<artikel>
<judul>
Ibnu Sina
</judul>
<isi>
Avicenna
(Ibn Sīnā  ابن سینا)
Nama lain	

    Sharaf al-Mulk
    Hujjat al-Haq
    Sheikh al-Rayees
    Ibn-Sino (Abu Ali Abdulloh Ibn-Sino)
    Bu Alī Sīnā (بو علی سینا) 

Lahir	kr. 980
Afshona, Peshkunskiy, Bukhara, Dinasti Samaniyah
Meninggal dunia	June 1037 (berusia 56–57)
Hamadan, Emirat Kakuyid
Era	Zaman Keemasan Islam
Wilayah	

    Dinasti Samaniyah[1]
    Dinasti Ziyarid Thabaristan[2]
    Buyid Persia[3]

Bidang
	

    Filsafat
    Ilmu Kalam
        Sains
        Sastra

Karya penting
	

    Kitab Al-Shifaʾ
    Qanun fi Thib

Dipengaruhi

        Hippokrates
        Aristoteles
        Galen
        Neoplatonisme
        al-Kindi
        al-Farabi
        Al Razi
        Al-Biruni
        al-Masihi
        Abul Hasan Hankari

Memengaruhi

        Al-Biruni
        Omar Khayyám
        Averroes
        Shahab al-Din Suhrawardi
        Tusi
        Ibn al-Nafis
        Ibn Tufail
        Albertus Magnus
        Maimonides
        Aquinas
        William dari Ockham
        Abu 'Ubayd al-Juzjani

Ibnu Sina (980-1037) dikenal juga sebagai Avicenna di Dunia Barat adalah seorang filsuf, ilmuwan, dan juga dokter kelahiran Persia (sekarang Iran). Ia juga seorang penulis yang produktif di mana sebagian besar karyanya adalah tentang filosofi dan pengobatan. Bagi banyak orang, dia adalah "Bapak Pengobatan Modern" dan masih banyak lagi sebutan baginya yang kebanyakan bersangkutan dengan karya-karyanya di bidang kedokteran. Karyanya yang sangat terkenal adalah Qanun fi Thib yang merupakan Referensi di bidang kedokteran selama berabad-abad.

Ibnu Sina bernama lengkap Abū ‘Alī al-Husayn bin ‘Abdullāh bin Sīnā (Persia ابوعلى سينا Abu Ali Sina atau dalam tulisan arab : أبو علي الحسين بن عبد الله بن سينا). Ibnu Sina lahir pada 980 di Afsyahnah daerah dekat Bukhara, sekarang wilayah Uzbekistan (kemudian Persia), dan meninggal pada bulan Juni 1037 di Hamadan, Persia (Iran).

Dia adalah pengarang dari 450 buku pada beberapa pokok bahasan besar. Banyak di antaranya memusatkan pada filosofi dan kedokteran. Dia dianggap oleh banyak orang sebagai "bapak kedokteran modern." George Sarton menyebut Ibnu Sina "ilmuwan paling terkenal dari Islam dan salah satu yang paling terkenal pada semua bidang, tempat, dan waktu". Karyanya yang paling terkenal adalah The Book of Healing dan The Canon of Medicine, dikenal juga sebagai sebagai Qanun (judul lengkap: Al-Qanun fi At Tibb).
Latar Belakang

Ibnu Sina merupakan seorang filsuf, ilmuwan, dokter dan penulis aktif yang lahir di zaman keemasan Peradaban Islam. Pada zaman tersebut ilmuwan-ilmuwan muslim banyak menerjemahkan teks ilmu pengetahuan dari Yunani, Persia dan India. Teks Yunani dari zaman Plato, sesudahnya hingga zaman Aristoteles secara intensif banyak diterjemahkan dan dikembangkan lebih maju oleh para ilmuwan Islam. Pengembangan ini terutama dilakukan oleh perguruan yang didirikan oleh Al-Kindi. Pengembangan ilmu pengetahuan pada masa ini meliputi matematika, astronomi, Aljabar, Trigonometri, dan ilmu pengobatan.[4]. Pada zaman Dinasti Samayid dibagian timur Persian wilayah Khurasan dan Dinasti Buyid dibagian barat Iran dan Persian memberi suasana yang mendukung bagi perkembangan keilmuan dan budaya. Di zaman Dinasti Samaniyah, Bukhara dan Baghdad menjadi pusat budaya dan ilmu pengetahun dunia Islam.[5]

Ilmu ilmu lain seperti studi tentang Al-Quran dan Hadist berkembang dengan perkembangan dengan suasana perkembangan ilmiah. Ilmu lainya seperti ilmu filsafat, Ilmu Fikih, Ilmu Kalam sangat berkembang dengan pesat. Pada masa itu Al-Razi dan Al-Farabi menyumbangkan ilmu pengetahuan dalam bidang ilmu pengobatan dan filsafat. Pada masa itu Ibnu Sina memiliki akses untuk belajar di perpustakaan besar di wilayah Balkh, Khwarezmia, Gorgan, Kota Ray, Kota Isfahan dan Hamedan. Selain fasilitas perpustakaan besar yang memiliki banyak koleksi buku, pada masa itu hidup pula beberapa ilmuwan muslim seperti Abu Raihan Al-Biruni seorang astronom terkenal, Aruzi Samarqandi, Abu Nashr Mansur seorang matematikawan terkenal dan sangat teliti, Abu al-Khayr Khammar seorang fisikawan dan ilmuwan terkenal lainya.
Karya Ibnu Sina

Jumlah karya yang ditulis Ibnu Sina (diperkirakan antara 100 sampai 250 buah judul). Kualitas karyanya yang bergitu luar biasa dan keterlibatannya dalam praktik kedokteran, mengajar, dan politik, menunjukkan tingkat kemampuan yang luar biasa. Beberapa Karyanya yang sangat terkenal di antara lain :

    Qanun fi Thib (Canon of Medicine) (Terjemahan bebas : Aturan Pengobatan)
    Asy Syifa (terdiri dari 18 jilid berisi tentang berbagai macam ilmu pengetahuan)
    An Najat
    Mantiq Al Masyriqin (Logika Timur)

Selain karya filsafatnya tersebut, Ibnu Sina meninggalkan sejumlah esai dan syair. Beberapa esainya yang terkenal adalah :

    Hayy ibn Yaqzhan
    Risalah Ath-Thair
    Risalah fi Sirr Al-Qadar
    Risalah fi Al- 'Isyq
    Tahshil As-Sa'adah

Dan beberapa Puisi terpentingnya yaitu :

    Al-Urjuzah fi Ath-Thibb
    Al-Qasidah Al-Muzdawiyyah
    Al-Qasidah Al- 'Ainiyyah

Referensi

    ↑ Di Bukhara (19 tahun) kemudian Gurgānj, Khwarezmia (13 tahun).
    ↑ In Gorgān, 1012–14.
    ↑ In Ray (1 tahun), Hamadān (9 tahun) dan Isfahān (13 tahun). "D. Gutas, 1987, ''AVICENNA ii. Biography'', Encyclopædia Iranica". Iranicaonline.org. Diakses tanggal 2012-01-07.
    ↑ "Major periods of Muslim education and learning". Encyclopædia Britannica Online. 2007. Diakses tanggal 16 Desember 2007.
    ↑ Afary, Janet (2007). "Iran". Encyclopædia Britannica Online. Text "accessdate16 Desember 2007" ignored (bantuan)

Kedokteran di dunia Islam abad pertengahan
Dokter	
Abad ke-7
	

    Al-Harits bin Kaldah dan anaknya • Abu Hafsa Yazid • Bukhtishu • Masarjawaih • Nafi ibn al-Harith • Ibnu Abi Ramtha al-Tamimi • Rufaida Al-Aslamia

Abad ke-8
	
Keluarga Bukhtishu
Abad ke-9
	
Albubather • Keluarga Bukhtishu • Jabril bin Bukhtishu • Jābir bin Hayyān • Hunayn bin Ishaq dan anaknya • Yahya bin Sarafyun • Al-Kindi • Masawaiyh • Sabur bin Sahl • Ali bin Sahl Rabban al-Tabari • Al-Ruhawi • Yuhanna bin Bukhtishu
Abad ke-10
	
Qusta bin Luqa • Abu ul-Ala Shirazi • Abul Hasan al-Tabari • Al-Natili • Qumri • Abu Zayd al-Balkhi • Isaac Israeli ben Solomon • Ali bin Abbas al-Majusi • Abu Sahl 'Isa bin Yahya al-Masihi • Muvaffak • Muhammad bin Zakariya al-Razi • Ibnu Juljul • Al-Zahrawi • Ibnu al-Jazzar • Al-Kaŝkarī • Ibn Abi al-Ashʿath • Ibnu al-Batriq • Ibrahim bin Baks
Abad ke-11
	
Abu Ubaid Juzjani • Alhazen • Ali bin Ridwan • Avicenna • Ephraim bin al-Za'faran • Ibnu al-Wafid • Abdollah bin Bukhtishu • Ibnu Butlan • Ibnu al-Kattani • Ibnu Jazla • Masawaih al-Mardini • Yusuf al-Ilaqi • Ibnu Al-Thahabi • Ibnu Abi Sadiq • ʿAlī bin ʿĪsā al-Kahhal
Abad ke-12
	
Abu al-Bayan bin al-Mudawwar • Ahmad bin Farrokh • Ismail Gorgani • Ibnu Hubal • Zayn al-Din Gorgani • Maimonides • Serapion the Younger • Ibnu Zuhr • Ya'qub bin Ishaq al-Israili • Abu Jafar bin Harun dari Trujillo • Averroes • Ibnu Tufail • Al-Ghafiqi • Ibnu Abi al-Hakam • Abu'l-Barakāt al-Baghdādī • Samauʼal Al-Maghribī • Ibnu al-Tilmīdh
Abad ke-13
	
Sa'ad al-Dawla • Al-Shahrazuri • Rashidun al-Suri • Amin al-Din Rashid al-Din Vatvat • Anak Avraham dari Rambam • Da'ud Abu al-Fadl • Al-Dakhwar • Ibnu Abi Usaibia • Joseph ben Judah dari Ceuta • Abd al-Latif al-Baghdadi (penulis abad pertengahan) • Ibnu al-Nafis • Zakariya al-Qazwini • Najib ad-Din-e-Samarqandi • Qotb al-Din Shirazi • Ibnu al-Quff
Abad ke-14
	
Muhammad bin Mahmud Amuli • Al-Nagawri • Aqsara'i • Zayn-e-Attar • Mansur bin Ilyas • Jaghmini • Mas‘ud bin Muhammad Sijzi • Najm al-Din Mahmud bin Ilyas al-Shirazi • Nakhshabi • Sadid al-Din al-Kazaruni • Yusuf bin Ismail al-Kutubi • Ibnu al-Khatib • Rashid-al-Din Hamadani
Abad ke-15
	
Abu Sa'id al-Afif • Muhammad Ali Astarabadi • Husayni Isfahani • Burhan-ud-din Kermani • Şerafeddin Sabuncuoğlu • Muhammad bin Yusuf al-Harawi • Nurbakhshi  • Shaykh Muhammad bin Thaleb
Abad ke-16
	
Hakim-e-Gilani • Abul Qasim bin Mohammed al-Ghassani • Taqi al-Din Muhammad bin Ma'ruf
Konsep	

Psikologi • Oftalmologi
Karya	

The Canon of Medicine • Anatomy Charts of the Arabs • The Book of Healing • Book of the Ten Treatises of the Eye • De Gradibus • Al-Tasrif • Zakhireye Khwarazmshahi • Adab al-Tabib ("Etika Praktik Dokter")
Pusat	

Bimaristan • Nur al-Din Bimaristan • Al-'Adudi
Pengaruh	

Kedokteran Yunani Kuno
Mempengaruhi	
Medical Renaissance
</isi>
</artikel>
