<artikel>
<judul>
Lao Zi
</judul>
<isi>
Laozi
老子

Laozi, digambarkan sebagai pemimpin Tao.
Lahir	Dinasti Zhou
Meninggal	Dinasti Zhou
Era	kuno filsafat
Aliran	Taoisme
Gagasan penting	Wu wei

Templat:Taoisme
Lao Zi dan pengikutnya dalam lukisan Gunseondo-byeong (群仙圖屛), karya Kim Hong-do.

Lao Tzu (Tionghoa: 老子, pinyin: Lǎo Zǐ) merupakan ahli filsafat yang terpopuler dan juga merupakan pendiri Taoisme (Tionghua: 道教 atau 道家) kini. Riwayat hidupnya tidak banyak terdapat dalam catatan historis, tetapi kewujudannya terbukti dalam catatan historis Tiongkok, Shiji.

Menurut kitab Shiji[1], Lǎo Zǐ memiliki nama asli Lier (李耳; pinyin: LĭĚr), nama sopannya Boyang (伯阳) dan nama almarhum kehormatannya Dan (聃). Terdapat segolongan sarjana mengatakan Boyang dan Dan adalah nama sopannya[2]. Lǎo Zǐ (570-470 SM)[3], dilahirkan di Provinsi Ku(苦县), Chuguo (楚国), sekarang dikenali Provinsi Henan. Ia merupakan ketua pustakawan Chuguo pada zaman dinasti Zhou, di mana pada masa jabatannya, ia banyak mendapat manfaat dengan membaca kitab-kitab serta catatan-catatan historis, sehingga ia mencapai keluasan wawasan.

Kemasyhuran Lǎo Zǐ luas tersebar sehingga kepada Kong Hu Cu. Menurut catatan Zhuangzi, Kong Hu Cu pernah berjumpa dengan Laozi untuk meminta pengajaran akan kesopanan[1]. Terdapat lukisan-lukisan berdasarkan kisah ini. Berdasarkan catatan ini, diperkirakan bahwa Kong Hu Cu berumur lebih muda kurang lebih 20 tahun daripada Lǎo Zǐ[4]. Menurut rujukan Zhuangzi[4], Kong Hu Cu pertama kali berjumpa dengan Lǎo Zǐ pada usia 17 dan kemudian pada usia 34, dan perjumpaan ketiga kalinya di Xiangyi (相邑) serta semasa berusia 51 dan 66.

Pada waktu keruntuhan Dinasti Zhou, Lǎo Zǐ meletakkan jabatan dan meninggalkan negerinya dengan koaknya. Ketika ia tiba di Kastam Hangu (函谷关), Guan Yixi (关尹喜) memintanya meninggalkan filsafat dalam bentuk tulisan. Atas permintaan ini, ia menciptakan dua karya yang berjudul Dao dan De sebelum meninggalkan Chuguo. Kedua kitab tersebut digabungkan dan diperkenalkan sebagai Daode Jing yang berisikan 5000 huruf Tionghua dalam 81 bab.

Kata kebajikan yang dikenang Lao Zi:
“ 	Kebaikan dalam kata-kata menciptakan keyakinan, kebaikan dalam berpikir menciptakan kebesaran hati, kebaikan dalam tindakan menciptakan cinta. 	”
“ 	Keramah-tamahan dalam perkataan menciptakan keyakinan, keramahtamahan dalam pemikiran menciptakan kedamaian, keramahtamahan dalam memberi menciptakan kasih. 	”
“ 	Orang hebat mampu mengendalikan orang lain, tetapi lebih hebat lagi kalau dia mampu mengendalikan dirinya sendiri. 	”
Argumen dan Legenda

Terdapat banyak legenda mengenai Lǎo Zǐ yang masih diperdebatkan, seperti:

    Lǎo Zǐ berada dalam perut ibundanya selama 62 tahun dan dilahirkan dalam keadaan tua. Oleh karena itu digelarkan sebagai Lǎo Zǐ yang berarti Budak Tua.
    Lǎo Zǐ berusia 200 tahun
    Perjumpaan Kong Hu Cu dengan Lǎo Zǐ
    Lao zi bukan bemarga lao melaikan li

Lihat pula

    Taoisme
    I Kuan Tao
    Daode Tianzun

Referensi

    1 2 http://www.chigung.org/Soft_Show.asp?SoftID=44
    ↑ http://www.chinataiwan.org/web/webportal/W5267121/Uniulq/A241589.html
    ↑ http://www.chinaculture.org/gb/cn_madeinchina/2005-09/29/content_73461.htm
    1 2 http://140.112.2.84/~fchsu/Lao-Chuang-Lecture/discuss_16/report/TheViewpointOnConfuciusOfChuangTzu_2.html

Pranala luar

    (Tionghoa) Kata-Kata Mutiara Lao Tze
    (Tionghoa) Catatan Laozi dalam Shiji
    (Tionghoa) Pengkajian tempat lahir Laozi　(老子诞生地考)
    (Tionghoa) Laozi dan Gunung Laozi
    (Tionghoa) Tokoh-tokoh Taoisme
    (Tionghoa) Laozi
    (Tionghoa) Diskusi tentang Laozi
    (Tionghoa) Diskusi Ajaran dan Agama Tao
    (Tionghoa) Pengenalan Ajaran dan Agama Tao
    (Tionghoa) Pandangan Zhuangzi pada Kong Hu Cu
    (Tionghoa) Penemuan Daode Jing
    (Tionghoa) Referensi
    (Tionghoa) Laman Laozi
    (Tionghoa) Budaya Taoisme
    (Tionghoa) Cerita semasa Laozi meninggalkan Chuguo
    (Tionghoa) Taoisme
    (Tionghoa) Asal unsur Taoisme
    (Tionghoa) Agama Tao
    (Tionghoa) Kitab-kitab Taoisme
    (Tionghoa) Penerangan Daode Jing
    (Tionghoa) 老子 Lǎozĭ 道德經 Dàodéjīng Chinese+English+German

	Wikimedia Commons memiliki kategori mengenai Lao Zi


</isi>
</artikel>