<artikel>
<judul>
Simbol Kristen
</judul>
<isi>
Salib Kristen
Bagian dari seri tentang
Kekristenan

    Yesus
    Kristus

    Yesus dalam Kristen
    Kelahiran
    Pelayanan
    Kematian
    Kebangkitan

    Injil
    Dasar

    Perjanjian Lama
    Perjanjian Baru
    Injil
    Kanon
    Kitab
    Gereja
    Kredo
    Wasiat Baru

Teologi

    Tuhan
        Allah Bapa
        Allah Putra
        Allah Roh Kudus
    Apologetika
    Baptisan
    Katolik
    Kristologi
    Sejarah teologi
    Misi
    Keselamatan
    Trinitas

    Sejarah
    Tradisi

    Maria
    Rasul
    Petrus
    Paulus
    Bapa
    Kristen Awal
    Konstantinus
    Konsili
    Agustinus
    Skisma Timur–Barat
    Perang Salib
    Aquinas
    Reformasi
    Luther

Topik terkait

    Liburan (daftar)
    Agama lain
    Doa
    Ekumenisme
    Khotbah
    Kritik
    Liturgi
    Musik
    Seni
    Simbolisme

    Denominasi
    Kelompok

Kristen

    Adventis
    Anabaptis
    Anglikan
    Baptis
    Calvinis
    Katolik
    Injili
    Kesucian
    Lutheran
    Methodis
    Protestan
    Pentekosta

Timur

    Ortodoks Timur
    Katolik Timur
    Ortodoks Oriental
    Asiria dari Timur

Nontrinitarian

    Saksi Yehuwa
    LDS
    Pentakosta Keesaan

Portal Kristen

Simbol Kristen adalah simbol atau lambang atau tanda yang digunakan dalam Simbolisme Kristen (bahasa Inggris: Christian symbolism). Simbol-simbol itu meliputi lambang-lambang kuno (archetypes), tindakan, karya seni atau peristiwa peringatan dalam tradisi Kristen. Obyek-objek atau tindakan-tindakan tersebut diambil arti dalamnya untuk melambangkan ide-ide Kristiani.
Simbol Kristen awal
Salib dan krusifiks
Krusifiks (Crucifix), sebuah salib dengan "tubuh" (corpus), simbol yang digunakan dalam Gereja Katolik, Lutheranisme, Ortodoksi Timur, dan Anglikanisme, berbeda dengan sejumlah denominasi Protestan, yang menggunakan hanya salib kosong.

Salib, sejak zaman dulu sampai sekarang, merupakan lambang Kekristenan yang paling mudah dikenal di seluruh dunia. Sudah diindikasikan dalam pandangan-pandangan anti-Kristen yang dikutip dalam tulisan berjudul Octavius karya Minucius Felix, bab IX dan XXIX, yang dibuat di akhir abad ke-2 M (197 M) atau permulaan abad berikutnya.[1][2]

Pada awal abad ke-3 salib telah sedemikian dikaitkan dengan Kristus sehingga Klemens dari Alexandria, yang meninggal antara tahun 211 dan 216, tanpa takut disalahartikan menggunakan frasa τὸ κυριακὸν σημεῖον (tanda Tuhan) yang berarti "salib", ketika dia mengulangi ide yang baru berkembang sejak munculnya Surat Barnabas, bahwa angka 318 (dalam penulisan angka Yunani menggunakan huruf-huruf ΤΙΗ) dalam Kejadian 14:14 adalah suatu ramalan perlambang semacam salib (T, garis tegak dengan garis melintang, melambangkan nilai 300) dan Yesus (ΙΗ, dua hurud pertama nama-Nya dalam bahasa Yunani, ΙΗΣΟΥΣ, melambangkan nilai 18).[3]

Tokoh Kristen yang hidup sezaman, Tertullian dapat mengistilahkan kelompok orang Kristen yang percaya sebagai crucis religiosi, artinya "pengikut Salib".[4] Dalam bukunya De Corona, ditulis tahun 204, Tertullian menceritakan sudah adanya tradisi orang-orang Kristen berulang kali menggerakkan tangan membuat tanda salib di kening mereka.[5] Meskipun salib telah dikenal sejak awal mula Kekristenan, krusifiks baru muncul pada abad ke-5.[6] Pakar dan sejarawan Medieval Perancis M.-M. Davy telah menjabarkan secara rinci "Simbolisme Romawi" (Romanesque Symbolism) berkaitan kemunculan krusifiks ini dalam perkembangan Abad Pertengahan di Eropa Barat.[7]
Ichthys

Simbol Ichthys (IXΘΥΣ atau Ichthus) yang berwujud "ikan" (yaitu makna kata "ichthys") banyak digunakan oleh orang Kristen perdana sebagai lambang yang penting. Popularitasnya di kalangan orang Kristen dikarenakan kata "IXΘΥΣ" ini dapat merupakan singkatan akrostik terkenal dari lima kata bahasa Yunani Koine yang menggambarkan hakikat Yesus Kristus dan apa yang diimbangi oleh orang-orang yang percaya kepada-Nya yaitu: Ἰησοῦς Χριστός, Θεοῦ Υἱός, Σωτήρ", (Iēsous Christos, Theou Huios, Sōtēr), artinya "Yesus Kristus, Putra Allah, Juruselamat".[8] Penjelasan ini diberikan antara lain oleh Augustinus dalam karya tulisannya "Civitate Dei" ("Kota Allah"),[9] di mana ia juga mencatat bahwa kalimat "Ίησοῦς Χρειστός Θεοῦ Υἱός Σωτήρ" terdiri dari 27 huruf, yaitu 3 x 3 x 3, yang pada zaman itu melambangkan "kekuasaan".
Alfa dan Omega

Simbol "Alfa dan Omega" digunakan sejak awal Kekristenan, mengambil huruf pertama dan terakhir alfabet Yunani, Alpha (α atau Α) dan Omega (ω atau Ω), yang diturunkan dari pernyataan Yesus Kristus (atau Allah) sendiri "I am the Alpha and the Omega, the First and the Last, the Beginning and the End" (Wahyu 22:13, juga 1:8 dan 21:6).
Staurogram

Simbol Staurogram (artinya monogram salib, dari bahasa Yunani: ΣTAΥPOΣ, stauros, yang berarti salib; bahasa Inggris: Monogrammatic Cross) atau simbol Tau-Rho, disusun dari huruf Tau (Τ) yang menindih huruf Rho (Ρ). Staurogram pada mulanya dipakai untuk menyingkat kata Yunani untuk "salib" dalam naskah kuno Perjanjian Baru, misalnya P66, P45 dan P75, seperti halnya suatu nomina sacra.[10] Huruf "Tau" dianggap lambang keselamatan karena identifikasi huruf tersebut dengan huruf Ibrani "Taw, yang pada Yehezkiel 9:4 merupakan tanda di kening orang-orang yang diselamatkan dari penghukuman Allah, maupun penampakan lengan Musa yang dibentangkan dalam Keluaran 17:11.[10] Huruf Rho sendiri melambangkan Kristus sebagai Mesias karena Abraham, sebagai lambang Mesias, memperanakkan Ishak menurut janji Allah ketika ia berusia 100 tahun dan 100 adalah angka yang dilambangkan oleh huruf rho.[11]:158
Chi Rho

Simbol Chi Rho tersusun dari penumpangtindihan dua huruf pertama (dalam bentuk huruf besar) Chi dan Rho (ΧΡ) dari kata Yunani "ΧΡΙΣΤΟΣ" = Kristus sedemikian sehingga membentuk suatu monogram. Penggunaan meluas di kalangan masyarakat Kristen kuno sejak tanda itu digunakan oleh Kaisar Romawi Konstantinus I sebagai lambang kerajaan (vexillum) dan dinamakan Labarum.
Monogram IH

Monogram IH diambil dari inisial nama Yesus ("IHSOUS" dalam bahasa Yunani Koine). Dua huruf pertama nama itu adalah Iota (Ι) dan Eta (Η), ditulis tumpang tindih, atau jumlah nilai huruf-huruf itu, sangat terkenal dan merupakan cara awal untuk melambangkan Kristus.[12] Simbol ini diberi penjelasan dalam Surat Barnabas dan oleh Klemens dari Alexandria.[3] Dari nama Yesus dan Kristus dalam bahasa Yunani muncul sejumlah Christogram. antara lain seperti IHS.
Monogram IX

Monogram IX adalah bentuk monogram awal dari nama Yesus Kristus, yang ditemukan dalam peti-peti mayat (ossuary) orang-orang Kristen di Palestinia. Tersusun dari tumpang tindih huruf-huruf pertama Yunani dari Yesus ("IHSOUS") dan Kristus ("XPEIΣTOΣ"), yaitu Iota Ι dan Chi Χ, sehingga monogram ini berarti "Yesus Kristus".[11]:166 Penjelasan yang lebih kompleks dari monogram ini diberikan oleh Irenaeus[13] dan Pachomius: karena nilai huruf Iota adalah 10 dan huruf Chi adalah huruf dari kata Kristus ("XPEIΣTOΣ") yang terdiri dari 8 huruf, maka para bapa gereja ini menggunakan angka-angka tersebut untuk mendapatkan nilai 888 ((10*8)*10)+((10*8)+8) yang sudah dikenal melambangkan Yesus, mengingat jumlah nilai huruf-huruf Yunaninya adalah 888 (IHΣΟΥΣ: 10+8+200+70+400+200).[11]:169-170
Simbol Kristen lain
Gembala Yang Baik
Lukisan "Gembala Yang Baik" dari abad ke-3 dalam Katakombe Callixtus.

Gambar "Gembala Yang Baik", seringkali dengan seekor domba digendong di atas pundaknya, merupakan simbol yang paling umum untuk melambangkan pelayanan Kristus.
Simbol Elemental

Simbol Elemental (yaitu menggunakan elemen dasar) dipakai luas oleh gereja perdana. Air mempunyai nilai penting simbolik yang spesifik bagi orang Kristen. Di samping untuk Baptisan Kudus, air melambangkan pencucian dan pemurnian. Api, terutama dalam bentuk nyala lilin, melambangkan Roh Kudus dan "terang". Sumber-sumber simbol ini adalah Alkitab sendiri. Misalnya "lidah-lidah api" melambangkan kehadiran "Roh Kudus" pada hari Pentakosta, dan Yesus Kristus menyebut pengikut-Nya "terang dunia"; atau juga "api Allah yang menghanguskan" ditemukan dalam Ibrani 12.[6]
Lain-lain
Lambang perisai (The coat of arms) "Anglican diocese of Trinidad" memuat beberapa simbol visual Kristen

    Bendera Kristen (Christian flag)
    Salib dan Mahkota (Cross and Crown)
    Kristogram (monogram IHS; Christogram)
    INRI
    domba
    Perisai Trinitas (Shield of the Trinity atau Scutum Fidei)
    Trefoil
    Triquetra

Lukisan pada Makam

Sejak awal orang Kristen menghiasi "katakombe" mereka dengan lukisan Kristus, para orang kudus, peristiwa dalam Alkitab atau gambaran perumpamaan. Katakombe menjadi tempat lahirnya semua seni Kristen.[14] Orang Kristen perdana menerima karya seni pada zaman mereka dan menggunakannya, semampu suatu komunitas miskin dan teraniaya, untuk mengekspresikan ide agamawi mereka.[14]
Baptisan Kudus dalam karya seni Kristen perdana.
Kristus dan Saint Menas. Ikon dari abad ke-6. (Musée du Louvre)
	Wikimedia Commons memiliki kategori mengenai Simbol Kristen
Lihat pula

    Seni Kristen
    Salib Kristen
    Holy Spirit in Christian art
    Simbol Perdamaian
    Simbolisme agamawi
    Saint symbology
    Sator Square
    Symbols and symbolism in Christian demonology
    The Wordless Book
    Bestiari
    Aniconism in Christianity

Referensi

    ↑ ANF04. Fathers of the Third Century: Tertullian, Part Fourth; Minucius Felix; Commodian; Origen, Parts First and Second | Christian Classics Ethereal Library
    ↑ Minucius Felix speaks of the cross of Jesus in its familiar form, likening it to objects with a crossbeam or to a man with arms outstretched in prayer (Octavius of Minucius Felix, chapter XXIX).
    1 2 Stromata, book VI, chapter XI
    ↑ Apology., chapter xvi. In this chapter and elsewhere in the same book, Tertullian clearly distinguishes between a cross and a stake.
    ↑ "At every forward step and movement, at every going in and out, when we put on our clothes and shoes, when we bathe, when we sit at table, when we light the lamps, on couch, on seat, in all the ordinary actions of daily life, we trace upon the forehead the sign" (De Corona, chapter 3)
    1 2 Dilasser, Maurice. The Symbols of the Church (1999). Collegeville, MN: Liturgical Press, hardcover: ISBN 0-8146-2538-X
    ↑ M.-M. Davy, Initiation à la Symbolique Romane. New edition. Paris: Flammarion, 1977.
    ↑ (Inggris)  Maurice Hassett (1913). "Symbolism of the Fish". Catholic Encyclopedia. New York: Robert Appleton Company.
    ↑ Augustine. Wikisource link to The City of God. Wikisource. XVIII, 23.
    1 2 Hutado, Larry (2006). "The staurogram in early Christian manuscripts: the earliest visual reference to the crucified Jesus?". Di Kraus, Thomas. New Testament Manuscripts. Leiden: Brill. pp. 207–26. ISBN 978-90-04-14945-8.
    1 2 3 Bagatti, Bellarmino (1984). The church from the circumcision: history and archaeology of the Judaeo-Christians. Studium Biblicum Franciscanum, Collectio Minor, n.2. Jerusalem.
    ↑ Hurtado, Larry (2006). The earliest Christian artifacts : manuscripts and Christian origins. William B. Eerdmans Pub. Co. pp. 114–115. ISBN 978-0-8028-2895-8.
    ↑ Ireneaus, Adv Haer, 1.15.2
    1 2 Fortescue, Adrian (1912). "Veneration of Images". Catholic Encyclopedia. Robert Appleton Company. Diakses tanggal 2007-11-26.

Pranala luar

    Symbols in Christian Art and Architecture Comprehensive general listing.
    Christian Symbols Net Very comprehensive site, complete with search engine.
    Christian Symbols and Glossary (keyword searchable, includes symbols of saints)
    ReligionFacts.com: Christian Symbols Basic Christian symbols A to T, types of crosses, number symbolism and color symbolism.
    Meaning of Colors for Flags Biblical meanings of color used for Christian worship flags.
    Color Symbolism in The Bible An in depth study on symbolic color occurrence in The Bible.
    Christian Symbol Wood Carvings Forty symbols at Kansas Wesleyan University
    Old Christian Symbols from book by Rudolf Koch
    Christian Symbols, Origins and Meanings
    Tree of Jesse Directory by Malcolm Low.
    Chrismon Templates Symbol outlines that can be used to create Christian themed projects
    Christian Symbols and Variations of Crosses - Images and Meanings

Bagian dari seri Kekristenan
Yesus Kristus	
Kronologi: Silsilah • Pembaptisan • Pelayanan • Mukjizat • Perumpamaan • Perjamuan Terakhir • Penangkapan • Pengadilan • Penyaliban • Kematian • Penguburan • Kebangkitan • Kenaikan • Kedatangan kedua • Penghakiman
	
Landasan	
Gereja dan sejarahnya  · Kerajaan Allah · Perjanjian Baru · Paulus · Petrus · Keduabelas Rasul
Alkitab	
Kitab-kitab · Kanon · Perjanjian Lama · Perjanjian Baru · Injil · Apokrifa
Teologi	
Apologetika · Baptisan · Kristologi · Allah · Allah Bapa · Allah Putra · Allah Roh Kudus · Sejarah Teologi Kristen · Maria · Keselamatan · Trinitas
Sejarah dan
tradisi	
Bapa Gereja · Kekristenan awal · Kekristenan Nicaea · Konstantin · Konsili (Sinode) Ekumenis · Pengakuan Percaya/Iman (Kredo) ·
Misi · Skisma Timur-Barat · Perang Salib · Reformasi Protestan · Protestantisme
Denominasi
dan Gerakan	

Gereja Barat: Advent · Anabaptisme · Anglikan · Baptis · Calvinisme · Injili · Katolik Roma · Lutheranisme · Metodisme · Pentakosta · Quaker
Gereja Timur: Ortodoks Timur · Katolik Timur · Ortodoks Oriental · Asiria dari Timur
Nontrinitarianisme: Kristadelfian · Iglesia ni Cristo · Saksi Yehuwa · LDS · Unitarianisme
Topik	
Seni · Kritik · Ekumenisme · Tahun Liturgi · Liturgi · Musik · Agama lainnya · Doa · Khotbah · Simbolisme
Portal Kristen
</isi>
</artikel>
