<artikel>
<judul>
Brunei Darussalam
</judul>
<isi>
Negara Brunei Darussalam
نڬارا بروني دارالسلام (Melayu)
	
Bendera 	
Motto: الدائمون المحسنون بالهدى
Addaa'imuna al muhsinuna bil huda
(Arab: "Sentiasa membuat kebajikan dengan petunjuk Allah")
Lagu kebangsaan: 
Allah Peliharakan Sultan
لله فليهاراكن سلطن
Ibu kota
(dan kota terbesar) 	Bandar Seri Begawan
4°53.417′LU 114°56.533′BT
Bahasa resmi 	Melayu[1][2]
Pemerintahan 	Monarki absolut
 -  	Sultan 	Hassanal Bolkiah
 -  	Putra Mahkota 	Al-Muhtadee Billah
 -  	Mufti Besar 	Abdul Aziz Juned
Legislatif 	Majlis Mesyuarat
Pembentukan
 -  	Kerajaan Po-ni 	Abad ke-7 
 -  	Kesultanan 	Abad ke-14 
 -  	Kekaisaran 	Abad ke-15–19 
 -  	Protektorat Britania 	1888 
 -  	Kemerdekaan dari Britania Raya 	1 Januari 1984 
Luas
 -  	Total 	5.765 km2 (172)
 -  	Perairan (%) 	8,6
Penduduk
 -  	Perkiraan 2013 	415,717[3] (175)
 -  	Kepadatan 	67,3/km2 (134)
PDB (KKB) 	Perkiraan 2014
 -  	Total 	$30.212 miliar (119)
 -  	Per kapita 	$73.233 (4)
PDB (nominal) 	Perkiraan 2014
 -  	Total 	$15.102 miliar (118)
 -  	Per kapita 	$36.607 (25)
Gini	n/a
IPM (2013) 	▲ 0,852[4] (sangat tinggi) (30)
Mata uang 	Dolar Brunei (B$) (BND)
Zona waktu 	Waktu Brunei Darussalam (UTC+8)
Lajur kemudi 	kiri
Kode ISO 3166 	BN
Ranah Internet 	.bn[5]
Kode telepon 	+673

Brunei Darussalam atau Brunei [6][7][8][9]  dengarkan  /bruːˈnaɪ/, nama resmi: Negara Brunei Darussalam, (bahasa Melayu: Negara Brunei Darussalam, Jawi: نڬارا بروني دارالسلام), adalah negara berdaulat di Asia Tenggara yang terletak di pantai utara pulau Kalimantan. Negara ini memiliki wilayah seluas 5.765 km² yang menempati pulau Borneo dengan garis pantai seluruhnya menyentuh Laut Cina Selatan. Wilayahnya dipisahkan ke dalam dua negara bagian di Malaysia yaitu Sarawak.

Saat ini, Brunei Darussalam memiliki Indeks Pembangunan Manusia tertinggi kedua di Asia Tenggara setelah Singapura, sehingga diklasifikasikan sebagai negara maju.[10] Menurut Dana Moneter Internasional, Brunei memiliki produk domestik bruto per kapita terbesar kelima di dunia dalam keseimbangan kemampuan berbelanja. Sementara itu, Forbes menempatkan Brunei sebagai negara terkaya kelima dari 182 negara karena memiliki ladang minyak bumi dan gas alam yang luas.[11] Selain itu, Brunei juga terkenal dengan kemakmurannya dan ketegasan dalam melaksanakan syariat Islam, baik dalam bidang pemerintahan maupun kehidupan bermasyarakat.
Asal-usul Brunei

Silsilah kerajaan Brunei didapatkan pada Batu Tarsilah yang menuliskan Silsilah Raja-Raja Brunei yang dimulai dari Awang Alak Betatar, raja yang mula-mula memeluk agama Islam (1368) sampai kepada Sultan Muhammad Tajuddin (Sultan Brunei ke-19, memerintah antara 1795-1804 dan 1804-1807).

Brunei adalah sebuah negara tertua di antara kerajaan-kerajaan di tanah Melayu. Keberadaan Brunei Tua ini diperoleh berdasarkan kepada catatan Arab, Cina dan tradisi lisan. Dalam catatan Sejarah Cina dikenal dengan nama Po-li, Po-lo, Poni atau Puni dan Bunlai. Dalam catatan Arab dikenali dengan Dzabaj atau Randj.

Catatan tradisi lisan diperoleh dari Syair Awang Semaun yang menyebutkan Brunei berasal dari perkataan baru nah yaitu setelah rombongan klan atau suku Sakai yang dipimpin Pateh Berbai pergi ke Sungai Brunei mencari tempat untuk mendirikan negera baru. Setelah mendapatkan kawasan tersebut yang memiliki kedudukan sangat strategis yaitu diapit oleh bukit, air, mudah untuk dikenali serta untuk transportasi dan kaya ikan sebagai sumber pangan yang banyak di sungai, maka mereka pun mengucapkan perkataan baru nah yang berarti tempat itu sangat baik, berkenan dan sesuai di hati mereka untuk mendirikan negeri seperti yang mereka inginkan. Kemudian perkataan baru nah itu lama kelamaan berubah menjadi Brunei.

Replika stupa yang dapat ditemukan di Pusat Sejarah Brunei menjelaskan bahwa agama Hindu-Buddha pada suatu masa dahulu pernah dianut oleh penduduk Brunei. Sebab telah menjadi kebiasaan dari para musafir agama tersebut, apabila mereka sampai di suatu tempat, mereka akan mendirikan stupa sebagai tanda serta pemberitahuan mengenai kedatangan mereka untuk mengembangkan agama tersebut di tempat itu. Replika batu nisan P'u Kung Chih Mu, batu nisan Rokayah binti Sultan Abdul Majid ibni Hasan ibni Muhammad Shah Al-Sultan, dan batu nisan Sayid Alwi Ba-Faqih (Mufaqih) pula menggambarkan mengenai kedatangan agama Islam di Brunei yang dibawa oleh musafir, pedagang dan mubaligh-mubaliqh Islam, sehingga agama Islam itu berpengaruh dan mendapat tempat baik penduduk lokal maupun keluarga kerajaan Brunei.

Islam mulai berkembang dengan sangat sangat greget pesat di Kesultanan Brunei sejak Syarif Ali diangkat menjadi Sultan Brunei ke-3 pada tahun 1425 M karena sultan yang sebelumnya mengahwini puterinya dengan Syarif Ali. Sultan Syarif Ali adalah seorang Ahlul Bait dari keturunan / pancir dari Cucu Rasulullah Shalallahualaihi Wassallam yaitu Amirul Mukminin Hasan / Syaidina Hasan sebagaimana yang tercantum dalam Batu Tarsilah / prasasti dari abad ke-18 M yang terdapat di Bandar Sri Begawan, Brunei. Keturunan Sultan Syarif Ali ini kemudian juga berkembang menurunkan Sultan-Sultan disekitar wilayah Kesultanan Brunei yaitu menurunkan Sultan-Sultan Sambas dan Sultan-Sultan Sulu.

Kata Darussalam, istilah dalam bahasa Arab untuk "Tempat yang Damai" atau "Rumah Keamanan", disematkan pada abad ke-15 oleh Sultan ke-3, Syarif Ali, untuk menegaskan Islam sebagai agama negara, serta untuk meningkatkan penyebarannya.[12]
Sejarah Brunei

Para peneliti sejarah telah mempercayai terdapat sebuah kerajaan lain sebelum berdirinya Kesultanan Brunei kini, yang disebut orang Tiongkok sebagai Po-ni. Catatan orang Tiongkok dan orang Arab menunjukkan bahwa kerajaan perdagangan kuno ini ada di muara Sungai Brunei awal abad ke-7 atau ke-8. Kerajaan itu memiliki wilayah yang cukup luas meliputi Sabah, Brunei dan Sarawak yang berpusat di Brunei. Kesultanan Brunei juga merupakan pusat perdagangan dengan China. Kerajaan awal ini pernah ditaklukkan Kerajaan Sriwijaya yang berpusat di Sumatra pada awal abad ke-9 Masehi dan seterusnya menguasai Borneo utara dan gugusan kepulauan Filipina. Kerajaan ini juga pernah menjadi taklukan (vazal) Kerajaan Majapahit yang berpusat di pulau Jawa. Nama Brunai tercantum dalam Negarakertagama sebagai daerah bawahan Majapahit. Kekuasaan Majapahit tidaklah lama karena setelah Hayam Wuruk wafat Brunai membebaskan diri dan kembali sebagai sebuah negeri yang merdeka dan pusat perdagangan penting.

Pada awal abad ke-15, Kerajaan Malaka di bawah pemerintahan Parameswara telah menyebarkan pengaruhnya dan kemudian mengambil alih perdagangan Brunei. Perubahan ini menyebabkan agama Islam tersebar di wilayah Brunei oleh pedagangnya pada akhir abad ke-15. Kejatuhan Melaka ke tangan Portugis pada tahun 1511, telah menyebabkan Sultan Brunei mengambil alih kepimpinan Islam dari Melaka, sehingga Kesultanan Brunei mencapai zaman kegemilangannya dari abad ke-15 hinga abad ke-17 sewaktu memperluas kekuasaannya ke seluruh pulau Borneo dan ke Filipina di sebelah utaranya. Semasa pemerintahan Sultan Bolkiah (1473-1521) yang terkenal disebabkan pengembaraan baginda di laut, malah pernah seketika menaklukkan Manila. kesultanan Brunei memperluas pengaruhnya ke utara hingga ke Luzon dan Sulu serta di sebelah selatan dan barat Kalimantan; dan pada zaman pemerintahan sultan yang kesembilan, Hassan (1605-1619), yang membangun susunan aturan adat istiadat kerajaan dan istana yang masih kekal hingga hari ini.

Pada tahun 1658 Sultan Brunei menghadiahkan sedikit kawasan timur laut Kalimantan kepada Sultan Sulu di Filipina Selatan sebagai penghargaan terhadap Sultan Sulu dalam menyelesaikan perang saudara di antara Sultan Abdul Mubin dengan Sultan Mohyidin. Persengketaan dalam kerajaan Brunei merupakan satu faktor yang menyebabkan kejatuhan kerajaan tersebut, yang bersumber dari pergolakan dalam disebabkan perebutan kuasa antara ahli waris kerajaan, juga disebabkan timbulnya pengaruh kuasa penjajah Eropa di rantau sebelah sini, yang menggugat corak perdagangan tradisi, serta memusnahkan asas ekonomi Brunei dan kesultanan Asia Tenggara yang lain.

Pada Tahun 1839, James Brooke dari Inggris datang ke Serawak dan menjadi raja di sana serta menyerang Brunei, sehingga Brunei kehilangan kekuasaannya atas Serawak. Sebagai balasan, ia dilantik menjadi gubernur dan kemudian "Rajah" Sarawak di Barat Laut Borneo sebelum meluaskan kawasan di bawah pemerintahannya. Pada tanggal 19 Desember 1846, pulau Labuan dan sekitarnya diserahkan kepada James Brooke. Sedikit demi sedikit wilayah Brunei jatuh ke tangan Inggris melalui perusahaan-perusahaan dagang dan pemerintahnya sampai wilayah Brunei kelak berdiri sendiri di bawah protektorat Inggris sampai berdiri sendiri tahun 1984.

Pada masa yang sama, Persekutuan Borneo Utara Britania sedang meluaskan penguasaannya di Timur Laut Borneo. Pada tahun 1888, Brunei menjadi sebuah negeri di bawah perlindungan kerajaan Britania dengan mengekalkan kedaulatan dalam negerinya, tetapi dengan urusan luar negara tetap diawasi Britania. Pada tahun 1906, Brunei menerima suatu lagi langkah perluasan kekuasaan Britania saat kekuasaan eksekutif dipindahkan kepada seorang residen Britania, yang menasihati baginda Sultan dalam semua perkara, kecuali yang bersangkut-paut dengan adat istiadat setempat dan agama.

Pada tahun 1959, Brunei mendeklarasikan kerajaan baru yang berkuasa memerintah kecuali dalam isu hubungan luar negeri, keamanan dan pertahanan di mana isu-isu ini menjadi tanggung jawab Britania. Percobaan untuk membentuk sebuah badan perundangan pada tahun 1962 terpaksa dilupakan karena terjadi pemberontakan oleh partai oposisi yaitu Partai Rakyat Brunei yang ingin menyatukan negara Brunei, Sarawak dan North Borneo menjadi Negara Kesatuan Borneo Utara, tetapi dengan bantuan Britania, pemberontakan ini berhasil diberantas. Pada akhir 1950 dan awal 1960, kerajaan Brunei ketika itu menolak rencana (walaupun pada awalnya menunjukkan minat) untuk bergabung dengan Singapura, Sabah, Sarawak, dan Tanah Melayu untuk membentuk Malaysia dan akhirnya Sultan Brunei ketika itu berkehendak untuk membentuk sebuah negara yang merdeka.

Pada 1967, Omar Ali Saifuddin III telah turun dari takhta dan melantik putra sulungnya Hassanal Bolkiah, menjadi Sultan Brunei ke-29. Baginda juga berkenan menjadi Menteri Pertahanan setelah Brunei mencapai kemmerdekaan penuh dan disandangkan gelar Paduka Seri Begawan Sultan. Pada tahun 1970, pusat pemerintahan negeri Brunei Town, telah diubah namanya menjadi Bandar Seri Begawan untuk mengenang jasa baginda. Baginda mangkat pada tahun 1986.

Pada 4 Januari 1979, Brunei dan Britania Raya telah menandatangani Perjanjian Kerjasama dan Persahabatan. Pada 1 Januari 1984, Brunei Darussalam telah berhasil mencapai kemerdekaan sepenuhnya.

Saat ini Brunei memiliki wilayah yang lebih kecil daripada masa lalu, dengan berbatasan dengan Serawak dari sebelah barat sampai timur wilayah itu, serta sebelah utara berbatasan dengan Laut Cina Selatan.
Politik

Kerajaan Brunei Darussalam adalah negara yang memiliki corak pemerintahan monarki absolut dengan Sultan yang menjabat sebagai Kepala Negara dan Kepala Pemerintahan, merangkap seagai Perdana Menteri dan Menteri Pertahanan dengan dibantu oleh Dewan Penasihat Kesultanan dan beberapa Menteri. Sultan Hassanal Bolkiah yang gelarnya diturunkan dalam wangsa yang sama sejak abad ke-15, ialah kepala negara serta pemerintahan Brunei. Baginda dinasihati oleh beberapa majelis dan sebuah kabinet menteri, walaupun baginda secara berkesan merupakan pemerintah tertinggi. Media amat memihak kerajaan, dan kerabat kerajaan melestarikan status yang dihormati di dalam negeri.

Brunei tidak memiliki dewan legislatif, namun pada bulan September 2000, Sultan bersidang untuk menentukan Parlemen yang tidak pernah diadakan lagi sejak tahun 1984. Parlemen ini tidak mempunyai kuasa selain menasihati sultan. Disebabkan oleh pemerintahan mutlak Sultan, Brunei menjadi salah satu negara yang paling stabil dari segi politik di Asia.

Pertahanan Keamanan Brunei mengandalkan perjanjian pertahanan dengan Inggris di mana terdapat pasukan Gurkha yang terutama ditempatkan di Seria. Jumlah pertahanan keamanannya lebih kecil bila dibandingkan dengan kekayaannya dan negara negara tetangga. Secara teori, Brunei berada di bawah pemerintahan militer sejak pemberontakan yang terjadi pada awal dekad 1960-an. Pemberontakan itu dihancurkan oleh laskar-laskar Britania Raya dari Singapura.

Brunei memiliki dengan hubungan luar negeri terutama dengan negara negara ASEAN dan negara negara lain serta ikut serta sebagai anggota PBB. Kesultanan ini juga terlibat konflik Kepulauan Spratly yang melibatkan hampir semua negara ASEAN (kecuali Indonesia, Kamboja, Laos dan Myanmar), RRT dan Republik Tiongkok. Selain itu terlibat konflik perbatasan laut dengan Malaysia terutama masalah daerah yang menghasilkan minyak dan gas bumi. Brunei menuntut wilayah di Sarawak, seperti Limbang. Banyak pulau kecil yang terletak di antara Brunei dan Labuan, termasuk Pulau Kuraman, telah dipertikaikan oleh Brunei dan Malaysia. Bagaimanapun, pulau-pulau ini diakui sebagai sebagian Malaysia di tingkat internasional.
Raja-raja Brunei

Raja-raja Brunai Darusalam yang memerintah sejak didirikannya kerajaan pada tahun 1363 M yakni:

    Sultan Muhammad Shah (1383 - 1402)
    Sultan Ahmad (1408 - 1425)
    sultan Syarif Ali (1425 - 1432)
    Sultan Sulaiman (1432 - 1485)
    Sultan Bolkiah (1485 - 1524)
    Sultan Abdul Kahar (1524 - 1530)
    Sultan Saiful Rizal (1533 - 1581)
    Sultan Shah Brunei (1581 - 1582)
    Sultan Muhammad Hasan (1582 - 1598)
    Sultan Abdul Jalilul Akbar (1598 - 1659)
    Sultan Abdul Jalilul Jabbar (1659 - 1660)
    Sultan Haji Muhammad Ali (1660 - 1661)
    Sultan Abdul Hakkul Mubin (1661 - 1673)
    Sultan Muhyiddin (1673 - 1690)
    Sultan Nasruddin (1690 - 1710)
    Sultan Husin Kamaluddin (1710 - 1730) (1737 - 1740)
    Sultan Muhammad Alauddin (1730 - 1737)
    Sultan Omar Ali Saifuddien I (1740-1795)
    Sultan Muhammad Tajuddin (1795-1804) (1804-1807)
    Sultan Muhammad Jamalul Alam I (1804)
    Sultan Muhammad Kanzul Alam (1807-1826)
    Sultan Muhammad Alam (1826-1828)
    Sultan Omar Ali Saifuddin II (1828-1852)
    Sultan Abdul Momin (1852-1885)
    Sultan Hashim Jalilul Alam Aqamaddin (1885-1906)
    Sultan Muhammad Jamalul Alam II (1906-1924)
    Sultan Ahmad Tajuddin (1924-1950)
    Sultan Omar 'Ali Saifuddien III (1950-1967)
    Sultan Haji Hassanal Bolkiah Mu'izzaddin Waddaulah (1967-kini)

Pembagian administratif
Pembagian administratif.

Brunei dibagi atas empat distrik:

    Belait
    Brunei dan Muara
    Temburong
    Tutong

Distrik-distrik Brunei dibagi lagi menjadi 38 mukim.
Geografi

Brunei terdiri dari dua bagian yang tidak berkaitan; 97% dari jumlah penduduknya tinggal di bagian barat yang lebih besar, dengan hanya kira-kira 10.000 orang tinggal di daerah Temburong, yaitu bagian timur yang bergunung-gunung. Jumlah penduduk Brunei 470.000 orang. Dari bilangan ini, lebih kurang 80.000 orang tinggal di ibukota Bandar Seri Begawan. Sejumlah kota utama termasuk kota pelabuhan Muara, serta kota Seria yang menghasilkan minyak, dan Kuala Belait, kota tetangganya. Di daerah Belait, kawasan Panaga ialah kampung halaman sejumlah besar ekspatriat, disebabkan oleh fasilitas perumahan dan rekreasi Royal Dutch Shell dan British Army. Klub Panaga yang terkenal terletak di sini.

Iklim Brunei ialah tropis khatulistiwa, dengan suhu serta kelembapan yang tinggi, dan sinar matahari serta hujan lebat sepanjang tahun.
Ekonomi

Ekonomi kecil yang kaya ini adalah suatu campuran kewirausahaan dalam negeri dan asing, pengawalan kerajaan, kebajikan, serta tradisi kampung. Pengeluran minyak mentah dan gas alam terdiri dari hampir setengah PDB. Pendapatan yang cukup besar pekerjaan luar negeri menambah pendapatan daripada pengeluaran dalam negeri. Kerajaan membekali semua layanan pengobatan dan memberikan subsidi beras dan perumahan. Pemimpin-pemimpin Brunei merasa bimbang bahwa keterpaduan dengan ekonomi dunia yang semakin bertambah akan mempengaruhi perpaduan sosial dalam, walaupun Brunei telah memainkan peranan yang lebih kentara dengan menjadi ketua forum APEC pada tahun 2000. Rancangan-rancangan yang dinyatakan untuk masa hadapan termasuk peningkatan keterampilan tenaga buruh, pengurangan pengangguran, pengukuhan sektor-sektor perbankan dan pariwisata, serta secara umum, peluasan lagi asas ekonominya. Sistem Penerbangan Brunei Diraja, sistem penerbangan negara, sedang mencoba menjadikan Brunei sebagai pusat perjalanan internasional antara Eropa dan Australia/Selandia Baru. Ia juga mempunyai layanan ke tujuan-tujuan Asia yang utama.

Ekonomi Brunei Darussalam bertumpu pada sektor minyak bumi dan gas dengan pendapatan nasional yang termasuk tinggi di dunia satuan mata uangnya adalah Brunei Dolar yang memiliki nilai sama dengan Dolar Singapura.

Selain bertumpu pada sektor minyak bumi dan gas, pemerintah Brunei mencoba melakukan diversifikasi sumber-sumber ekonomi melalui upaya peningkatan di bidang perdagangan dan Industri.
Demografi

Kira-kira dua pertiga jumlah penduduk Brunei adalah orang Melayu. Kelompok etnik minoritas yang paling penting dan yang menguasai ekonomi negara ialah orang Tionghoa (Han) yang menyusun lebih kurang 15% jumlah penduduknya. Etnis-etnis ini juga menggambarkan bahasa-bahasa yang paling penting: bahasa Melayu yang merupakan bahasa resmi, serta bahasa Tionghoa. Bahasa Inggris juga dituturkan secara meluas dan hampir 95% fasih dengan Bahasa Inggris, dan terdapat sebuah komunitas ekspatriat yang agak besar dengan sejumlah besar warganegara Britania dan Australia.

Islam ialah agama resmi Brunei, dan Sultan Brunei merupakan kepala agama negara itu. Agama-agama lain yang dianut termasuk agama Buddha (terutamanya oleh orang Tiong Hoa), agama Kristen, serta agama-agama orang asli (dalam komunitas-komunitas yang teramat kecil).
Budaya

Budaya Brunei seakan sama dengan budaya Melayu, dengan pengaruh kuat dari Islam, tetapi kelihatan lebih konservatif dibandingkan Malaysia dan Indonesia. Penjualan dan penggunaan alkohol diharamkan, dengan orang luar dan non-Muslim dibolehkan membawa 12 bir dan dua botol miras setiap kali mereka masuk negara ini. Setelah pemberlakuan larangan pada awal 1990-an, semua pub dan klub malam dipaksa tutup. Mufti Brunei juga menfatwakan pengharaman rokok pada tahun 2011. Harga rokok dijadikan mahal supaya penduduk dapat mengurangi konsumsi rokok.
Lihat pula

    Komunikasi di Brunei
    Pariwisata di Brunei
    Militer Brunei
    Transportasi di Brunei
    Hubungan luar negeri Brunei
    Angkatan Laut Kerajaan Brunei
    Polis Diraja Brunei
    Dolar Brunei
    Akhbar Brunei
    Bahasa Melayu Brunei

Pranala luar

    (Inggris) Situs resmi
    (Melayu) Pusat Sejarah Brunei Darussalam

Referensi

    ↑ The Prime Minister's Office of Brunei Darussalam
    ↑ "Brunei Tourism". Tourismbrunei. Diakses tanggal 16 Oktober 2010.
    ↑ "The World Factbook". Cia.gov. Diakses tanggal 30 December 2013.
    ↑ "Human Development Report 2011" (PDF). United Nations. 2011. Diakses tanggal 5 November 2011.
    ↑ Brunei Sultan Haji Hassanal Bolkiah Mu'izzaddin Waddaulah Handbook. IBP USA. 2011. p. 10.
    ↑ Tawaran beasiswa pemerintah Brunei Darussalam untuk mahasiswa Luar Negeri pada tahun akademik 2013/2014. Diakses 30 September 2013.
    ↑ Kemenperin: Kunjungan Kehormatan Dubes Brunei Darussalam Untuk Indonesia. Diakses 30 September 2013.
    ↑ Keakraban Indonesia – Brunei Darussalam. Diakses 30 September 2013.
    ↑ Sekilas Profil Negara Brunei Darussalam. Diakses 30 September 2013.
    ↑ "Human Development Reports". United Nations. Diakses tanggal 9 Juni 2012.
    ↑ "Forbes ranks Brunei fifth richest nation". The Jakarta Post. 2012-02-25. Diakses tanggal 2012-06-09.
    ↑ International Business Publications, USA. 2007. Brunei Sultan Haji Hassanal Bolkiah Muizzaddin Waddaulah Handbook. International Business Publications. 

Negara di Asia
Negara
berdaulat	

    Afganistan
    Arab Saudi
    Armenia1
    Azerbaijan1
    Bahrain
    Bangladesh
    Bhutan
    Brunei
    Filipina
    Georgia1
    India
    Indonesia
    Irak
    Iran
    Israel
    Jepang
    Kamboja
    Kazakhstan3
    Kirgizstan
    Korea Selatan
    Korea Utara
    Kuwait
    Laos
    Lebanon
    Maladewa
    Malaysia
    Mesir3
    Mongolia
    Myanmar
    Nepal
    Oman
    Pakistan
    Qatar
    Rusia3
    Singapura
    Siprus1
    Sri Lanka
    Suriah
    Tajikistan
    Thailand
    Timor Leste2
    Republik Rakyat Tiongkok
    Turki3
    Turkmenistan
    Uni Emirat Arab
    Uzbekistan
    Vietnam
    Yaman
    Yordania

Negara dengan
pengakuan terbatas	

    Abkhazia1
    Republik Nagorno-Karabakh1
    Ossetia Selatan1
    Palestina
    Siprus Utara1
    Republik Tiongkok

Dependensi dan
wilayah lain	

    Kepulauan Cocos (Keeling)
    Hong Kong
    Makau
    Pulau Natal
    Wilayah Samudra Hindia Britania

1 Terkadang dimasukkan ke Eropa, tergantung definisi perbatasan. 2 Terkadang dimasukkan ke Oseania. 3 Negara lintas benua.
Negara di Asia Tenggara
Negara berdaulat	
Brunei · Filipina · Indonesia · Kamboja · Laos · Malaysia · Myanmar · Singapura · Thailand · Timor Leste · Vietnam
	
Dependensi	
Pulau Natal (Australia) · Kepulauan Cocos (Keeling) (Australia)
Daerah yang dipertentangkan	

Sungai Naf (Bangladesh, Myanmar) · Tepi Macclesfield (RRT, RT, Vietnam) · Kepulauan Paracel (RRT, RT, Vietnam) · Kepulauan Pratas (RRT, RT) · Sabah (Malaysia, Filipina) · Beting Scarborough (Filipina, RRT, RT) · Kepulauan Spratly (Brunei, Malaysia, Filipina, RRT, RT, Vietnam)
Gerakan separatis	

Maluku · Papua · Chinland · Aceh · Nagaland · Wa · Zogam · Bangsamoro · Patani · Sabah · Serawak
Perhimpunan Bangsa-bangsa Asia Tenggara (ASEAN)
Pemerintahan	
Piagam · Kawasan perdagangan bebas
Negara anggota	
Brunei · Filipina · Indonesia · Kamboja · Laos · Malaysia · Myanmar · Singapura · Thailand · Vietnam
Perluasan	
Papua Nugini · Timor Leste · Kepulauan Solomon · Bangladesh
KTT/forum	
KTT ASEAN · ASEAN +3 · ASEM · KTT Asia Timur
Artikel terkait	
Bendera Negara Perhimpunan Bangsa-Bangsa Asia Tenggara · Lagu Kebangsaan Negara Perhimpunan Bangsa-Bangsa Asia Tenggara · Lambang Negara Perhimpunan Bangsa-Bangsa Asia Tenggara ·  · SEA Games · Sekretariat ASEAN · Waktu Negara Perhimpunan Bangsa-Bangsa Asia Tenggara · Masyarakat Ekonomi ASEAN
Monarki
Geografi	
Afrika · Amerika · Eropa · Oseania
	
Mutlak	
Brunei · Saudi Arabia · Swaziland · Vatikan
Konstitutional	
Antigua dan Barbuda · Australia · Andorra · Bahama · Bahrain · Barbados · Belize · Belgia · Bhutan · Kamboja · Kanada · Denmark · Grenada · Jamaika · Jepang1 · Yordania · Kuwait · Liechtenstein · Lesotho · Luksemburg · Malaysia · Monako · Maroko · Belanda · Selandia Baru · Norwegia · Oman2 · Papua Nugini · Qatar2 · Spain · Saint Kitts dan Nevis · Saint Lucia · Saint Vincent dan Grenadines · Kepulauan Solomon · Swedia · Thailand · Tonga · Tuvalu · Uni Emirat Arab3 · Britania Raya
Terpilih	
Andorra · Kamboja · Kuwait · Malaysia · Swaziland · Uni Emirat Arab3 · Vatikan
Subnasional	
Ghana
	
Ashanti · Dagbon
Malaysia
	
Johor · Kedah · Kelantan · Negeri Sembilan · Pahang · Perak · Perlis · Selangor · Terengganu
Nigeria
	
Ibadan · Nri · Kano · Kekhalifahan Sokoto · Lagos
Uganda
	
Ankole · Buganda · Bunyoro · Busoga · Toro
Uni Emirat Arab
	
Abu Dhabi · Ajman · Dubai · Fujairah · Ras al-Khaimah · Sharjah · Umm al-Qaiwain
Wallis dan Futuna
	
Alo · Sigave · Uvea
Lain-lain
	
Maori (Selandia Baru) · Yogyakarta (Indonesia) · Zululand (Afrika Selatan) · Barotseland (Zambia)
Cetak miring berarti Persemakmuran, satu sama lain berbagi kepala negara monarki yang sama.
1 Kepala monarki dipertentangkan sebagai Kepala Negara.   2 Teknisnya konstitusional, praktisnya mutlak.   3 Menggunakan gelar Presiden.
Organisasi Kerja Sama Islam (OKI)
Anggota	

Afganistan · Albania · Aljazair · Arab Saudi · Azerbaijan · Bahrain · Bangladesh · Benin · Brunei · Burkina Faso · Chad · Djibouti · Gabon · Gambia · Guinea · Guinea Bissau · Guyana · Indonesia · Irak · Iran · Kamerun · Kazakhstan · Komoro · Kirgizstan · Kuwait · Lebanon · Libya · Maladewa · Malaysia · Mali · Maroko · Mauritania · Mesir · Mozambik · Niger · Nigeria · Oman · Pakistan · Palestina · Pantai Gading · Qatar · Senegal · Sierra Leone · Somalia · Sudan · Suriah · Suriname · Tajikistan · Togo · Tunisia · Turki · Turkmenistan · Uganda · Uni Emirat Arab · Uzbekistan · Yaman · Yordania
	
Pengamat	
Negara
	
Republik Afrika Tengah · Bosnia dan Herzegovina · Rusia · Thailand · Siprus Turki
Organisasi/komunitas muslim
	
Front Pembebasan Nasional Moro
Institusi Islam
	
Uni Parlemen Negara Anggota OKI
Organisasi internasional
	
Gerakan Non-Blok · Liga Arab · Organisasi Kerja Sama Ekonomi · Perserikatan Bangsa-Bangsa · Uni Afrika
Organisasi Perdagangan Dunia
Sistem	

    Keanggotaan
    Lembaga Banding
    Lembaga Penyelesaian Sengketa
    Pusat Perdagangan Internasional
    Kronologi peristiwa penting

Isu	

    Kritik
    Putaran Pembangunan Doha
    Isu Singapura
    Paket Bali
    Penghapusan Kuota
    Klausul Perdamaian

Perjanjian	

    General Agreement on Tariffs and Trade
    Agriculture
    Sanitary and Phytosanitary Measures
    Technical Barriers to Trade
    Trade Related Investment Measures
    Trade in Services
    Trade-Related Aspects of Intellectual Property Rights
    Government Procurement
    Information Technology
    Perjanjian Marrakech
    Deklarasi Doha

Konferensi
Menteri	

    Ke-1 (1996)
    Ke-2 (1998)
    Ke-3 (1999)
    Ke-4 (2001)
    Ke-5 (2003)
    Ke-6 (2005)
    Ke-7 (2009)
    Ke-8 (2011)
    Ke-9 (2013)

Tokoh	

    Pascal Lamy (Direktur Jenderal)
    Roberto Azevêdo (Direktur Jenderal Terpilih)
    Supachai Panitchpakdi (Mantan Direktur Jenderal)
    Wakil Direktur Jenderal:
        Alejandro Jara
        Valentine Rugwabiza
        Harsha Singh
        Rufus Yerxa

Anggota	

    Albania
    Aljazair
    Angola
    Antigua dan Barbuda
    Argentina
    Armenia
    Australia
    Bahrain
    Bangladesh
    Barbados
    Belize
    Benin
    Bolivia
    Botswana
    Brasil
    Brunei
    Burkina Faso
    Myanmar
    Burundi
    Kamboja
    Kamerun
    Kanada
    Tanjung Verde
    Republik Afrika Tengah
    Chad
    Chili
    Kolombia
    Republik Demokratik Kongo
    Republik Kongo
    Costa Rica
    Côte d'Ivoire
    Kuba
    Djibouti
    Dominika
    Republik Dominika
    Ekuador
    Mesir
    El Salvador
    Uni Eropa¹
    Fiji
    Gabon
    Gambia
    Georgia
    Ghana
    Grenada
    Guatemala
    Guinea
    Guinea-Bissau
    Guyana
    Haiti
    Honduras
    Hong Kong²
    Islandia
    India
    Indonesia
    Israel
    Jamaika
    Jepang
    Yordania
    Kenya
    Korea Selatan
    Kuwait
    Kirgizstan
    Lesotho
    Liechtenstein
    Makau²
    Makedonia
    Madagaskar
    Malawi
    Malaysia
    Maladewa
    Mali
    Mauritania
    Mauritius
    Meksiko
    Moldova
    Mongolia
    Montenegro
    Maroko
    Mozambik
    Namibia
    Nepal
    Selandia Baru
    Nikaragua
    Niger
    Nigeria
    Norwegia
    Oman
    Pakistan
    Panama
    Papua Nugini
    Paraguay
    Peru
    Filipina
    Qatar
    Rusia
    Rwanda
    St. Kitts dan Nevis
    St. Lucia
    St. Vincent dan Grenadines
    Samoa
    Saudi Arabia
    Senegal
    Sierra Leone
    Singapura
    Kepulauan Solomon
    Afrika Selatan
    Sri Lanka
    Suriname
    Swaziland
    Swiss
    Taiwan³
    Tanzania
    Thailand
    Tiongkok
    Togo
    Tonga
    Trinidad dan Tobago
    Tunisia
    Turki
    Uganda
    Ukraina
    Uni Emirat Arab
    Amerika Serikat
    Uruguay
    Venezuela
    Vietnam
    Zambia
    Zimbabwe

1. Ke-28 negara anggota Uni Eropa juga merupakan anggota WTO dengan hak sendiri:

    Austria
    Belgia
    Bulgaria
    Kroasia
    Siprus
    Republik Ceko
    Denmark
    Estonia
    Finlandia
    Perancis
    Jerman
    Yunani
    Hongaria
    Irlandia
    Italia
    Latvia
    Lituania
    Luksemburg
    Malta
    Belanda
    Polandia
    Portugal
    Rumania
    Slovakia
    Slovenia
    Spanyol
    Swedia
    Britania Raya

2. Wilayah administratif khusus Republik Rakyat Tiongkok, terdaftar dengan nama "Hong Kong, Tiongkok" dan "Makau,Tiongkok".
3. Secara resmi Republik Tiongkok, terdaftar dengan nama "Separate Customs Territory of Taiwan, Penghu, Kinmen and Matsu"
Negara-Negara Persemakmuran
Negara berdaulat	

Afrika Selatan · Antigua dan Barbuda · Australia · Bahama · Bangladesh · Barbados · Belize · Botswana · Britania Raya · Brunei · Dominika · Fiji · Gambia · Ghana · Grenada · Guyana · India · Jamaika · Kamerun · Kanada · Kenya · Kiribati · Lesotho · Maladewa · Malawi · Malaysia · Malta · Mauritius · Mozambik · Namibia · Nauru · Nigeria · Pakistan · Papua Nugini · Saint Kitts dan Nevis · Saint Lucia · Saint Vincent dan Grenadines · Samoa · Kepulauan Salomo · Selandia Baru · Seychelles · Sierra Leone · Singapura · Siprus · Sri Lanka · Swaziland · Tanzania · Tonga · Trinidad dan Tobago · Tuvalu · Uganda · Vanuatu · Zambia
Gerakan Non-Blok (GNB)
Negara anggota	

Afganistan · Afrika Selatan · Republik Afrika Tengah · Aljazair · Angola · Antigua dan Barbuda · Arab Saudi · Bahama · Bahrain · Bangladesh · Barbados · Belarus · Belize · Benin · Bhutan · Bolivia · Botswana · Brunei · Burkina Faso · Burundi · Chad · Chili · Djibouti · Dominika · Republik Dominika · Ekuador · Mesir · Guinea Khatulistiwa · Eritrea · Ethiopia · Filipina · Gabon · Gambia · Ghana · Grenada · Guatemala · Guinea · Guinea-Bissau · Guyana · Honduras · India · Indonesia · Iran · Jamaika · Kamboja · Kamerun · Kenya · Kolombia · Komoro · Republik Kongo · Republik Demokratik Kongo · Korea Utara · Kuba · Kuwait · Laos · Lebanon · Lesotho · Liberia · Libya · Madagaskar · Maladewa · Malawi · Malaysia · Mali · Mauritania · Mauritius · Mongolia · Maroko · Mozambik · Myanmar · Namibia · Nepal · Nikaragua · Niger · Nigeria · Oman · Pakistan · Palestina · Panama · Pantai Gading · Papua Nugini · Peru · Qatar · Rwanda · Saint Lucia · Saint Vincent dan Grenadines · Sao Tome dan Principe · Senegal · Seychelles · Sierra Leone · Singapura · Somalia · Sri Lanka · Sudan · Suriname · Swaziland · Suriah · Tanjung Verde · Tanzania · Thailand · Timor Leste · Togo · Trinidad dan Tobago · Tunisia · Turkmenistan · Uganda · Uni Emirat Arab · Uzbekistan · Vanuatu · Venezuela · Vietnam · Yaman · Yordania · Zambia · Zimbabwe
Negara pemantau	

Armenia · Azerbaijan · Brasil · Tiongkok · El Salvador · Kazakhstan · Kosta Rika · Kroasia · Kirgizstan · Meksiko · Montenegro · Serbia · Ukraina · Uruguay
Organisasi pemantau	

Uni Afrika · Liga Arab · Perserikatan Bangsa-Bangsa
Kerajaan di Kalimantan
Kalimantan Barat	
Nanga Bunut · Tanjungpura · Pontianak · Kubu · Sintang · Mempawah · Meliau · Sambas kuna · Sambas · Sanggau · Selimbau · Sekadau · Landak · Tayan · Piasak · Jongkong
Kalimantan Tengah	
Kotawaringin
Kalimantan Selatan	
Negara Daha · Negara Dipa · Kuripan · Banjar · Pagatan · Pulau Laut · Kusan · Sabamban · Tjingal · Sampanahan
Kalimantan Timur	
Kutai Kartanegara · Kutai Martadipura · Pasir · Berau · Sambaliung · Gunung Tabur
Kalimantan Utara	
Bulungan · Tidung
Malaysia Timur dan Brunei	
Brunei · Sarawak · Sulu
</isi>
</artikel>
