<page type="article"><url>Nepal</url><title>Nepal</title><text><firstPara><par><b>Nepal</b> (नेपाल), terletak di kawasan pegunungan <link><target>Himalaya</target><anchor>Himalaya</anchor></link>, adalah sebuah <link><target>Negara terkurung daratan</target><anchor>Negara terkurung daratan</anchor></link> di <link><target>Asia Selatan</target><anchor>Asia Selatan</anchor></link> yang berbatasan dengan <link><target>Republik Rakyat China atau RRC/Tiongkok</target><anchor>Republik Rakyat China atau RRC/Tiongkok</anchor></link> (<link><target>Tibet</target><anchor>Daerah Otonomi Tibet</anchor></link>) di sebelah utara dan <link><target>India</target><anchor>India</anchor></link> di barat, timur, dan selatan.</par><par>Negara Nepal dibentuk melalui <link><target>Persatuan Nepal</target><anchor>Persatuan Nepal</anchor></link> pada <link><target>21 Desember</target><anchor>21 Desember</anchor></link> <link><target>1768</target><anchor>1768</anchor></link>. <link><target>Prithvi Narayan Shah</target><anchor>Prithvi Narayan Shah</anchor></link> menjadi raja pertama. Nepal merdeka dari <link><target>Inggris</target><anchor>Inggris</anchor></link> pada <link><target>21 Desember</target><anchor>21 Desember</anchor></link> <link><target>1923</target><anchor>1923</anchor></link>. Sebelumnya, negara yang terletak di <link><target>Himalaya</target><anchor>Himalaya</anchor></link> ini berstatus protektorat setelah dikalahkan Inggris dalam perang tahun <link><target>1815</target><anchor>1815</anchor></link>. Pada tahun <link><target>1990</target><anchor>1990</anchor></link>, Nepal mengubah sistem pemerintahan menjadi monarki konstitusional. Kemudian pada tahun 2008 kerajaan Nepal resmi dibubarkan dan Nepal berubah menjadi negara republik federal yang sekuler.</par><par>Meskipun luas wilayahnya kecil, negara ini memiliki lansekap yang bervariasi, mulai dari <link><target>Terai</target><anchor>Terai</anchor></link> yang lembap di selatan sampai <link><target>Himalaya</target><anchor>Himalaya</anchor></link> yang tinggi di utara. Nepal memiliki delapan dari sepuluh puncak tertinggi dunia, termasuk <link><target>Gunung Everest</target><anchor>Gunung Everest</anchor></link> dekat perbatasan China. <link><target>Kathmandu</target><anchor>Kathmandu</anchor></link> merupakan ibu kota dan kota terbesar.</par><par>Selain itu Nepal merupakan satu-satunya negara yang memiliki bendera dengan bentuk yang unik, yaitu dua buah segitiga siku-siku.</par></firstPara><section level="2"><secTitle>Etimologi</secTitle><secContent><par>Kata "Nepal" diyakini oleh para ahli berasal dari kata "Nepa:" yang mengacu pada Kerajaan Newar. Dalam bahasa Sanskerta (Atharvaveda Parisista) dan prasasti periode Gupta, negara ini disebut sebagai Nepala. Newar di Nepal, penduduk Lembah Kathmandu dan perlengkapannya, dilakukan disebut sebagai "Nepa:" sebelum munculnya dinasti Shah.</par><par>Legenda setempat mengatakan bahwa seorang Hindu yang bijak bernama "Ne" berdiri sendiri di lembah Kathmandu pada zaman prasejarah dan bahwa kata "Nepal" muncul sebagai tempat yang terlindung ("pala" dalam bahasa Sanskerta) oleh orang bijak "Ne". Etimologi rakyat ini nama Nepal berarti, "negara dipelihara oleh Ne". <extLink><target>10</target><anchor>10</anchor></extLink></par><par>Dia dikatakan telah melakukan upacara keagamaan di Teku, pada pertemuan yang Bagmati dan sungai-sungai Bishnumati dan telah memilih seorang gembala sapi yang saleh untuk menjadi yang pertama dari banyak raja dari dinasti Gopala. Dia adalah penguasa dikatakan telah memerintah Nepal selama lebih dari 500 tahun Dia memilih Bhuktaman menjadi raja pertama di garis Gopala (gembala sapi) Dinasti. Dinasti Gopala dikatakan telah memerintah selama 621 tahun. Yakshya Gupta adalah raja terakhir dari dinasti ini.</par><par>Namun, menurut <link><target>Skanda Purana</target><anchor>Skanda Purana</anchor></link>, Resi yang disebut "Ne" atau "Nemuni" dulu tinggal di <link><target>Himalaya</target><anchor>Himalaya</anchor></link>. Dalam Purana Pashupati,. Ia disebut-sebut sebagai seorang santo dan pelindung. Dia dikatakan telah berlatih meditasi di Bagmati dan sungai Kesavati dan telah mengajar di sana.</par></secContent></section><section level="2"><secTitle>Sejarah</secTitle><secContent><par>Perangkat <link><target>Neolitik</target><anchor>Neolitik</anchor></link> ditemukan di <link><target>Lembah Kathmandu</target><anchor>Lembah Kathmandu</anchor></link> menandakan orang telah mulai tinggal di wilayah Himalaya paling tidak sudah 9.000 tahun. Referensi terdokumentasi tertanggal sejak milenium pertama SM, ketika wiracarita India kuna seperti <link><target>Mahabharata</target><anchor>Mahabharata</anchor></link> menyebutkan "orang <link><target>Kirata</target><anchor>Kirata</anchor></link>", penduduk Nepal. Beberapa sumber juga menyatakan bahwa sebuah populasi, kemungkinan etnis Tibet-Burma, tinggal di Nepal 2.500 tahun yang lalu. Nepal beralih menjadi republik setelah lebih dari 200 tahun berbentuk kerajaan absolut, lalu menjadi kerajaan konstitusional (1990). Pada pertengahan April 2008 diadakan pemilu di Nepal yang kemudian dimenangi oleh kaum <link><target>Maoisme</target><anchor>Maois</anchor></link>. Kemenangan ini menandai berakhirnya sejarah kerajaan bercorak Hindu di dunia.</par></secContent></section><section level="2"><secTitle>Geografi</secTitle><secContent><par><link><target>Berkas:Large detailed road and physical map of nepal.jpg</target><anchor>thumb</anchor><param>250px</param><param>Peta Nepal</param></link>Nepal nyaris berbentuk segi empat, dengan panjang 650 km dan lebar 200 km, dengan luas wilayah 147.181 <link><target>Kilometer persegi</target><anchor>km&amp;sup2;</anchor></link>. India mengelilingi Nepal di tiga sisi; barat, selatan, dan timur. Sedangkan China di sisi utara. Meskipun Nepal tidak berbatasan dengan <link><target>Bangladesh</target><anchor>Bangladesh</anchor></link>, namun kedua negara ini dipisahkan oleh tanah selebar 24 km saja. yang dikenal sebagai <link><target>Leher Ayam</target><anchor>Leher Ayam</anchor></link>. Nepal intinya terbagi tiga daerah fisiografik - Pegunungan, <link><target>Daerah bukit</target><anchor>bukit</anchor></link>, dan Daerah <link><target>Terai</target><anchor>Terai</anchor></link>.</par><par><link><target>Berkas:KaliGandaki.jpg</target><anchor>thumb</anchor><param>250px</param><param>Lansekap Himalaya yang gundul dan dingin</param></link></par></secContent></section><section level="2"><secTitle>Pemerintahan</secTitle><secContent><section level="3"><secTitle>Kerajaan</secTitle><secContent><par>Setelah berabad-abad persaingan antara tiga kerajaan, pada pertengahan abad ke-18, <link><target>Prithvi Narayan Shah</target><anchor>Prithvi Narayan Shah</anchor></link>, seorang Raja Gurkha, menyatukan kerajaan. Ia memulai misinya pada 1765 dengan mencari bantuan dari India. Setelah beberapa pertempuran dan pengepungan berdarah yang berlangsung selama 3 tahun, pada 1768 ia berhasil menyatukan Lembah Kathmandu dan sekitarnya. Namun, pertempuran yang sebenarnya tidak pernah terjadi dalam penaklukkan lembah Kathmandu, melainkan diambil alih oleh Prithvi Narayan dan pasukannya tanpa usaha apapun, ketika semua warga lembah sedang merayakan festival Indra Jatra, sebuah festival Newar. Acara ini menandai kelahiran bangsa modern Nepal.</par><par>Pada tahun 1788, Nepal menaklukkan <link><target>Sikkim</target><anchor>Sikkim</anchor></link> dan mengirim tentara ke <link><target>Tibet</target><anchor>Tibet</anchor></link>. <link><target>Kangra</target><anchor>Kangra</anchor></link> di <link><target>India</target><anchor>India</anchor></link> bagian utara juga diduduki oleh Nepal. Pada tahun 1809, Ranjit Singh penguasa <link><target>Sikh</target><anchor>Sikh</anchor></link> di <link><target>Punjab</target><anchor>Punjab</anchor></link>, turut campur tangan dengan mengusir tentara Nepal di timur sungai <link><target>Sutlej</target><anchor>Sutlej</anchor></link>.</par><par>Nepal Raya membentang dari Sungai Tista di timur sampai Kangra, menyeberangi Sungai Sutlej di barat serta lebih jauh ke selatan ke dataran Terai dan utara Himalaya saat ini. Dalam sebuah perselisihan dan perang dengan Tibet, Tibet berhasil menguasai pegunungan dan Nepal membayar kompensasi kerusakan kepada Tibet.</par><par>Persaingan antara Nepal dan <link><target>British East India Company</target><anchor>British East India Company</anchor></link> (BEC) dalam pencaplokan negara-negara kecil yang berbatasan dengan Nepal akhirnya mengarah pada <link><target>Perang Anglo-Nepal</target><anchor>Perang Anglo-Nepal</anchor></link> (1815-1816). Pada awalnya BEC meremehkan Nepal dan dikalahkan akibat kekurangan tentara pendukung. BEC sangat terkesan dengan keberanian dan kompetensi tentara Nepal. Reputasi tentara <link><target>Gurkha</target><anchor>Gurkha</anchor></link> sebagai tentara sengit dan kejam mulai dikenal. Perang berakhir dengan ditandatangani <link><target>Perjanjian Sugauli</target><anchor>Perjanjian Sugauli</anchor></link>, dimana Nepal menyerahkan Sikkim dan Terai kepada BEC serta memperbolehkan BEC untuk merekrut tentara Gurkha sebagai bagian tentara BEC.</par><par>Faksionalisme di dalam keluarga kerajaan menyebabkan periode ketidakstabilan. Pada 1846 terjadi sebuah insiden yang mengungkap bahwa ratu Nepal telah merencanakan untuk menggulingkan <link><target>Jung Bahadur Rana</target><anchor>Jung Bahadur Rana</anchor></link>, seorang pemimpin militer. Hal ini menyebabkan <link><target>Pembantaian Kot</target><anchor>Pembantaian Kot</anchor></link>; bentrokan bersenjata antara personel militer dan pegawai yang setia kepada ratu menyebabkan pembantaian beberapa ratus pangeran dan bangsawan di seluruh negeri. Jung Bahadur Rana muncul sebagai pemenang dan mendirikan <link><target>Dinasti Rana</target><anchor>Dinasti Rana</anchor></link>.</par><par>Dinasti Rana yang pro-Inggris membantu Inggris selama Pemberontakan Sepoy India tahun 1857 (dan kemudian di <link><target>Perang Dunia</target><anchor>Perang Dunia</anchor></link>). Beberapa bagian dari Daerah Terai dikembalikan ke Nepal oleh Inggris sebagai sikap ramah, karena bantuan militer Nepal untuk mempertahankan kontrol Inggris di India selama Pemberontakan Sepoy. Pada tahun 1923, <link><target>Britania Raya</target><anchor>Britania Raya</anchor></link> dan Nepal secara resmi menandatangani perjanjian persahabatan, di mana kemerdekaan Nepal diakui oleh Inggris.</par><par>Perbudakan dihapuskan di Nepal pada tahun 1924. Namun jeratan hutang bahkan melibatkan anak-anak debitur telah menjadi masalah sosial yang terus-menerus dalam Terai.Pada akhir 1940-an, baru muncul gerakan pro-demokrasi dan partai politik di Nepal adalah kritis terhadap otokrasi Rana. Sementara itu, dengan invasi Tibet oleh China pada 1950-an, India berusaha untuk mengimbangi ancaman militer yang dirasakan dari tetangga utara dengan mengambil langkah-langkah untuk menegaskan pengaruh yang lebih di Nepal. India disponsori baik Tribhuvan Raja (memerintah 1911-1955) sebagai penguasa baru Nepal pada tahun 1951 dan pemerintahan baru, sebagian besar terdiri dari Partai Kongres Nepal, dengan demikian mengakhiri hegemoni Rana dalam kerajaan.</par><par>Setelah bertahun-tahun kekuasaan perselisihan antara raja dan pemerintah, Raja Mahendra (memerintah 1955-1972) membatalkan percobaan demokrasi pada tahun 1959, dan sistem panchayat dibuat untuk memerintah Nepal sampai tahun 1989, ketika "Jan Andolan" (Gerakan Rakyat) memaksa Raja Birendra (memerintah 1972-2001) untuk menerima reformasi konstitusional dan untuk membentuk suatu parlemen multipartai yang membawa kursi di Mei 1991. Pada tahun 1991-1992, Bhutan mengusir sekitar 100.000 etnis Nepal, sebagian besar di antaranya telah tinggal di tujuh kamp pengungsi di Nepal timur sejak itu.Pada tahun 1996, Partai Komunis Nepal (Maois) mulai menawarkan untuk menggantikan sistem parlementer kerajaan dengan republik sosialis rakyat dengan cara kekerasan. Hal ini menyebabkan Perang Sipil Nepal panjang dan lebih dari 12.000 kematian. Pada tanggal 1 Juni 2001, ada pembantaian di istana kerajaan. Raja Birendra, Ratu Aiswarya, Putra Mahkota Dipendra dan tujuh anggota lain dari keluarga kerajaan dibunuh.</par><par>Setelah pembantaian itu, saudara Birendra, Gyanendra mewarisi tahta. Pada tanggal 1 Februari 2005, Gyanendra memecat pemerintah dan mengambil seluruh kekuasaan eksekutif penuh untuk meredam gerakan kekerasan Maois, tetapi inisiatif ini tidak berhasil karena jalan buntu telah dikembangkan di mana Maois yang tertanam kuat dalam hamparan besar desa namun tidak bisa menghalau militer dari berbagai kota dan kota terbesar. Pada bulan September 2005, Maois mengumumkan gencatan senjata sepihak tiga bulan untuk bernegosiasi.</par><par>Sebagai tanggapan terhadap gerakan demokrasi 2006 Raja Gyanendra setuju untuk melepaskan kekuasaan berdaulat kepada rakyat. Pada tanggal 24 April 2006 DPR dibubarkan Perwakilan Rakyat diangkat kembali. Menggunakan otoritas yang baru diperoleh berdaulatnya, pada tanggal 18 Mei 2006, DPR dengan suara bulat memilih untuk membatasi kekuasaan raja dan menyatakan Nepal sebagai negara sekuler, resmi mengakhiri waktu dihormati dalam status sebagai Kerajaan Hindu. Pada tanggal 28 Desember 2007, RUU yang telah disahkan di parlemen untuk mengubah pasal 159 konstitusi - mengganti "Ketentuan tentang Raja" dengan "Ketentuan Kepala Negara" -. Mendeklarasikan Nepal sebuah republik federal, dan dengan demikian menghapuskan monarki RUU itu mulai berlaku pada tanggal 28 Mei 2008, sebagai majelis konstituante sangat memilih untuk menghapuskan kekuasaan kerajaan. Partai Komunis Nepal (Maois) memenangkan jumlah kursi terbesar dalam pemilihan Majelis Konstituante yang diadakan pada tanggal 10 April 2008, dan membentuk pemerintah koalisi yang mencakup sebagian besar pihak dalam CA. Meskipun tindakan kekerasan terjadi selama periode pra-pemilihan, pemantau pemilu mencatat bahwa pemilihan itu sendiri nyata damai dan "baik dilakukan".</par><par>Majelis yang baru terpilih bertemu di Kathmandu pada tanggal 28 Mei 2008, dan, setelah pemungutan suara dari 564 anggota Majelis konstituen, 560 memilih untuk membentuk pemerintahan baru, dengan monarki Rastriya Prajatantra Partai, yang memiliki empat anggota di perakitan, mendaftarkan suatu catatan tidak setuju. Pada titik itu, dinyatakan bahwa Nepal telah menjadi sekuler dan inklusif republik demokratis, dengan pemerintah mengumumkan hari libur umum tiga-hari dari 28-30 Mei. Raja itu kemudian diberikan 15 hari untuk mengosongkan Narayanhiti Royal Palace, untuk membuka kembali sebagai museum publik.</par><par>Meskipun demikian, ketegangan politik dan pertempuran konsekuensi pembagian kekuasaan terus di Nepal. Pada bulan Mei 2009, pemerintah yang dipimpin Maois digulingkan dan lain pemerintahan koalisi dengan semua partai politik besar melarang Maois dibentuk. Madhav Kumar Nepal Partai Komunis Nepal (Unified Marxist-Leninis) dibuat Perdana Menteri pemerintah koalisi.</par></secContent></section><section level="3"><secTitle>Republik</secTitle><secContent><par>Hingga tahun 2006 Nepal merupakan satu-satunya kerajaan <link><target>Hindu</target><anchor>Hindu</anchor></link> di dunia. Pada tahun 2006 parlemen Nepal menyatakan Nepal diubah menjadi negara sekuler. Pada 28 Mei 2008, Nepal mengganti sistem pemerintahannya dari <link><target>Kerajaan</target><anchor>kerajaan</anchor></link> yang sudah bertahan selama 250 tahun menjadi <link><target>Republik</target><anchor>republik</anchor></link> sehingga secara resmi nama "Kerajaan Nepal" pun berubah menjadi "Republik Nepal".</par></secContent></section><section level="3"><secTitle>Pembagian administratif</secTitle><secContent><par>Nepal terbagi menjadi 14 zona dan 75 distrik yang dikelompokkan menjadi lima zona pengembangan. Setiap distrik dikepalai oleh kepala distrik bertanggung jawab untuk menjaga hukum dan ketertiban serta mengkoordinasi kerja dinas-dinas pemerintah.</par><par><b>Divisi:</b></par><list><listEl> Barat Jauh: Mahakali (9), Sethi (14)</listEl><listEl> Barat Tengah: Karnali (6) Bheri (2), Rapti (12)</listEl><listEl> Barat: Dhawalagiri (3), Gandaki (4), Lumbini (8)</listEl><listEl> Pusat: Bagmati (1), Janakpur (5), Narayani (11)</listEl><listEl> Timur: Solukhumbu (13), Kosi (7), Mechi (10)</listEl></list></secContent></section></secContent></section><section level="2"><secTitle>Referensi</secTitle><secContent /></section><section level="2"><secTitle>Bacaan lebih lanjut</secTitle><secContent><list><listEl> Barbara Crossette. 1995. <i>So Close to Heaven: The Vanishing Buddhist Kingdoms of the Himalayas</i>. New York: Vintage. (ISBN 0679743634)</listEl><listEl> Bista, Dor Bahadur. The Peoples of Nepal</listEl><listEl> Peter Matthiessen.1993, "The Snow Leopard".(ISBN 0-00-272025-6)</listEl><listEl> Joe Simpson. 1997. "Storms of Silence"</listEl><listEl> Samrat Upadhyay. 2001. "Arresting God in Kathmandu"</listEl><listEl> Joseph R. Pietri.2001. "The King of Nepal"</listEl><listEl> Maurice Herzog 1951. "Annapurna"</listEl><listEl> Dervla Murphy.1967. "The Waiting Land"</listEl><listEl> Jon Kraukauer.1997. "Into Thin Air"</listEl><listEl> Indra Majupuria.1996. "Nepalese Women". (ISBN 974-89675-6-5)</listEl><listEl> Dor Bahadur Bista.1996. "People of Nepal". Kathmandu.</listEl><listEl> Eva Kipp.1995. "Bending Bamboo Changing Winds". (ISBN 81-7303-037-5)</listEl><listEl> Broughton Coburn.1982/1991. "Nepali Ama". (ISBN 0-918373-74-3)</listEl><listEl> Rishikesh Shaha.2001. "Modern Nepal: A Political History". (ISBN 8173044031)</listEl></list></secContent></section><section level="2"><secTitle>Pranala luar</secTitle><secContent><list><listEl>  <extLink><target>http://www.nepalgov.gov.np/</target><anchor>Situs resmi</anchor></extLink></listEl><listEl>  <extLink><target>http://www.fifa.com/en/regulations/magazine/index/0,1569,102162,00.html?articleid=102162</target><anchor>FIFA - "Football at the heart of the Himalayas"</anchor></extLink></listEl><listEl>  <extLink><target>http://encarta.msn.com/encyclopedia_761562648_3/Nepal.html</target><anchor>MSN Encarta - Nepal</anchor></extLink></listEl><listEl>  <extLink><target>http://www.cia.gov/cia/publications/factbook/geos/np.html</target><anchor>The World Factbook - Nepal</anchor></extLink></listEl><listEl>  <extLink><target>http://memory.loc.gov/frd/cs/nptoc.html</target><anchor>Country Study - Nepal</anchor></extLink></listEl><listEl>  <extLink><target>http://www.john15.org/NepalHimalyanMission.htm</target><anchor>Blessed Children's Home</anchor></extLink></listEl><listEl>  <extLink><target>http://www.nepaldemocracy.org/documents/treaties_agreements/nep_india_open_border.htm</target><anchor>"The Evolution of Nepal's International Boundary with China and India"</anchor></extLink></listEl><listEl>  <extLink><target>http://www.infoclub.com.np/nepal/history/history_ancient.htm</target><anchor>Nepal History: Ancient Period</anchor></extLink></listEl><listEl>  <extLink><target>http://www.atimes.com/atimes/South_Asia/GB24Df04.html</target><anchor>"India hits Nepal where it hurts"</anchor></extLink></listEl><listEl>  <extLink><target>http://www.thesouthasian.org/archives/000155.html</target><anchor>"Nepal: A State Under Siege"</anchor></extLink></listEl><listEl>  <extLink><target>http://www.nepalhomepage.com/general/glance.html</target><anchor>Nepal: Basic Fact Sheet</anchor></extLink></listEl></list><par><link><target>Kategori:Nepal</target><anchor> </anchor></link></par></secContent></section></text></page>