<artikel>
<judul>
Qatar
</judul>
<isi>
Negara Qatar
دولة قطر
Dawlat Qaṭar (Arab)
	
Bendera 	
Motto: —
Lagu kebangsaan: 
السلام الأميري
As-Salām al-Amīrī
Ibu kota
(dan kota terbesar) 	Doha
25°18′LU 51°31′BT
Bahasa resmi 	Arab
Pemerintahan 	Monarki absolut
 -  	Emir 	Tamim bin Hamad al-Tsani
 -  	Wakil Emir 	Abdullah bin Hamad bin Khalifa al-Tsani
 -  	Perdana Menteri 	Abdullah bin Nasser bin Khalifa al-Tsani
Legislatif 	مجلس الشورى
Majlis asy-Syura
Kemerdekaan 	dari Britania Raya 
 -  	Hari nasional 	18 Desember 1878 
 -  	Diumumkan 	1 September 1971 
 -  	Diakui 	3 September 1971 
Luas
 -  	Total 	11.571 km2 (164)
 -  	Perairan (%) 	dapat diabaikan
Penduduk
 -  	Perkiraan 2015 	2.120.129 (146)
 -  	Kepadatan 	175/km2 (73)
PDB (KKB) 	Perkiraan 2014
 -  	Total 	$320.544 miliar[1] (49)
 -  	Per kapita 	$143.427[1] (1)
PDB (nominal) 	Perkiraan 2014
 -  	Total 	$210.002 miliar[1] (49)
 -  	Per kapita 	$93.965[1] (3)
Gini (2011)	41,1 (sedang)[2]
IPM (2014) 	Steady 0,851 (sangat tinggi) (31)
Mata uang 	Riyal Qatar (ر.ق) (QAR)
Zona waktu 	Waktu Standar Arab (AST) (UTC+3)
Lajur kemudi 	kanan
Kode ISO 3166 	QA
Ranah Internet 	.qa dan قطر.
Kode telepon 	+974

Negara Qatar atau dalam bahasa Arab: دولة قطر (Daulah Qatar) adalah sebuah emirat di Timur Tengah yang terletak di sebuah semenanjung kecil di Jazirah Arab. Batasnya di selatan adalah Arab Saudi dan sisanya dibatasi Teluk Persia.
Sejarah

Setelah dominasi Inggris dan Kesultanan Utsmaniyah di Qatar, akhirnya Qatar menjadi negara yang merdeka pada 3 September 1971. Dahulu, Inggris menguasai Qatar sebagai tempat transito kapal dagang sebelum menuju India. Qatar kemudian memperoleh status sebagai dependen dari Inggris, kemudian status protektorat Inggris yang dihentikan pada tahun 1916.

Setelah Perang Dunia Kedua, Qatar berusaha memperoleh kemerdekaannya, terutama setelah India mencapai kemerdekaannya pada tahun 1950-an. Qatar makin gencar setelah Inggris memberikan kemerdekaan kepada Kuwait pada tahun 1961. Pemerintah Inggris menyatakan akan menghentikan penguasaan politik tapi tetap meneruskan penguasaan ekonomi di Qatar. Hal ini tidak dibiarkan oleh Qatar dengan membentuk Federasi Arab Teluk bersama dengan Bahrain.
Ekonomi

Awalnya, ekonomi Qatar difokuskan pada perikanan dan mutiara namun industri mutiara jatuh setelah munculnya mutiara yang dibudidayakan dari Jepang pada tahun 1920-an dan 1930-an. Transformasi ekonomi terjadi pada tahun 1940-an, yaitu pada masa penemuan simpanan minyak bumi. Sekarang, pemasukan utama Qatar adalah dari ekspor minyak dan gas bumi. Simpanan minyak negara ini diperkirakan sebesar 15 miliar barel (2,4 km³).

Untuk beberapa tahun ke depan, Qatar diperkirakan akan tetap fokus pada minyak dan gas bumi, namun sudah mulai mengembangkan sektor swasta. Pada 2004, Qatar Science & Technology Park dibuka untuk menarik dan melayani berbagai usaha berbasis teknologi, baik dari dalam maupun luar Qatar.

Dengan PDB per kapita nomor 2 tertinggi di dunia dengan perkiraan tahun 2008 sekitar $111.000[3]yang menjadikannya sebagai negara dengan taraf hidup penduduknya bisa disamakan bahkan lebih maju dibandingkan negara-negara Eropa Barat dengan berbagai layanan sosial dan fasilitas modern.
Pembagian administratif

Qatar dibagi menjadi 10 munisipalitas (baladiyah):

    Ad-Dawhah
    Al-Ghuwariyah
    Al-Jumaliyah
    Al-Khawr
    Al-Wakrah
    Ar-Rayyan
    Jariyan al-Batnah
    Madinat ash-Shamal
    Umm Salal
    Mesaieed

Geografi

Dataran Qatar hanya sebesar 160 km dan lebih kecil dari negara bagian Connecticut di Amerika Serikat. Dataran Qatar terdiri dari gurun pasir. Tempat tertinggi di Qatar adalah di Jabal Dukhan. Area ini mengandung jumlah gas alam yang sangat besar.
Demografi

Kebanyakan penduduk Qatar beragama Islam. Selain etnik Arab, Qatar juga terdiri dari banyak ekspatriat yang bekerja di Qatar dalam industri minyak. Kebanyakan ekspatriat berasal dari Asia Selatan, yaitu wilayah India, Pakistan, dan Maladewa. Kebanyakan Muslim di Qatar mengikuti aliran Islam Sunnah, sedangkan yang mengikuti Syi'ah hanya 3 %. Sedangkan penganut Kristen kebanyakan berasal dari ekspatriat asal Eropa yang bekerja di Qatar.
Hukum

Meskipun berada di kawasan Arab, hukum di Qatar cenderung lebih bebas dan liberal. Di bawah kepemimpinan Emir Qatar, Hamad bin Khalifa Al-Thani, Qatar mengalami modernisasi dan liberalisasi. Seperti misalnya, alkohol diperbolehkan dalam jumlah terbatas saja.
Pendidikan

Pada beberapa tahun ini, pemerintah Qatar menaruh perhatian yang besar terhadap pendidikan. Pemerintah Qatar telah membangun sekolah dari tingkat taman kanak-kanak sampai dengan universitas. Beberapa universitas Amerika Serikat telah membuka cabangnya di Qatar dengan dukungan Qatar Foundation, di antaranya adalah Carnegie Mellon University, Georgetown University School of Foreign Service, Texas A&M University, Virginia Commonwealth University, dan Cornell University's Weill Medical College. Emir Qatar, Sheikh Hamad bin Khalifa Al-Thani telah membentuk Dewan Pendidikan Qatar pada tahun 2002.
Komunikasi

Qatar memiliki sistem komunikasi yang modern di Doha. Sistem ini memakai penggunaan 2 Intelsat dan 1 Arabsat. Perusahaan telekomunikasi resmi di Qatar adalah Qtel dan Vodafone. Qtel juga menjadi ISP di Qatar yang dinamai Internet Qatar. Stasiun televisi Al Jazeera berasal dari Qatar dan didukung oleh Emir Qatar.


Lihat pula

    Daftar negara-negara di dunia

Catatan

    1 2 3 4 "Report for Selected Countries and Subjects (PPP valuation of country GDP)". IMF. 12 September 2015.
    ↑ "GINI index". World Bank. Diakses tanggal 22 Januari 2013.
    ↑ CIA World Factbook data terakhir diperbarui November 2009

Pranala luar
	Wikimedia Commons memiliki galeri mengenai:
Qatar
	Panduan wisata Qatar di Wikivoyage.

    (Inggris) Situs Kementerian Luar Negeri
    (Inggris) Situs resmi pariwisata
    (Inggris) Explore-Qatar.com
    (Indonesia) Informasi Qatar dalam Bahasa Indonesia

Negara di Timur Tengah
Arab Saudi • Bahrain • Irak • Iran • Israel • Kuwait • Lebanon • Mesir • Oman • Qatar • Suriah • Turki • Uni Emirat Arab • Yaman • Yordania
Organisasi Kerja Sama Islam (OKI)
Anggota	

Afganistan · Albania · Aljazair · Arab Saudi · Azerbaijan · Bahrain · Bangladesh · Benin · Brunei · Burkina Faso · Chad · Djibouti · Gabon · Gambia · Guinea · Guinea Bissau · Guyana · Indonesia · Irak · Iran · Kamerun · Kazakhstan · Komoro · Kirgizstan · Kuwait · Lebanon · Libya · Maladewa · Malaysia · Mali · Maroko · Mauritania · Mesir · Mozambik · Niger · Nigeria · Oman · Pakistan · Palestina · Pantai Gading · Qatar · Senegal · Sierra Leone · Somalia · Sudan · Suriah · Suriname · Tajikistan · Togo · Tunisia · Turki · Turkmenistan · Uganda · Uni Emirat Arab · Uzbekistan · Yaman · Yordania
	
Pengamat	
Negara
	
Republik Afrika Tengah · Bosnia dan Herzegovina · Rusia · Thailand · Siprus Turki
Organisasi/komunitas muslim
	
Front Pembebasan Nasional Moro
Institusi Islam
	
Uni Parlemen Negara Anggota OKI
Organisasi internasional
	
Gerakan Non-Blok · Liga Arab · Organisasi Kerja Sama Ekonomi · Perserikatan Bangsa-Bangsa · Uni Afrika
Liga Arab
Anggota	
Aljazair · Arab Saudi (pendiri) · Bahrain · Djibouti · Irak (pendiri) · Komoro · Kuwait · Lebanon (pendiri) · Libya · Maroko · Mauritania · Mesir (pendiri) · Oman · Palestina · Qatar · Somalia · Sudan · Tunisia · Uni Emirat Arab · Yaman (pendiri) · Yordania (pendiri)
	
Dibekukan	
Suriah (pendiri)
Pemantau	
Brasil · Eritrea · India · Venezuela
</isi>
</artikel>
