<artikel>
<judul>
Geomorfologi
</judul>
<isi>
Rangkaian dari
Sains
Sains formal

    Logika
    Matematika
    Logika matematika
    Statistika matematika

Sains fisik

    Fisika

    Fisika klasik
    Fisika modern
    Fisika terapan
    Fisika komputasi
    Fisika atom
    Fisika nuklir
    Fisika partikel
    Fisika eksperimen
    Fisika teori
    Fisika benda terkondensasi
    Mekanika
    Mekanika klasik
    Mekanika kuantum
    Mekanika kontinuum
    Rheologi
    Mekanika benda padat
    Mekanika fluida
    Fisika plasma
    Termodinamika
    Relativitas umum
    Relativitas khusus
    Teori dawai
    Teori medan kuantum

    Kimia

    Reaksi asam basa
    Alkimia
    Kimia analitik
    Astrokimia
    Biokimia
    Kristalografi
    Kimia lingkungan
    Kimia pangan
    Geokimia
    Kimia hijau
    Kimia anorganik
    Ilmu bahan
    Fisika molekuler
    Kimia nuklir
    Kimia organik
    Fotokimia
    Kimia fisik
    Radiokimia
    Kimia benda padat
    Stereokimia
    Kimia supramolekul
    Sains permukaan
    Kimia teori

    Astronomi

    Astrofisika
    Kosmologi
    Astronomi galaksi
    Geologi planet
    Sains keplanetan
    Astronomi bintang

    Ilmu bumi

    Meteorologi
    Klimatologi
    Ekologi
    Sains lingkungan
    Geodesi
    Geologi
    Geomorfologi
    Geofisika
    Glasiologi
    Hidrologi
    Limnologi
    Oseanografi
    Paleoklimatologi
    Paleoekologi
    Palinologi
    Pedologi
    Edafologi
    Geografi fisik
    Sains luar angkasa

Sains kehidupan

    Biologi

    Anatomi
    Astrobiologi
    Biofisika
    Biogeografi
    Biokimia
    Biologi evolusioner
    Biologi kelautan
    Biologi konservasi
    Biologi molekular
    Biologi perkembangan
    Biologi sel
    Biologi tanah
    Biopsikologi
    Bioteknologi
    Botani
    Ekologi
    Etnobiologi
    Etologi
    Fisiologi
    Genetika
    Gerontologi
    Imunologi
    Kriobiologi
    Limnologi
    Mikrobiologi
    Neurosains
    Paleontologi
    Parasitologi
    Radiobiologi
    Sistematika
    Sosiobiologi
    Teknik biologis
    Toksikologi
    Zoologi

Ilmu sosial

    Antropologi
    Arkeologi
    Kriminologi
    Demografi
    Ekonomi
    Pendidikan
    Geografi manusia
    Hubungan internasional
    Hukum
    Linguistik
    Ilmu politik
    Psikologi
    Sosiologi

Ilmu terapan

    Teknik dan rekayasa

    Biomedis
    Dirgantara
    Genetika
    Ilmu komputer
    Industri
    Kimia
    Komputer
    Listrik
    Mesin
    Militer
    Nuklir
    Perangkat lunak
    Perlindungan kebakaran
    Pertambangan
    Pertanian
    Riset operasi
    Robotika
    Sipil
    Website

    Ilmu kesehatan

    Epidemiologi
    Farmasi
    Kedokteran
    Kedokteran gigi
    Kedokteran hewan
    Keperawatan
    Pekerjaan sosial
    Perawatan kesehatan
    Teknik biologis

Antardisiplin

    Fisika terapan
    Kecerdasan buatan
    Bioetika
    Bioinformatika
    Teknik biomedis
    Biostatistika
    Sains kognitif
    Sistem kompleks
    Linguistik komputasi
    Studi budaya
    Sibernetika
    Ilmu lingkungan
    Ilmu sosial lingkungan
    Studi lingkungan
    Studi etnik
    Psikologi evolusioner
    Kehutanan
    Kesehatan
    Ilmu perpustakaan
    Biologi matematika dan teori
    Fisika matematika
    Ilmu militer
    Ilmu jaringan
    Teknik syaraf
    Ilmu syaraf
    Studi sains
    Ilmu, teknologi, dan masyarakat
    Permodelan ilmiah
    Semiotika
    Sosiobiologi
    Statistika
    Ilmu sistem
    Transdisciplinarity
    Perencanaan kota
    Sains website

    Portal
    Kategori

Cono de Arita, Salta (Argentina).

Geomorfologi merupakan sebuah ilmu yang mempelajari tentang bentuk alam dan proses yang membentuknya. Para ahli geomorfologi mencoba untuk memahami kenapa sebuah bentang alam terlihat seperti itu, untuk memahami sejarah dan dinamika bentang alam, dan memprediksikan perubahan pada masa depan dengan menggunakan kombinasi pengamatan lapangan, percobaan dan modeling. Geomorfologi dipejari di geografi, geologi, geodesi, archaeology, dan teknik kebumian.
Proses Pembentuk Alam
Grand Canyon, Arizona

Proses pembentuk utama yang bertanggung jawab terhadap pembentukan topografi adalah angin, ombak, cuaca, pergerakan tanah, aliran air, gletser, tektonik, dan vulkanik
Proses Fluvial

Proses fluvial adalah proses pembentukan alam yang berhubungan dengan pergerakan sedimen, erosi dan endapan di sungai
Proses Aeolian
Dierosi oleh angin di Moab, Utah

Proses Aeolian adalah proses yang berhubungan dengan angin yang sebagai sumber pembentuknya. Angin dapat mengikis, membawa dan mengumpulan material
Proses Hillslope
Palo Duro Canyon, Texas

Tanah dan berbatuan bergerak ke bawah dengan adanya gaya gravitasi
Proses Glacial
Fitur bentang alam gletser

Pergerakan es dan gletser dapat mengakibatkan abrasi dan memindahkan bebatuan
Proses Tectonic

Proses Tectonic terjadi karena aktifitas tektonik
Proses Igneous

Proses Igneous sangat mempengaruhi terhadap geomorfologi, baik yang berasaal dari vulkanik maupun dari tektonik
Proses Biological
Bendungan Beaver di Tierra del Fuego

Interaksi antara makhluk hidup dan bentuk alam dapat mempengaruhi proses pembentukan geomorfologi
Kawasan Karst
Morfologi Makro

Di bawah ini adalah beberapa bentuk morfologi permukaan karst dalam ukuran meter sampai kilometer:

    Swallow hole : Lokasi di mana aliran permukaan seluruhnya atau sebagian mulai menjadi aliran bawah permukaan yang terdapat pada batugamping. Swallow hole yang terdapat pada polje sering disebut ponor. (Marjorie M. Sweeting, 1972). Pengertian ini dipergunakan untuk menandai tempat di mana aliran air menghilang menuju bawah tanah.
    Sink hole : disebut juga doline, yaitu bentukan negatif yang dengan bentuk depresi atau mangkuk dengan diameter kecil sampai 1000 m lebih.
    Vertical shaft : pada bentuk ideal, merupakan silinder dengan dinding vertikal merombak perlapisan melawan inclinasi perlapisan.
    Collapse : runtuhan
    Cockpit : bentuk lembah yang ada di dalam cone karst daerah tropik yang lembap. Kontur cockpit tidak melingkar seperti pada doline tetapi seperti bentuk bintang dengan sisi-sisi yang identik, yang menunjukkan bahwa formasi cone merupakan faktor penentunya.
    Polje : depresi aksentip daerah karst, tertutup semua sisi, sebagian terdiri dari lantai yang rata, dengan batas-batas terjal di beberapa bagian dan dengan sudut yang nyata antara dasar/ lantai dengan tepi yang landai atau terjal itu.
    Uvala : cekungan karst yang luas, dasarnya lebar tidak rata : lembah yang memanjang kadang-kadang berkelak-kelok, tetapi pada umumnya dengan dasar yang menyerupai cawan.
    Dry valley: terlihat seperti halnya lembah yang lainnya namun tidak ada aliran kecuali kadang-kadang setelah adanya es yang hebat diikuti oleh pencairan es yang cepat.

Pulau Jawa memiliki kawasan karst yang cukup spesifik yaitu karst Gunung Sewu, di mana bentukan bukit-bukit seperti cawan terbalik (cone hill) dan kerucut (conical hill) begitu sempurna dengan lembah-lembahnya. Bukit merupakan residu erosi dan lembahnya adalah merupakan daerah diaman terjadi erosi aktif dari dulu sampai sekarang. Bagian-bagian depresi atau cekungan merupakan titik terendah dan menghilangnya air permukaan ke bawah permukaan. Erosi memperlebar struktur (lihat geologi gua dan teori terbentuknya gua), kekar, sesar, dan bidang lapisan, dan membentuk gua-gua, baik vertikal maupun horisontal. Gua-gua juga dapat terbentuk karena adanya mata air karst. Mata air (spring) karst ini ada beberapa jenis:

    Bedding spring, mata air yang terbentuk pada tempat di mana terjadi pelebaran bidang lapisan,
    Fracture spring, mata air yang terbentuk pada tempat di mana terjadi pelebaran bidang rekahan,
    Contact spring, mata air yang terbentuk karena adanya kontak antara batu gamping dan batu lain yang impermiabel.

Disamping itu secara khusus ada jenis mata air yang berada di bawah permukaan air laut disebut dengan vrulja.
Morfologi mikro

Ada kawasan karst dengan sudut dip yang kecil dan permukaannya licin. Area ini dipisah-pisahkan dalam bentuk blok-blok oleh joint terbuka, disebut dengan grike-Bhs. Inggris, atau Kluftkarren-Bhs. Jerman. Bentukan-bentukan minor ini dalam bahasa Jerman memiliki akhiran karren (lapies-Bhs Perancis). Sering permukaan blok itu terpotong menjadi sebuah pola dendritic dari runnel dengan deretan dasar (round) dipisahkan oleh deretan punggungan (ridge) yang mengeringkannya kedalam grike terlebih dahulu. Juga terkadang mereka memiliki profil panjang yang hampir mulus. Bentukan ini disebut Rundkarren. Tipe lain adalah Rillenkarren yang memiliki saluran yang tajam, ujung punggungan dibatasi oleh deretan saluran berbentuk V. Biasanya nampak pada permukaan yag lebih curam daripada rundkarren, dengan saluran sub-paralel dan beberapa cabang. Microrillenkarren merupakan bentuk gabungan tetapi hanya memiliki panjang beberapa centimeter dan lebarnya 10–20 mm. Pseudo karren, memiliki bentuk sama dengan rundkarren dan rinnenkarren. Tetapi hanya terjadi pada granit di daerah tropik yang lembap.
Geologi
Ikhtisar	

    Garis besar geologi
    Indeks artikel geologi

Komposisi dan struktur	

    Geokimia
    Kristalografi
    Mineralogi
    Petrografi
    Petrologi

Sejarah geologi	

    Stratigrafi
    Paleontologi
    Paleoklimatologi

Pergerakan	

    Geologi struktur
    Geodinamik
    Lempeng tektonik
    Geomorfologi

Air	

    Glasiologi
    Hidrogeologi
    Geologi kelautan

Geofisika	

    Geodesi
    Geomagnetisme
    Survei geologi
    Seismologi
    Tektonofisika

Aplikasi	

    Geologi ekonomi
    Geologi teknik
    Geologi planetarium

    Geologi
    Ilmu kebumian
    Geologi

</isi>
</artikel>