<page>
    <title>Kimia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>54</id>
    <revision>
      <id>10312620</id>
      <parentid>10312300</parentid>
      <timestamp>2015-10-05T23:52:44Z</timestamp>
      <contributor>
        <ip>114.4.79.147</ip>
      </contributor>
      <comment>Membalikkan revisi 10312300 oleh [[Special:Contributions/223.255.230.77|223.255.230.77]] ([[User talk:223.255.230.77|bicara]])</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{sains}}
[[Berkas:Chemicals in flasks.jpg|thumb|right|272px|Kimia adalah ilmu yang mempelajari benda, ciri-cirinya, strukturnya, komposisinya, dan perubahannya yang disebabkan karena interaksi dengan benda lain atau reaksi kimia.]]
[[Berkas:String theory.svg|right|thumb|right|Level pembesaran: &lt;br /&gt;1. Level makroskopik – Benda &lt;br /&gt;2. Level molekuler &lt;br /&gt;3. Level atom – Proton, neutron, dan elektron &lt;br /&gt;4. Level subatomik – Elektron &lt;br /&gt;5. Level subatomik – Quark &lt;br /&gt;6. Level ''string'']]
[[Berkas:VysokePece1.jpg|thumb|right|Dalam reaksi kimia, ikatan antara atom-atom akan dipecah dan akan membentuk substansi baru dengan ciri-ciri yang berbeda. Dalam tanur tinggi, besi oksida yang direaksikan dengan karbon monoksida akan membentuk besi dan karbon dioksida.]]

'''Kimia''' (dari [[bahasa Arab]]: &lt;font size=4&gt;كيمياء&lt;/font&gt;, transliterasi: '''kimiya''' = perubahan benda/zat atau [[bahasa Yunani]]: χημεία, transliterasi: khemeia) adalah [[ilmu]] yang mempelajari mengenai komposisi, struktur, dan sifat zat atau [[materi]] dari skala [[atom]] hingga [[molekul]] serta perubahan atau transformasi serta interaksi mereka untuk membentuk materi yang ditemukan sehari-hari. Kimia juga mempelajari pemahaman [[sifat kimia|sifat]] dan interaksi atom individu dengan tujuan untuk menerapkan [[pengetahuan]] tersebut pada tingkat makroskopik. Menurut kimia modern, [[sifat fisik]] materi umumnya ditentukan oleh struktur pada tingkat atom yang pada gilirannya ditentukan oleh [[gaya antaratom]] dan [[ikatan kimia]].

== Pengantar ==
Kimia sering disebut sebagai &quot;ilmu pusat&quot; karena menghubungkan berbagai ilmu lain, seperti [[fisika]], [[ilmu bahan]], [[nanoteknologi]], [[biologi]], [[farmasi]], [[kedokteran]], [[bioinformatika]], dan [[geologi]] &lt;ref&gt;{{cite web | title = Chemistry - The Central Science | work = The Chemistry Hall of Fame | publisher = York University | url = http://www.chem.yorku.ca/hall_of_fame/whychem.htm | accessdate = 2006-09-12}}&lt;/ref&gt;. Koneksi ini timbul melalui berbagai subdisiplin yang memanfaatkan konsep-konsep dari berbagai disiplin ilmu. Sebagai contoh, [[kimia fisik]] melibatkan penerapan prinsip-prinsip fisika terhadap [[materi]] pada tingkat [[atom]] dan [[molekul]].

Kimia berhubungan dengan interaksi materi yang dapat melibatkan dua zat atau antara materi dan [[energi]], terutama dalam hubungannya dengan [[hukum pertama termodinamika]]. Kimia tradisional melibatkan interaksi antara [[zat kimia]] dalam [[reaksi kimia]], yang mengubah satu atau lebih zat menjadi satu atau lebih zat lain. Kadang reaksi ini digerakkan oleh pertimbangan [[entalpi]], seperti ketika dua zat berentalpi tinggi seperti hidrogen dan oksigen elemental bereaksi membentuk air, zat dengan entalpi lebih rendah. Reaksi kimia dapat difasilitasi dengan suatu [[katalis]], yang umumnya merupakan zat kimia lain yang terlibat dalam media reaksi tapi tidak dikonsumsi (contohnya adalah [[asam sulfat]] yang mengkatalisasi [[elektrolisis]] air) atau fenomena immaterial (seperti [[radiasi elektromagnet]] dalam reaksi [[fotokimia]]). Kimia tradisional juga menangani [[analisis]] zat kimia, baik di dalam maupun di luar suatu reaksi, seperti dalam [[spektroskopi]].

Semua materi normal terdiri dari atom atau komponen-komponen [[subatom]] yang membentuk atom; [[proton]], [[elektron]], dan [[neutron]]. Atom dapat dikombinasikan untuk menghasilkan bentuk materi yang lebih kompleks seperti [[ion]], [[molekul]], atau [[kristal]]. Struktur dunia yang kita jalani sehari-hari dan sifat materi yang berinteraksi dengan kita ditentukan oleh sifat zat-zat kimia dan interaksi antar mereka. [[Baja]] lebih keras dari [[besi]] karena atom-atomnya terikat dalam [[struktur kristal]] yang lebih kaku. [[Kayu]] terbakar atau mengalami [[oksidasi]] cepat karena ia dapat bereaksi secara spontan dengan [[oksigen]] pada suatu reaksi kimia jika berada di atas suatu suhu tertentu.

Zat cenderung diklasifikasikan berdasarkan energi, fase, atau komposisi kimianya. Materi dapat digolongkan dalam 4 fase, urutan dari yang memiliki energi paling rendah adalah [[padat]], [[cair]], [[gas]], dan [[plasma]]. Dari keempat jenis fase ini, fase plasma hanya dapat ditemui di [[luar angkasa]] yang berupa [[bintang]], karena kebutuhan energinya yang teramat besar. Zat padat memiliki struktur tetap pada [[suhu kamar]] yang dapat melawan [[gravitasi]] atau gaya lemah lain yang mencoba mengubahnya. Zat [[cair]] memiliki [[ikatan kimia|ikatan]] yang terbatas, tanpa struktur, dan akan mengalir bersama gravitasi. [[Gas]] tidak memiliki ikatan dan bertindak sebagai partikel bebas. Sementara itu, plasma hanya terdiri dari ion-ion yang bergerak bebas; pasokan energi yang berlebih mencegah ion-ion ini bersatu menjadi partikel unsur. Satu cara untuk membedakan ketiga fase pertama adalah dengan volume dan bentuknya: kasarnya, zat padat memeliki volume dan bentuk yang tetap, zat cair memiliki volume tetap tapi tanpa bentuk yang tetap, sedangkan gas tidak memiliki baik volume ataupun bentuk yang tetap.

[[Berkas:Kochendes wasser02.jpg|thumb|left|[[Air]] yang dipanaskan akan berubah [[fase benda|fase]] menjadi uap air.]]
[[Air]] (H&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O) berbentuk [[cairan]] dalam suhu kamar karena molekul-molekulnya terikat oleh [[gaya antarmolekul]] yang disebut [[ikatan Hidrogen]]. Di sisi lain, [[hidrogen sulfida]] (H&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;S) berbentuk gas pada suhu kamar dan tekanan standar, karena molekul-molekulnya terikat dengan interaksi dwikutub (''dipole'') yang lebih lemah. Ikatan hidrogen pada air memiliki cukup energi untuk mempertahankan molekul air untuk tidak terpisah satu sama lain, tapi tidak untuk mengalir, yang menjadikannya berwujud cairan dalam suhu antara 0 °[[Celsius|C]] sampai 100&amp;nbsp;°C pada permukaan laut. Menurunkan suhu atau energi lebih lanjut mengizinkan organisasi bentuk yang lebih erat, menghasilkan suatu zat padat, dan melepaskan energi. Peningkatan energi akan mencairkan es walaupun suhu tidak akan berubah sampai semua es cair. Peningkatan suhu air pada gilirannya akan menyebabkannya mendidih (lihat [[panas penguapan]]) sewaktu terdapat cukup energi untuk mengatasi gaya tarik antarmolekul dan selanjutnya memungkinkan molekul untuk bergerak menjauhi satu sama lain.

[[Ilmuwan]] yang mempelajari kimia sering disebut [[kimiawan]]. Sebagian besar kimiawan melakukan spesialisasi dalam satu atau lebih subdisiplin. Kimia yang diajarkan pada sekolah menengah sering disebut &quot;kimia umum&quot; dan ditujukan sebagai pengantar terhadap banyak konsep-konsep dasar dan untuk memberikan pelajar alat untuk melanjutkan ke subjek lanjutannya. Banyak konsep yang dipresentasikan pada tingkat ini sering dianggap tak lengkap dan tidak akurat secara teknis. Walaupun demikian, hal tersebut merupakan alat yang luar biasa. Kimiawan secara reguler menggunakan alat dan penjelasan yang sederhana dan elegan ini dalam karya mereka, karena terbukti mampu secara akurat membuat model reaktivitas kimia yang sangat bervariasi.

Ilmu kimia secara sejarah merupakan pengembangan baru, tapi ilmu ini berakar pada [[alkimia]] yang telah dipraktikkan selama berabad-abad di seluruh dunia.

== Sejarah ==

[[Berkas:Robert Boyle.jpg|thumb|[[Robert Boyle]], perintis kimia modern dengan menggunakan eksperimen terkontrol, sebagai kontras dari metode [[alkimia]] terdahulu.]]
{{utama|Sejarah kimia}}
Akar ilmu kimia dapat dilacak hingga fenomena [[pembakaran]]. [[Api]] merupakan kekuatan mistik yang mengubah suatu zat menjadi zat lain dan karenanya merupakan perhatian utama umat manusia. Adalah api yang menuntun manusia pada penemuan [[besi]] dan [[gelas]]. Setelah [[emas]] ditemukan dan menjadi logam berharga, banyak orang yang tertarik menemukan metode yang dapat mengubah zat lain menjadi emas. Hal ini menciptakan suatu [[protosains]] yang disebut [[Alkimia]]. Alkimia dipraktikkan oleh banyak kebudayaan sepanjang sejarah dan sering mengandung campuran [[filsafat]], [[mistisisme]], dan protosains.

Alkimiawan menemukan banyak [[proses kimia]] yang menuntun pada pengembangan kimia modern. Seiring berjalannya sejarah, alkimiawan-alkimiawan terkemuka (terutama [[Abu Musa Jabir bin Hayyan]] dan [[Paracelsus]]) mengembangkan alkimia menjauh dari filsafat dan mistisisme dan mengembangkan pendekatan yang lebih sistematik dan ilmiah. Alkimiawan pertama yang dianggap menerapkan [[metode ilmiah]] terhadap alkimia dan membedakan kimia dan alkimia adalah [[Robert Boyle]] (1627–1691). Walaupun demikian, kimia seperti yang kita ketahui sekarang diciptakan oleh [[Antoine Lavoisier]] dengan [[hukum kekekalan massa]]nya pada tahun 1783. [[Penemuan unsur kimia]] memiliki sejarah yang panjang yang mencapai puncaknya dengan diciptakannya [[tabel periodik]] unsur kimia oleh [[Dmitri Mendeleyev]] pada tahun 1869.

[[Penghargaan Nobel dalam Kimia]] yang diciptakan pada tahun 1901 memberikan gambaran bagus mengenai penemuan kimia selama 100 tahun terakhir. Pada bagian awal abad ke-20, sifat subatomik atom diungkapkan dan ilmu [[mekanika kuantum]] mulai menjelaskan sifat fisik ikatan kimia. Pada pertengahan abad ke-20, kimia telah berkembang sampai dapat memahami dan memprediksi aspek-aspek [[biologi]] yang melebar ke bidang [[biokimia]].

[[Industri kimia]] mewakili suatu aktivitas ekonomi yang penting. Pada tahun 2004, produsen bahan kimia 50 teratas global memiliki penjualan mencapai 587 bilyun dolar AS dengan margin keuntungan 8,1% dan pengeluaran [[riset dan pengembangan]] 2,1% dari total penjualan &lt;ref&gt;{{cite journal | title = Top 50 Chemical Producers | journal = [[Chemical &amp; Engineering News]] | date = [[18 Juli]], [[2005]] | volume = 83 | issue = 29 | pages = 20–23 | url = http://pubs.acs.org/cen/coverstory/83/8329globaltop50.html}}&lt;/ref&gt;.

== Cabang ilmu kimia ==

[[Berkas:Pipetten.JPG|thumb|[[Pipet]] laboratorium]]
{{utama|Cabang ilmu kimia}}
Kimia umumnya dibagi menjadi beberapa bidang utama. Terdapat pula beberapa cabang antar-bidang dan cabang-cabang yang lebih khusus dalam kimia.

Lima Cabang Utama:

* [[Kimia analitik]] adalah [[analisis]] cuplikan bahan untuk memperoleh pemahaman tentang [[susunan kimia]] dan [[struktur]]nya. Kimia analitik melibatkan metode eksperimen standar dalam kimia. Metode-metode ini dapat digunakan dalam semua subdisiplin lain dari kimia, kecuali untuk kimia teori murni.
* [[Biokimia]] mempelajari [[senyawa kimia]], [[reaksi kimia]], dan [[interaksi]] kimia yang terjadi dalam [[organisme]] hidup. Biokimia dan kimia organik berhubungan sangat erat, seperti dalam [[kimia medisinal]] atau [[neurokimia]]. Biokimia juga berhubungan dengan [[biologi molekular]], [[fisiologi]], dan [[genetika]].
* [[Kimia anorganik]] mengkaji sifat-sifat dan reaksi [[senyawa anorganik]]. Perbedaan antara bidang organik dan anorganik tidaklah mutlak dan banyak terdapat tumpang tindih, khususnya dalam bidang [[kimia organologam]].
* [[Kimia organik]] mengkaji struktur, sifat, komposisi, mekanisme, dan [[reaksi kimia|reaksi]] [[senyawa organik]]. Suatu senyawa organik didefinisikan sebagai segala senyawa yang berdasarkan rantai karbon.
* [[Kimia fisik]] mengkaji dasar fisik sistem dan proses kimia, khususnya energitika dan dinamika sistem dan proses tersebut. Bidang-bidang penting dalam kajian ini di antaranya [[termodinamika kimia]], [[kinetika kimia]], [[elektrokimia]], [[mekanika statistika]], dan [[spektroskopi]]. Kimia fisik memiliki banyak tumpang tindih dengan [[fisika molekular]]. Kimia fisik melibatkan penggunaan [[kalkulus]] untuk menurunkan persamaan, dan biasanya berhubungan dengan [[kimia kuantum]] serta kimia teori.

Cabang - cabang Ilmu Kimia yang merupakan tumpang-tindih satu atau lebih lima cabang utama:

* [[Kimia Material]] menyangkut bagaimana menyiapkan, mengkarakterisasi, dan memahami cara kerja suatu bahan dengan kegunaan praktis.
* [[Kimia teori]] adalah studi kimia melalui penjabaran teori dasar (biasanya dalam [[matematika]] atau [[fisika]]). Secara spesifik, penerapan [[mekanika kuantum]] dalam kimia disebut [[kimia kuantum]]. Sejak akhir [[Perang Dunia II]], perkembangan komputer telah memfasilitasi pengembangan sistematik [[kimia komputasi]], yang merupakan seni pengembangan dan penerapan [[program komputer]] untuk menyelesaikan permasalahan kimia. Kimia teori memiliki banyak tumpang tindih (secara teori dan eksperimen) dengan [[fisika benda kondensi]] dan [[fisika molekular]]. 
* [[Kimia nuklir]] mengkaji bagaimana partikel subatom bergabung dan membentuk inti. [[Transmutasi]] modern adalah bagian terbesar dari kimia nuklir dan [[tabel nuklida]] merupakan hasil sekaligus perangkat untuk bidang ini.
* [[Kimia Organik Bahan Alam]] mempelajari [[senyawa organik]] yang disintesis secara alami oleh alam, khususnya makhluk hidup.

Bidang lain antara lain adalah [[astrokimia]], [[biologi molekular]], [[elektrokimia]], [[farmakologi]], [[fitokimia]], [[fotokimia]], [[genetika molekular]], [[geokimia]], [[ilmu bahan]], [[kimia aliran]], [[kimia atmosfer]], [[kimia benda padat]], [[kimia hijau]], [[kimia inti]], [[kimia medisinal]], [[kimia komputasi]], [[kimia lingkungan]], [[kimia organologam]], [[kimia permukaan]], [[kimia polimer]], [[kimia supramolekular]], [[nanoteknologi]], [[petrokimia]], [[sejarah kimia]], [[sonokimia]], [[teknik kimia]], serta [[termokimia]].

== Konsep dasar ==

=== Tatanama ===
[[Berkas:IUPAC.svg|thumb|150px|Logo [[IUPAC]].]]
{{utama|Tatanama IUPAC}}
''Tatanama kimia'' merujuk pada sistem penamaan [[senyawa kimia]]. Telah dibuat sistem penamaan spesies kimia yang terdefinisi dengan baik. [[Senyawa organik]] diberi nama menurut sistem [[tatanama organik]]. [[Senyawa anorganik]] dinamai menurut sistem [[tatanama anorganik]].

=== Atom ===
[[File:Atom diagram.png|thumb|100px|left|[[Model atom Rutherford]]]]
{{utama|Atom}}
''Atom'' adalah suatu kumpulan materi yang terdiri atas [[inti atom|inti]] yang bermuatan positif, yang biasanya mengandung [[proton]] dan [[neutron]], dan beberapa elektron di sekitarnya yang mengimbangi muatan positif inti. Atom juga merupakan satuan terkecil yang dapat diuraikan dari suatu unsur dan masih mempertahankan sifatnya, terbentuk dari inti yang rapat dan bermuatan positif dikelilingi oleh suatu sistem elektron.

=== Unsur ===

[[Berkas:UraniumUSGOV.jpg|thumb|Bijih [[uranium]]]]
{{utama|Unsur kimia}}
''Unsur'' adalah sekelompok atom yang memiliki jumlah [[proton]] yang sama pada [[inti atom|intinya]]. Jumlah ini disebut sebagai [[nomor atom]] unsur. Sebagai contoh, semua atom yang memiliki 6 proton pada intinya adalah atom dari unsur kimia [[karbon]], dan semua atom yang memiliki 92 proton pada intinya adalah atom unsur [[uranium]].

=== Ion ===

{{utama|Ion}}
''Ion'' atau spesies bermuatan, atau suatu atom atau molekul yang kehilangan atau mendapatkan satu atau lebih elektron. [[Kation]] bermuatan positif (misalnya kation [[natrium]] Na&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;) dan [[anion]] bermuatan negatif (misalnya [[klorida]] Cl&lt;sup&gt;−&lt;/sup&gt;) dapat membentuk [[garam]] netral (misalnya [[natrium klorida]], NaCl). Contoh [[ion poliatom]] yang tidak terpecah sewaktu reaksi asam-basa adalah [[hidroksida]] (OH&lt;sup&gt;−&lt;/sup&gt;) dan [[fosfat]] (PO&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt;&lt;sup&gt;3−&lt;/sup&gt;).

=== Senyawa ===
[[File:Carbon dioxide structure.png|thumb|left|130px|[[Karbon dioksida]] (CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;), contoh senyawa kimia]]
{{utama|Senyawa kimia}}
''Senyawa'' merupakan suatu zat yang dibentuk oleh dua atau lebih [[unsur]] dengan ''perbandingan tetap'' yang menentukan susunannya. sebagai contoh, [[air]] merupakan senyawa yang mengandung [[hidrogen]] dan [[oksigen]] dengan perbandingan dua terhadap satu. Senyawa dibentuk dan diuraikan oleh [[reaksi kimia]].

=== Molekul ===

{{utama|Molekul}}
''Molekul'' adalah bagian terkecil dan tidak terpecah dari suatu [[senyawa kimia]] murni yang masih mempertahankan sifat kimia dan fisik yang unik. Suatu molekul terdiri dari dua atau lebih [[atom]] yang [[ikatan kimia|terikat]] satu sama lain.

=== Zat kimia ===

{{utama|Zat kimia}}
Suatu 'zat kimia' dapat berupa suatu unsur, senyawa, atau campuran senyawa-senyawa, unsur-unsur, atau senyawa dan unsur. Sebagian besar materi yang kita temukan dalam kehidupan sehari-hari merupakan suatu bentuk campuran, misalnya [[air]], [[aloy]], [[biomassa]], dll.

=== Ikatan kimia ===

[[Berkas:Electron orbitals.svg|thumb|300px|Orbital atom dan orbital molekul [[elektron]]]]
{{utama|Ikatan kimia}}
''Ikatan kimia'' merupakan gaya yang menahan berkumpulnya [[atom]]-atom dalam [[molekul]] atau [[kristal]]. Pada banyak senyawa sederhana, [[teori ikatan valensi]] dan konsep [[bilangan oksidasi]] dapat digunakan untuk menduga struktur molekular dan susunannya. Serupa dengan ini, teori-teori dari [[fisika klasik]] dapat digunakan untuk menduga banyak dari struktur ionik. Pada senyawa yang lebih kompleks/rumit, seperti [[kompleks]] logam, teori ikatan valensi tidak dapat digunakan karena membutuhken pemahaman yang lebih dalam dengan basis [[mekanika kuantum]].

=== Wujud zat ===

{{utama|Fase zat}}
''Fase'' adalah kumpulan keadaan sebuah sistem fisik makroskopis yang relatif serbasama baik itu komposisi kimianya maupun sifat-sifat fisikanya (misalnya masa jenis, struktur kristal, indeks refraksi, dan lain sebagainya). Contoh keadaan fase yang kita kenal adalah padatan, cair, dan gas. Keadaan fase yang lain yang misalnya plasma, kondensasi Bose-Einstein, dan kondensasi Fermion. Keadaan fase dari material magnetik adalah [[paramagnetik]], [[feromagnetik]] dan [[diamagnetik]].

=== Reaksi kimia ===

[[Berkas:Hydrochloric acid ammonia.jpg|thumb|Reaksi kimia antara [[hidrogen klorida]] dan [[amonia]] membentuk senyawa baru [[amonium klorida]]]]
{{utama|Reaksi kimia}}
''Reaksi kimia'' adalah transformasi/perubahan dalam [[struktur]] [[molekul]]. Reaksi ini bisa menghasilkan penggabungan molekul membentuk molekul yang lebih besar, pembelahan molekul menjadi dua atau lebih molekul yang lebih kecil, atau [[penataulangan]] [[atom]]-atom dalam molekul. Reaksi kimia selalu melibatkan terbentuk atau terputusnya [[ikatan kimia]].

=== Kimia kuantum ===

{{utama|Kimia kuantum}}
''Kimia kuantum'' secara matematis menjelaskan kelakuan dasar [[materi]] pada tingkat [[molekul]]. Secara prinsip, dimungkinkan untuk menjelaskan semua sistem kimia dengan menggunakan teori ini. Dalam praktiknya, hanya sistem kimia paling sederhana yang dapat secara realistis diinvestigasi dengan [[mekanika kuantum]] murni dan harus dilakukan hampiran untuk sebagian besar tujuan praktis (misalnya, [[Hartree-Fock]], [[pasca-Hartree-Fock]], atau [[teori fungsi kerapatan]], lihat [[kimia komputasi]] untuk detilnya). Karenanya, pemahaman mendalam mekanika kuantum tidak diperlukan bagi sebagian besar bidang kimia karena implikasi penting dari teori (terutama hampiran orbital) dapat dipahami dan diterapkan dengan lebih sederhana.

Dalam mekanika kuantum (beberapa penerapan dalam kimia komputasi dan kimia kuantum), [[Hamiltonan]], atau keadaan fisik, dari partikel dapat dinyatakan sebagai penjumlahan dua operator, satu berhubungan dengan [[energi kinetik]] dan satunya dengan [[energi potensial]]. Hamiltonan dalam [[persamaan gelombang Schrödinger]] yang digunakan dalam kimia kuantum tidak memiliki terminologi bagi [[putaran elektron]].

Penyelesaian persamaan Schrödinger untuk atom [[hidrogen]] memberikan bentuk [[persamaan gelombang]] untuk [[orbital atom]], dan energi relatif dari orbital 1s, 2s, 2p, dan 3p. Hampiran orbital dapat digunakan untuk memahami atom lainnya seperti [[helium]], [[litium]], dan [[karbon]].

=== Hukum kimia ===

{{utama|Hukum kimia}}
''Hukum-hukum kimia'' sebenarnya merupakan [[hukum fisika]] yang diterapkan dalam sistem kimia. Konsep yang paling mendasar dalam kimia adalah [[Hukum kekekalan massa]] yang menyatakan bahwa tidak ada perubahan jumlah zat yang terukur pada saat [[reaksi kimia]] biasa. Fisika modern menunjukkan bahwa sebenarnya [[energi]]lah yang kekal, dan bahwa energi dan massa saling [[Einstein#Kesetaraan energi|berkaitan]]. [[Kekekalan energi]] ini mengarahkan kepada pentingnya konsep [[kesetimbangan]], [[termodinamika]], dan [[kinetika]].

== Industri Kimia ==

Industri kimia adalah salah satu aktivitas ekonomi yang penting. Top 50 produser kimia dunia pada tahun 2004 mempunyai penjualan sebesar USD $587 miliar dengan profit margin sebesar 8.1% dan penegluaran rekayasa (research and development) sebesar 2.1% dari total penjualan kimia.&lt;ref&gt;{{cite journal | title = Top 50 Chemical Producers | journal = Chemical &amp; Engineering News | date = [[July 18]], [[2005]] | volume = 83 | issue = 29 | pages = 20–23 | url = http://pubs.acs.org/cen/coverstory/83/8329globaltop50.html}}&lt;/ref&gt;

== Referensi ==
{{reflist}}

== Lihat pula ==
{{portalkimia}}
* [[Daftar topik kimia]]
* [[Daftar senyawa]]
* [[Daftar kimiawan]]
* [[International Union of Pure and Applied Chemistry]]
* [[Tabel periodik]]
* [[Teknik kimia]]
* [[Himpunan Kimia Indonesia]]

== Daftar Pustaka ==

* Atkins, P.W. ''Galileo's Finger'' (Oxford University Press)
* Atkins, P.W. ''Physical Chemistry'' (Oxford University Press) ISBN 0-19-879285-9
* Atkins, P.W. et al. ''Molecular Quantum Mechanics'' (Oxford University Press)
* Atkins, P.W., Overton,T., Rourke,J., Weller,M. and Armstrong,F. ''Shriver and Atkins inorganic chemistry''(4th edition) 2006(Oxford University Press) ISBN 0-19-926463-5
* Chang, Raymond. ''Chemistry'' 6th ed. Boston: James M. Smith, 1998. ISBN 0-07-115221-0.
* Clayden,J., Greeves,N., Warren,S., Wothers,P. ''Organic Chemistry'' 2000 (Oxford University Press) ISBN 0-19-850346-6
* McWeeny, R. ''Coulson's Valence'' (Oxford Science Publications) ISBN 0-19-855144-4
* Pauling, L. ''General Chemistry'' (Dover Publications) ISBN 0-486-65622-5
* Pauling, L. ''The Nature of the chemical bond'' (Cornell University Press) ISBN 0-8014-0333-2
* Pauling, L., and Wilson, E. B. ''Introduction to Quantum Mechanics with Applications to Chemistry'' (Dover Publications) ISBN 0-486-64871-0
* Smart and Moore ''Solid State Chemistry: An Introduction'' (Chapman and Hall) ISBN 0-412-40040-5
* Stephenson, G. ''Mathematical Methods for Science Students'' (Longman)ISBN 0-582-44416-0
* Voet and Voet ''Biochemistry'' (Wiley) ISBN 0-471-58651-X

== Pranala luar ==

{{wikibooks|Kimia Dasar}}
{{wikibooks|Subjek:Kimia/Materi:Asam, Basa dan Garam}}
* {{id}} [http://www.chem-is-try.org/ chem-is-try.org] - Situs Web Kimia Indonesia
* {{id}} [http://www.kimiawan.org Himpunan Kimia Indonesia]
* {{id}} [http://www.kimianet.lipi.go.id/ Portal kimianet LIPI]
* {{en}} [[wikibooks:Chemistry|Buku teks kimia umum]] di [[wikibooks:Main Page|Wikibooks]]
* {{en}} [http://www.chem.qmw.ac.uk/iupac/ Tata nama IUPAC], lihat terutama bagian &quot;Gold Book&quot; yang memuat definisi istilah-istilah kimia
* {{en}} [http://physchem.ox.ac.uk/MSDS/ Data keamanan berbagai bahan kimia (MSDS)]
* {{en}} [http://www.nuansakimia.com/ Web Kimia] - Situs Kimia Indonesia

{{CabangKimia}}
{{cabang ilmu alam}}

[[Kategori:Kimia]]

[[tt:Ximiä]]</text>
      <sha1>meaf7ibh4z8ra49ozhvfcm5r0e9ylot</sha1>
    </revision>
  </page>