<artikel>
<judul>
Kaledonia Baru
</judul>
<isi>
Kaledonia Baru
Nouvelle-Calédonie (Perancis)
	
	
Motto: Terre de parole, terre de partage
(Perancis: "Tanah untuk berbicara, tanah untuk berbagi")[1]
Lagu kebangsaan: 
Soyons unis, devenons frères [1]
Ibu kota
(dan kota terbesar) 	Nouméa
22°16′LU 166°28′BT
Bahasa resmi 	Perancis
Pemerintahan 	Jajahan sui generis
 -  	Presiden Perancis 	François Hollande
 -  	Presiden Pemerintah Kaledonia Baru 	Philippe Germain
 -  	Komisaris Besar 	Vincent Bouvier
Legislatif 	Congrès
Jajahan Khusus Perancis
 -  	Dianeksasi oleh Perancis 	1853 
 -  	Teritori seberang laut 	1946 
 -  	Jajahan sui generis 	1999 
Luas
 -  	Total 	18.275 km2 (155)
 -  	Perairan (%) 	1,62
Penduduk
 -  	Sensus 2014 	268.767[2] (182)
 -  	Kepadatan 	14,5/km2 (200)
PDB (KKB) 	Perkiraan 2014
 -  	Total 	$11.100 miliar 
 -  	Per kapita 	$38.800 
PDB (nominal) 	Perkiraan 2014
 -  	Total 	$2.682 miliar 
 -  	Per kapita 	$35.700 
Gini	n/a
IPM (2010) 	Steady 0,777 (tinggi) (69)
Mata uang 	Franc CFP (F) (XPF)
Zona waktu 	Waktu Kaledonia Baru (NCT) (UTC+11)
Lajur kemudi 	kanan
Kode ISO 3166 	NC
Ranah Internet 	.nc
Kode telepon 	+687

Kaledonia Baru, atau dalam penggunaan resmi digunakan nama New Caledonia[3], (bahasa Perancis: Nouvelle-Calédonie), adalah sebuah wilayah yang berstatus jajahan sui generis Perancis. Wilayah ini terletak di sub-benua Melanesia di Samudra Pasifik sebelah barat daya. Juga dinamai Kanaki yang dari nama penduduk asli kepulauan itu. Negara kepulauan ini telah dikuasai Perancis selain Polinesia Perancis. Status ini dikenakan sampai 1998. Namanya berasal dari bahasa Latin Skotlandia. Ibu kotanya ialah Noumea.

Kaledonia Baru merupakan kepulauan seluas 18,575 kilometer persegi di Samudera Pasifik yang ditemukan oleh penjelajah James Cook pada 4 September 1774 ketika melakukan perjalanan keduanya di kawasan Pasifik. Ia menamakan wilayah ini Kaledonia Baru karena teringat tanah kelahirannya, Skotlandia.

Di bawah pemerintahan Napoleon III, Prancis mengambil alih Kaledonia Baru secara resmi pada 24 September 1853 dan membangun Port de France (Noumea) yang sekarang menjadi ibu kota pada 25 Juni 1854.

Tempat itu pada 1864-1897 dijadikan sebagai lokasi pembuangan tidak kurang dari 22.000 narapidana namun setelah Gubernur Prancis di NC, Paul Feillet memberi penghapusan hukuman dan kembali ke kampung halaman mereka, maka imigran dari Asia datang bekerja di pertambangan dan perkebunan di Kaledonia Baru.

Bermula dari aturan "Koeli Ordonantie" pada 1880 yang mengatur hubungan kerja antara buruh dan majikan untuk menjamin ketersediaan tenaga kerja di perkebunan Belanda di Sumatra, Prancis kemudian meminta buruh untuk pertambangan nikel dan perkebunan di Kaledonia Baru, maka dikirimlah 170 pekerja dari Pulau Jawa dan tiba di NC pada 16 Februari 1896.[4]

Daerah ini dihuni oleh sebagian suku Jawa. Dahulu orang Jawa di Kaledonia Baru menjadi kuli kontrak atau mencari kehidupan lebih baik di negeri asing. Perpindahan orang Jawa di Kaledonia Baru juga sama dengan orang Jawa Suriname, namun kepindahan orang Jawa di Pasifik telah terhenti sejak 1949.

Jumlah penduduk Kaledonia Baru tercatat tanggal 1 September 2006, yaitu: 237.765 jiwa.

Orang Jawa di Kaledonia Baru tetap menggunakan bahasa Jawa sebagai bahasa sehari-hari, namun kini anak-anak mudanya sudah tak bisa berbahasa Jawa, hanya bisa berbahasa Perancis saja.
Sejarah
Dua serdadu Kanak berpose menggunakan Koteka dan tombak, sekitar tahun 1880

Jejak awal keberadaan manusia di tanggal Kaledonia Baru kembali ke periode Lapita.[5] Lapita sangat terampil berlayar dan bercocok-tanam.[6]

Penjelajah Inggris, Kapten James Cook adalah orang Eropa pertama yang mengunjungi Kaledonia Baru, pada 4 September 1774, pada saat penjelajahan keduanya.[7] Dia menamakannya "Kaledonia Baru", sebagai peringatan akan sebuah pulau di timur laut Skotlandia.[7] Pantai barat Grande Terre disisir oleh Jean-François de Galaup pada tahun 1788, tak lama sebelum ia menghilang, dan Kepulauan Loyalty pertama kali dikunjungi pada tahun 1796.[7] Sejak saat itu hingga 1840, hanya beberapa kontak sporadis dengan kepualuan tersebut yang tercatat. [7] Kontak menjadi lebih sering setelah 1840, karena minat kayu cendana dari Kaledonia Baru.[5]
Kepala Suku "Raja Jacques" dan sang Ratu.

Karena perdagangan cendana menurun, perdagangan beralih ke perdagangan blackbird, eufemisme untuk memperbudak orang dari Kaledonia Baru, Kepulauan Loyalty, New Hebrides, New Guinea, dan Kepulauan Solomon untuk bekerja di perkebunan tebu di Fiji dan Queensland.Perdagangan berhenti pada awal abad ke-20.Para korban perdagangan ini disebut "Kanakas", seperti semua orang Oseania.[8]

Misionaris pertama dari London Missionary Society dan Marist Brothers tiba di tahun 1840-an..[9] Pada tahun 1849, awak kapal Amerika Cutter dibunuh dan dimakan oleh klan Pouma. .[10] Saat itu, Kanibalisme tersebar luas di seluruh Kaledonia Baru.[11]
Masa Pendudukan Perancis

Pada tanggal 24 September 1853, di bawah perintah dari Napoleon III, Laksamana Febvrier Despointes menguasai formal Kaledonia Baru, dan Port-de-France (Nouméa) didirikan pada tanggal 25 Juni 1854.[7] Beberapa lusin pemukim bebas menetap di pantai barat di tahun-tahun berikutnya.[7] Kaledonia Baru menjadi penjara seberang laut kolonial Perancis dan dari tahun 1860-an sampai akhir tahun 1897, sekitar 22.000 penjahat dan tahanan politik dikirim ke Kaledonia Baru, di antara mereka, banyak Communard ditangkap setelah gagal melaju di Komune Paris, termasuk Henri de Rochefort dan Louise Michel.[12] Antara tahun 1873 dan 1876, 4.200 tahanan politik "terdegradasi" di Kaledonia Baru[7] Hanya 40 dari mereka menetap di koloni.; sisanya kembali ke Prancis setelah diberikan amnesti pada tahun 1879 dan 1880.[7]

Pada tahun 1864, nikel ditemukan di tepi Sungai Diahot dan dengan pembentukan Société Le Nikel pada tahun 1876, pertambangan dimulai dengan sungguh-sungguh.[13] Buruh - buruh dikirim Perancis untuk bekerja di tambang, pertama dari pulau-pulau tetangga, kemudian dari Jepang, Hindia Belanda, dan Indocina Perancis.[13]

Penduduk pribumi dikeluarkan dari ekonomi Perancis[13],ini memicu reaksi keras pada 1878 sebagai Ketua tertinggi Atal dari La Foa berhasil menyatukan banyak suku pusat dan melancarkan perang gerilya yang dibiayai oleh 200 orang Perancis dan 1.000 orang Kanaks.[13]Orang-orang Eropa membawa penyakit baru seperti cacar dan campak. Banyak orang meninggal akibat penyakit ini.[10]Populasi Suku Kanak penduduk menurun dari sekitar 60.000 pada tahun 1878 menjadi 27.100 pada tahun 1921, dan jumlah mereka tidak meningkat lagi sampai tahun 1930-an.

Pada bulan Juni 1940, setelah Kejatuhan Perancis, Dewan Umum Perancis dari Kaledonia Baru sepakat untuk mendukung kebebasan pemerintah Perancis, dan pada bulan September Gubernur pro-Vichyterpaksa meninggalkan Indochina. [13] Pada bulan Maret tahun 1942, dengan bantuan dari Australia,[13] wilayah dijadikan basis penting Sekutu , dan Nouméa menjadi markas besar Angkatan Laut Amerika Serikat dan Angkatan Darat Amerika Serikat di Pasifik Selatan.[14] Armada yang telah berhasil mengalahkan angkatan laut Jepang pada Pertempuran Laut Karang, Mei 1942 berbasis di Nouméa.[13]
Wilayah seberang laut Perancis

Pada tahun 1946, Kaledonia Baru menjadi wilayah luar negeri Perancis..[7]Pada tahun 1953, status kewarganegaraan Perancis telah diberikan kepada semua warga New Kaledonia, tanpa memandang etnis dan status.[15]

Populasi Orang Polinesia dan Eropa secara bertahap meningkat, dikarenakan boomingnya nikel dari tahun 1969 sampai 1972, dan Melanesia menjadi minoritas, meskipun mereka masih kelompok etnis terbesar .[15] Antara tahun 1976 dan 1988, Kaledonia Baru mengesahkan lima undang-undang. Setiap undang -undang menjadi sumber ketidakpuasan dan gangguan yang serius,[7] berpuncak pada tahun 1988 dengan kejadian berdarah yaitu penyanderaan di Ouvea. Perjanjian Matignon, yang ditandatangani pada 26 Juni 1988, memastikan satu dekade kestabilitasan. Perjanjian Noumea tertanggal 5 Mei 1998, menetapkan dasar bagi transisi 20 tahun yang secara bertahap akan meningkatkan kompetensi kepada pemerintah daerah.[7]
Politik
Logo Kongres Teritorial

Kaledonia Baru adalah jajahan sui generis kolektivitas. Ini diatur oleh 54-anggota Kongres Kaledonia Baru ,badan legislatif yang terdiri dari anggota tiga majelis provinsi.[16] Negara Perancis diwakili di wilayah itu oleh seorang Komisaris Tinggi.[16] Pada tingkat nasional, Kaledonia Baru diwakili dalam Parlemen Perancis oleh dua deputi dan dua senator. .[17] Pada Pemilihan Presiden Perancis 2012, jumlah pemilih di Kaledonia Baru mencapai 61,19%.[18]

Selama 25 tahun, sistem partai di Kaledonia Baru didominasi oleh partai anti-kemerdekaan The Rally-UMP]].[16]Dominasi ini berakhir dengan munculnya partai baru, Avenir Ensemble , yang juga menentang kemerdekaan, tetapi dianggap lebih terbuka untuk berdialog dengan gerakan suku Kanak,[16] yang merupakan bagian dari Kanak and Socialist National Liberation Front, koalisi beberapa kelompok pro-kemerdekaan.[16]
Otoritas Adat

Masyarakat Kanak memiliki beberapa lapisan otoritas adat, dari 4.000-5.000 klan berbasis keluarga dengan delapan wilayah adat ( aires coutumières ) yang membentuk wilayah.[19]Setiap kaln dipimpin oleh kepala marga dan terdiri dari 341 suku, masing-masing dipimpin oleh seorang kepala suku. Suku-suku yang lebih dikelompokkan menjadi 57 kumpulan adat ( chefferies ), masing-masing dipimpin oleh seorang kepala kepala, dan membentuk subdivisi administratif daerah adat.[19]
Jean Lèques saat upacara menghormati anggota militer AS yang membantu menjamin kebebasan Kaledonia Baru selama Perang Dunia II

Perwakilan Adat terdiri dari 16 anggota yang ditunjuk oleh masing-masing dewan tradisional, dengan dua wakil per masing-masing wilayah adat.[20] Dalam perannya sebagai penasehat, Perwakilan Adat harus berkonsultasi pada proposal hukum "tentang identitas Kanak "sebagaimana didefinisikan dalam Nouméa Accord. [20] Ini juga memiliki peran musyawarah pada proposal hukum yang akan mempengaruhi identitas, undang-undang adat sipil, dan sistem pertanahan.[20] Seorang presiden baru ditunjuk setiap tahun pada bulan Agustus atau September, dan presiden bergilir antara delapan wilayah adat.[20]

Orang Kanak meminta bantuan kepada otoritas adat mengenai hal-hal sipil seperti perkawinan, adopsi, warisan, dan beberapa masalah tanah.[19] Pemerintahan Perancis biasanya menghormati keputusan yang dibuat dalam sistem adat.[19] Namun, yurisdiksi mereka tajam dalam hal pidana, karena beberapa hal yang berkaitan dengan sistem peradilan adat, termasuk penggunaan hukuman fisik, dipandang sebagai bentrok dengan kewajiban hak asasi manusia dari Perancis.[19]
Militer

Angkatan Bersenjata Kaledonia Baru (Forces armées de Nouvelle-Calédonie) terdiri atas sekitar 2.000 tentara, terutama ditempatkan di Koumac, Nandi, Tontouta Plum, dan Noumea.[21] Pasukan darat terdiri dari resimen dari Pasukan angkatan laut, Resimen Infanteri kelautan Pasifik. Angkatan laut termasuk dua kapal patroli kelas P400 , seorang BATRAL, dan kapal patroli dari Maritime Gendarmerie. [21] Angkatan udara terdiri tiga pesawat angkut Casa, empat helicopter Puma dan helikopter Fennec yang berbasis di Tontouta. [21] Selain itu, 760 gendarme dikerahkan di daerah kepulauan.[21]
Referensi

    1 2 "La Nouvelle-Calédonie se dote d'un hymne et d'une devise". LeMonde.fr. 2010-08-18. Diakses tanggal 2013-01-30.
    ↑ "268 767 habitants en 2014.". ISEE. Diakses tanggal 2014-11-16.
    ↑ Nama New Caledonia dianggap resmi di Indonesia berdasarkan pencantuman di Kepres No 45 Tahun 1993. Bisa didownload dari situs pemerintahan kota Makassar. Jadi Kaledonia Baru bukanlah nama yang baku
    ↑ "115 Tahun Suku Jawa di New Caledonia". 21 Juli 2012.
    1 2 "Histoire / La Nouvelle-Calédonie" (dalam French). Nouvelle-caledonie.gouv.fr. 2012-11-20. Diakses tanggal 2013-01-30.
    ↑ Leanne Logan; Geert Cole (2001). New Caledonia. Lonely Planet. p. 13. ISBN 978-1-86450-202-2.
    1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 "Rapport annuel 2010" (PDF). IEOM Nouvelle-Calédonie. Diakses tanggal 2013-01-30.
    ↑ Frédéric Angleviel. "De Kanaka à Kanak: l'perampasan d'un terme générique au laba de la revendication identitaire" (PDF). Université de la Nouvelle Calédonie-. Diakses tanggal 2013/01/30.
    ↑ "Charting the Pacific - Places". Abc.net.au. 1998-10-13. Diakses tanggal 2013-01-30.
    1 2 Leanne Logan; Geert Cole (2001). New Caledonia. Lonely Planet. p. 15. ISBN 978-1-86450-202-2.
    ↑ Bruce M. Knauft (1999). From Primitive to Postcolonial in Melanesia and Anthropology. University of Michigan Press. p. 103. ISBN 978-0-472-06687-2.
    ↑ Robert Aldrich; John Connell (2006). France's Overseas Frontier: Départements et territoires d'outre-mer. Cambridge University Press. p. 46. ISBN 978-0-521-03036-6.
    1 2 3 4 5 6 7 David Stanley (1989). South Pacific Handbook. David Stanley. pp. 549–. ISBN 978-0-918373-29-8.
    ↑ Gordon L. Rottman (2002). World War 2 Pacific Island Guide. Greenwood Publishing Group. p. 71. ISBN 978-0-313-31395-0.
    1 2 New Caledonia di Encyclopædia Britannica
    1 2 3 4 5
    ↑ "Les différentes élections" (dalam French). Nouvelle-caledonie.gouv.fr. 2011-05-27. Diakses tanggal 2013-01-30.
    ↑ Minister of the Interior, Government of France. "Resultats de l'election presidentielle — Nouvelle Caledonie" (dalam French). Diakses tanggal 2012-08-06.
    1 2 3 4 5 The situation of Kanak people in New Caledonia, France. - Country Reports - UNSR James Anaya, page 8
    1 2 3 4 "Sénat coutumier" (dalam French). Nouvelle-caledonie.gouv.fr. Diakses tanggal 2013-01-30.
    1 2 3 4 "Les Forces armées de Nouvelle-Calédonie" (dalam French). Defense.gouv.fr. 2012-12-20. Diakses tanggal 2013-01-30.

Pranala luar
	Wikimedia Commons memiliki galeri mengenai:
Kaledonia Baru
	Panduan wisata New Caledonia di Wikivoyage.

    (Perancis) Situs resmi
    (Inggris) Situs resmi pariwisata
    (Perancis) Galeri foto

Negara di Oseania
Negara berdaulat	

    Australia
    Fiji
    Kepulauan Marshall
    Federasi Mikronesia
    Kiribati
    Nauru
    Palau
    Papua Nugini
    Samoa
    Selandia Baru
    Kepulauan Solomon
    Timor Leste1
    Tonga
    Tuvalu
    Vanuatu

Dependensi dan
wilayah lain	

    Kepulauan Cocos (Keeling)
    Kepulauan Cook
    Guam
    Hawaii
    Kaledonia Baru
    Kepulauan Mariana Utara
    Pulau Natal
    Niue
    Pulau Norfolk
    Pulau Paskah
    Kepulauan Pitcairn
    Polinesia Perancis
    Samoa Amerika
    Tokelau
    Wallis dan Futuna

1 Terkadang dimasukkan ke Asia.
Negara di Polinesia
Segitiga Polinesia	

Kepulauan Austral · Kepulauan Cook · Pulau Paskah · Kepulauan Gambier · Kepulauan Hawaii · Kepulauan Loyalty · Kepulauan Marquesas · Niue · Selandia Baru · Kepulauan Pitcairn · Sala dan Gómez · Samoa · Samoa Amerika · Kepulauan Society · Tokelau · Tonga · Tuamotus · Tuvalu · Kepulauan Wallis dan Futuna
Sekitar Polinesia	

Anuta · Emae · Pulau Futuna · Kapingamarangi · Pulau Mele · Nuguria · Kepulauan Nukumanu · Nukuoro · Atoll Ontong Jawa · Ouvéa · Pileni · Provinsi Rennell dan Bellona · Rotuma · Sikaiana · Takuu · Tikopia
Departemen dan teritori seberang laut Perancis
Wilayah berpenghuni
Departemen seberang laut1
	
Guyana Perancis · Guadeloupe · Martinik · Réunion · Mayotte2
	
Jajahan seberang laut
	
Polinesia Perancis · Saint Barthélemy · Saint Martin · Saint Pierre dan Miquelon · Wallis dan Futuna
Status khusus
	
Kaledonia Baru
Wilayah tidak berpenghuni
Samudera Pasifik	
Pulau Clipperton
Daratan Antarktika dan
Selatan Perancis	
Pulau Amsterdam · Pulau Saint Paul · Pulau Crozet · Kepulauan Kerguelen · Daratan Adélie
Pulau-pulau yang tersebar
di Samudera Hindia
	
Banc du Geyser3 · Bassas da India3 · Pulau Europa3 · Kepulauan Glorioso2, 3, 4 · Pulau Juan de Nova3 · Pulau Tromelin5
1 Juga disebut sebagai region seberang laut • 2 Diklaim oleh Komoro • 3 Diklaim oleh Madagaskar • 4 Diklaim oleh Seychelles • 5 Diklaim oleh Mauritius
</isi>
</artikel>
