<page type="article"><url>Teater</url><title>Teater</title><text><firstPara><par><b>Teater</b> (<link><target>Bahasa Inggris</target><anchor>bahasa Inggris</anchor></link>: <i>theater</i> atau <i>theatre</i>, <link><target>Bahasa Perancis</target><anchor>bahasa Perancis</anchor></link> <i>théâtre</i>, kata teater sendiri berasal dari kata <i> theatron</i> (<i>θέατρον</i>) dari <link><target>Bahasa Yunani</target><anchor>bahasa Yunani</anchor></link>, yang berarti "tempat untuk menonton"). Teater adalah istilah lain dari drama, tetapi dalam pengertian yang lebih luas, teater adalah proses pemilihan teks atau naskah, penafiran, penggarapan, penyajian atau pementasan dan proses pemahaman atau penikmatan dari public atau audience (bisa pembaca, pendengar, penonton, pengamat, kritikus atau peneliti). Proses penjadian drama ke teater disebut prose teater atau disingkat berteater. Teater bisa diartikan dengan dua cara yaitu dalam arti sempit dan dalam arti luas. Teater dalam arti luas adalah sebagai drama (kisah hidup dan kehidupan manusia yang diceritakan di atas pentas, disaksikan orang banyak dan didasarkan pada naskah yang tertulis). Dalam arti sempit, teater adalah segala tontonan yang dipertunjukkan di depan orang banyak contohnya wayang orang, ketoprak, ludruk dan lain-lain.</par><par><file><target>File:Teater Musikal.JPG</target><param>thumb</param><param>right</param><param>300px</param><caption>Pementasan teater di Gedung Kesenian Rumentang Siang Kota Bandung.</caption></file></par></firstPara><section level="2"><secTitle>Arti Drama</secTitle><secContent><list><listEl> Drama berarti perbuatan, tindakan. Berasal dari bahasa Yunani “draomai” yang berarti berbuat, berlaku, bertindak dan sebagainya.</listEl><listEl> Drama adalah hidup yang dilukiskan dengan gerak.</listEl><listEl> Konflik dari sifat manusia merupakan sumber pokok drama.</listEl></list><par>Dalam bahasa Belanda, drama adalah toneel, yang kemudian oleh PKG Mangkunegara VII dibuat istilah Sandiwara.</par></secContent></section><section level="2"><secTitle>Akting Yang Baik</secTitle><secContent><par>Akting tidak hanya berupa dialog saja, tetapi juga berupa gerak.</par><section level="3"><secTitle>Dialog</secTitle><secContent><par>Dialog yang baik ialah dialog yang:</par><list><listEl> Terdengar (volume baik)</listEl><listEl> Jelas (artikulasi baik)</listEl><listEl> Dimengerti (lafal benar)</listEl><listEl> Menghayati (sesuai dengan tuntutan/jiwa peran yang ditentukan dalam naskah)</listEl></list></secContent></section><section level="3"><secTitle>Gerak</secTitle><secContent><par>Gerak yang baik ialah gerak yang:</par><list><listEl> Terlihat (blocking baik)</listEl><listEl> Jelas (tidak raguragu, meyakinkan)</listEl><listEl> Dimengerti (sesuai dengan hukum gerak dalam kehidupan)</listEl><listEl> Menghayati (sesuai dengan tuntutan/jiwa peran yang ditentukan dalam naskah)</listEl></list></secContent></section><section level="3"><secTitle>Improvisasi</secTitle><secContent><par>Improvisasi dalam keaktoran ialah melakukan sesuatu tanpa persiapan. Biasanya terjadi secara serta merta karena di dukung oleh kondisi dan keadaan. Improvisasi bersifat spontan dan refleks. Biasanya di lakukan untuk mencairkan suasana, menutupi kesalahan, atau sebagai pengisi waktu jeda. Meski secara pengertian, definisi improvisasi dalam kehidupan dan dalam kesenian hampir sama, namun ada sedikit beda dalam hal yang di lakukan. Improvisasi membutuhkan spontanitas, kreatifitas, daya cipta, daya khayal serta kepiawaian dalam menguasai keadaan.Tapi tidak selamanya improvisasi berhasil menghadirkan hal-hal positif. Terkadang ada improvisasi yang gagal, di mana bukannya memperbaiki situasi malah memperkeruh suasana. Terlalu banyak melakukan improvisasi juga akan terkesan overacting. </par></secContent></section></secContent></section><section level="2"><secTitle>Unsur-Unsur Dalam Teater</secTitle><secContent><par>Unsur-unsur dalam teater antara lain:</par><section level="3"><secTitle>Pemeran</secTitle><secContent><par><link><target>Pemeran</target><anchor>Pemeran</anchor></link> merupakan orang yang memerankan tokoh tertentu. Ada tiga jenis pemain, yaitu peran utama, peran pembantu dan peran tambahan atau figuran. Dalam film atau sinetron, pemain biasanya disebut <link><target>Aktris</target><anchor>Aktris</anchor></link> untuk perempuan, dan <link><target>Aktor</target><anchor>Aktor</anchor></link> untuk laki-laki.</par></secContent></section><section level="3"><secTitle>Sutradara</secTitle><secContent><par><link><target>Sutradara</target><anchor>Sutradara</anchor></link> adalah seseorang yang memimpin jalanya sebuah produksi, dari pra produksi sampai pascaproduksi. Baik dari segi kreatif maupun teknis, dengan menggunakan sistem single kamera maupun multi kamera, di dalam ruangan atau di luar ruangan.</par></secContent></section><section level="3"><secTitle>Properti</secTitle><secContent><par><link><target>Properti</target><anchor>Properti</anchor></link> merupakan sebuah perlengkapan yang diperlukan dalam pementasan teater. Contohnya kursi, meja, robot, hiasan ruang, dekorasi, dan lain-lain</par></secContent></section><section level="3"><secTitle>Penataan</secTitle><secContent><par>Seluruh pekerja yang terkait dengan pementasan teater, antara lain:</par><par><b>1. Tata Rias</b>adalah cara mendadandani pemain dalam memerankan tokoh teater agar lebih meyakinkan atau lebih menonjolkan karakter tokoh teater tersebut.</par><par><b>2. Tata Busana</b>adalah pengaturan pakaian pemain agar mendukung keadaan yang menghendaki. Contohnya pakaian sekolah berbeda dengan pakaian harian.</par><par><b>3. Tata Lampu</b>adalah pencahayaan dipanggung.</par><par><b>4. Tata Suara</b>adalah pengaturan pengeras suara.</par></secContent></section></secContent></section><section level="2"><secTitle>Referensi</secTitle><secContent><par><link><target>Kategori:Teater</target><anchor>Kategori:Teater</anchor></link></par></secContent></section></text></page>