<page>
    <title>Winston Churchill</title>
    <ns>0</ns>
    <id>79</id>
    <revision>
      <id>10258736</id>
      <parentid>10242429</parentid>
      <timestamp>2015-09-26T12:50:21Z</timestamp>
      <contributor>
        <ip>125.165.29.37</ip>
      </contributor>
      <comment>/* Masa kecil */</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{Infobox prime minister
|honorific-prefix = [[The Right Honourable]] Sir
|name = Winston Churchill
|honorific-suffix = &lt;span style=&quot;color:#36454F;&quot;&gt;&lt;small&gt;[[Knight of the Garter|KG]] [[Orde Merit|OM]] [[Companion of Honour|CH]] [[Territorial Decoration|TD]] [[Deputy Lieutenant|DL]] [[Fellow of the Royal Society|FRS]] [[Royal Academician|RA]]&lt;/small&gt;&lt;/span&gt;
|image = Sir Winston S Churchill.jpg
|imagesize = 245px
|order = [[Perdana Menteri Britania Raya]]
|term_start = 10 Mei 1940
|term_end = 26 Juli 1945
|deputy = [[Clement Attlee]]
|monarch = [[George VI]]
|predecessor = [[Neville Chamberlain]]
|successor = [[Clement Attlee]]
|term_start2 = 26 Oktober 1951
|term_end2 = 7 April 1955
|monarch2 = {{unbulleted list |[[George VI]] |[[Elizabeth II]]}}
|deputy2 = [[Anthony Eden]]
|predecessor2 = [[Clement Attlee]]
|successor2 = [[Anthony Eden]]
|order3 = [[Pemimpin Oposisi (Britania Raya)|Kepala Oposisi]]
|term_start3 = 26 Juli 1945
|term_end3 = 26 Oktober 1951
|monarch3 = [[George VI]]
|primeminister3 = [[Clement Attlee]]
|predecessor3 = [[Clement Attlee]]
|successor3 = [[Clement Attlee]]
|order4 = [[Kepala Partai Konservatif]]
|term_start4 = 9 November 1940
|term_end4 = 7 April 1955
|predecessor4 = [[Neville Chamberlain]]
|successor4 = [[Anthony Eden]]
|order5 = [[Sekretaris Negara untuk Pertahanan]]
|term_start5 = 28 Oktober 1951
|term_end5 = 1 Maret 1952
|predecessor5 = [[Manny Shinwell, Baron Shinwell|Emanuel Shinwell]]
|successor5 = [[Harold Alexander, 1st Earl Alexander of Tunis|The Earl Alexander of Tunis]]
|term_start6 = 10 Mei 1940
|term_end6 = 26 Juli 1945
|predecessor6 = [[Ernle Chatfield, 1st Baron Chatfield|The Lord Chatfield]]
|successor6 = [[Clement Attlee]]
|order7 = [[List of the First Lords of the Admiralty|First Lord of the Admiralty]]
|term_start7 = 3 September 1939
|term_end7 = 11 Mei 1940
|primeminister7 = [[Neville Chamberlain]]
|predecessor7 = [[James Stanhope, 7th Earl Stanhope|The Earl Stanhope]]
|successor7 = [[A. V. Alexander, 1st Earl Alexander of Hillsborough|A.V. Alexander]]
|term_start8 = 24 Oktober 1911
|term_end8 = 25 Mei 1915
|primeminister8 = [[Herbert Asquith|H. H. Asquith]]
|predecessor8 = [[Reginald McKenna]]
|successor8 = [[Arthur Balfour]]
|order9 = [[Menteri keuangan]]
|term_start9 = 6 November 1924
|term_end9 = 4 Juni 1929
|primeminister9 = [[Stanley Baldwin]]
|predecessor9 = [[Philip Snowden, 1st Viscount Snowden|Philip Snowden]]
|successor9 = [[Philip Snowden, 1st Viscount Snowden|Philip Snowden]]
|order10 = [[Sekertaris Negara untuk Koloni]]
|term_start10 = 13 Februari 1921
|term_end10 = 19 Oktober 1922
|primeminister10 = [[David Lloyd George]]
|predecessor10 = [[Alfred Milner, 1st Viscount Milner|The Viscount Milner]]
|successor10 = [[Victor Cavendish, 9th Duke of Devonshire|The Duke of Devonshire]]
|order11 = [[Sekertaris Negara untuk Udara]]
|term_start11 = 10 Januari 1919
|term_end11 = 13 Februari 1921
|primeminister11 = [[David Lloyd George]]
|predecessor11 = [[William Weir, 1st Viscount Weir|The Viscount Weir]]
|successor11 = [[Frederick Edward Guest]]
|order12 = [[Menteri mesiu]]
|term_start12 = 17 Juli 1917
|term_end12 = 10 Januari 1919
|primeminister12 = [[David Lloyd George]]
|predecessor12 = [[Christopher Addison, 1st Viscount Addison|Christopher Addison]]
|successor12 = [[Andrew Weir, 1st Baron Inveruntukth|The Lord Inveruntukth]]
|order13 = [[Kanselir Kadipaten Lancaster]]
|term_start13 = 25 Mei 1915
|term_end13 = 25 November 1915
|primeminister13 = [[Herbert Asquith|H. H. Asquith]]
|predecessor13 = [[Edwin Samuel Montagu]]
|successor13 = [[Herbert Samuel, 1st Viscount Samuel|Herbert Samuel]]
|order14 = [[Menteri Dalam Negeri]]
|term_start14 = 19 Februari 1910
|term_end14 = 24 Oktober 1911
|primeminister14 = [[H. H. Asquith]]
|predecessor14 = [[Herbert Gladstone, 1st Viscount Gladstone|Herbert Gladstone]]
|successor14 = [[Reginald McKenna]]
|order15 = [[Presiden Dewan Perdagangan]]
|term_start15 = 12 April 1908
|term_end15 = 14 Februari 1910
|primeminister15 = [[H. H. Asquith]]
|predecessor15 = [[David Lloyd George]]
|successor15 = [[Sydney Buxton, 1st Earl Buxton|Sydney Buxton]]
|order16 = [[Anggota Parlemen]] untuk [[Wooduntukd (Konstituensi Parlemen Britania Raya)|Wooduntukd]]
|term_start16 = 5 Juli 1945
|term_end16 = 15 Oktober 1964
|predecessor16 = [[Boundary Commissions (Britania Raya)|Constituency Created]]
|successor16 = [[Patrick Jenkin]]
|order17 = [[Anggota Parlemen]] untuk [[Epping (Konstituensi Parlemen Britania Raya)|Epping]]
|term_start17 = 29 Oktober 1924
|term_end17 = 5 Juli 1945
|predecessor17 = [[Sir Leonard Lyle]]
|successor17 = [[Leah Manning]]
|order18 = [[Anggota Parlemen]] untuk [[Dundee (Konstituensi Parlemen Britania Raya)|Dundee]]
|term_start18 = 24 April 1908
|term_end18 = 15 November 1922
|predecessor18 = [[Alexander Wilkie]]
|successor18 = [[E. D. Morel|Edmund Morel]]
|order19 = [[Anggota Parlemen]] untuk [[Manchester North West (Konstituensi Parlemen Britania Raya)|Manchester North West]]
|term_start19 = 8 Februari 1906
|term_end19 = 24 April 1908
|predecessor19 = [[William Houldsworth]]
|successor19 = [[William Joynson-Hicks]]
|order20 = [[Anggota Parlemen]] untuk [[Oldham (konstituen Parlemen Inggris)|Oldham]]
|term_start20 = 24 Oktober 1900
|term_end20 = 12 Januari 1906
|predecessor20 = [[Walter Runciman, Viscount Runciman dari Doxuntukd Pertama|Walter Runciman]]
|successor20 = [[Alfred Emmott]]
|birthname = Winston Leonard Spencer-Churchill
|birth_date = 30 November 1874
|birth_place = [[Woodstock, Oxuntukdshire|Woodstock]], [[Inggris]], [[Britania Raya]]
|death_date = 24 Januari 1965 (umur 90)
|death_place = [[London]], [[Inggris]], [[Britania Raya]]
|restingplace = [[Gereja St. Martin, Bladon]]
|party = [[Partai Konservatif (Britania Raya)|P. Konservatif]]&lt;br /&gt;(1900–04, 1924–64)&lt;br /&gt;[[Partai Liberal (Britania Raya)|P. Liberal]] (1904–24)
|spouse = [[Clementine Churchill, Baroness Spencer-Churchill|Clementine Churchill]]
|relations = {{Plainlist|
* [[Lord Randolph Churchill]] (ayah)
* [[Lady Randolph Churchill]] (ibu)
* [[John Strange Spencer-Churchill]] (kakak)
* [[Winston Churchill (cucu)|Winston Churchill]] (cucu)
}}
|children = {{Plainlist|
* [[Diana Churchill]]
* [[Randolph Churchill]]
* [[Sarah Tuchet-Jesson, Baroness Audley|Sarah Tuchet-Jesson]]
* [[Marigold Churchill]]
* [[Mary Soames, Baroness Soames|Mary Soames]]
}}
|alma_mater = {{Plainlist|
* [[Sekolah Harrow]]
* [[Akademi Tentara Kerajaan Sandhurst|Akademi Militer Kerajaan, Sandhurst]]
}}
|profession = {{Flatlist|
* Anggota Parlemen
*Negarawan
* tentara
* jurnalis
* sejarahwan
* penulis
* pelukis
}}
|religion = [[Anglikanisme]]
|footnotes =
|allegiance = {{flag|British Empire}}
|branch = {{army|Britania Raya}}
|serviceyears = 1895–1900, 1902–24
|rank = [[Letnan kolonel (Britania Raya)|Letnan Kolonel]]
|signature = Sir Winston Churchill signature.svg
}}

'''Sir Winston Leonard Spencer Churchill''' ({{lahirmati|[[Oxfordshire]], [[Inggris]]|30|11|1874||24|1|1965}}) adalah tokoh politik dan pengarang dari Inggris yang paling dikenal sebagai [[Perdana Menteri]] [[Britania Raya]] sewaktu [[Perang Dunia Kedua]]. Peranannya sebagai ahli strategi, orator, diplomat dan politisi terkemuka menjadikan Churchill salah satu dari tokoh paling berpengaruh di [[sejarah dunia]]. Pada tahun 1953, Churchil dianugrahkan [[penghargaan Nobel]] di bidang literarur karena sumbangan yang ia berikan dalam buku-buku karangannya mengenai bahasa inggris dan sejarah dunia.

== Masa kecil ==
Nama keluarga Churchill yang sebenarnya adalah Spencer-Churchill (karena ia mempunyai hubungan darah dengan [[keluarga Spencer]]), tetapi dimulai dengan ayahnya, [[Lord Randolph Churchill]], seluruh keluarganya mulai menggunakan nama keluarga ''Churchill''.

Winston Churchill adalah keturunan dari keluarga Churchill pertama yang dikenal luas, [[John Churchill]], Duke Marlborough pertama. Ayah Winston, [[Lord Randolph Churchill]], adalah tokoh politik yang juga merupakan anak ketiga dari [[John Spencer-Churchill]], Duke Marlborough ke-7. Ibu Winston adalah Lady Randolph Churchill ([[Jennie Jerome]]), putri dari jutawan Amerika [[Leonard Jerome]].

Winston Churchill dilahirkan di [[Blenheim Palace]] di [[Woodstock, Oxfordshire]]; ia dilahirkan tanpa persiapan ketika ibunya mulai mengalami kontraksi ketika sedang bepergian di kereta kuda.

Seperti anak laki-laki lain yang berasal dari kelas atas pada masa itu, masa kecilnya kebanyakan dihabiskan di asrama sekolah. Salah satu anekdot yang tersebar luas adalah cerita sewaktu Churchill menulis ujian masuk ke [[Sekolah Harrow]]. Ketika ujian bahasa Latin, ia hanya menulis titel, namanya, nomor 1 dan titik. Meskipun ia diterima masuk, ia ditempatkan di kelas untuk murid yang tidak berprestasi, pelajaran dikonsentrasikan ke bahasa Inggris, bidang pelajaran yang dikuasai dengan sangat baik oleh Churchill. Sekarang, setiap tahun, sekolah Harrow memberikan penghargaan Churchill (Churchill essay-prize) untuk karangan yang membahas topik yang telah ditentukan sebelumnya oleh kepala bagian bahasa Inggris.

Ibunda Churchill (dikenal pada waktu itu sebagai Lady Randolph) jarang mengunjungi putranya, meskipun begitu Churchill sangat mencintai dan mengagumi ibunya. Churchill sering menulis surat, meminta ibunya untuk datang menjenguk atau meminta ayahnya agar membiarkan ia pulang ke rumah. Setelah Winston dewasa, hubungan antara Winston dan ibunya menjadi lebih dekat, sehingga hubungan mereka lebih mirip dengan hubungan kakak-beradik dan persahabatan yang erat.

Hubungan antara Churchill dan ayahnya tidaklah erat, meskipun begitu ia selalu mengikuti karier ayahnya. Pada tahun 1816, dia memproklamasikan, &quot;Ayah saya adalah kanselir keuangan (Chancellor of the Exchequer) dan satu hari nanti, akupun akan melakukan hal yang sama.&quot; Ia tidak mempunyai banyak teman sewaktu kecil dan hal ini selalu teringat olehnya. Churchill sangat dekat dengan pengasuhnya, Elizabeth Anne Everest, dan sangat sedih sewaktu ia meninggal pada [[3 Juli]], [[1895]]. Churchill membayar biaya pemakamannya di City of London Cemetery and Crematorium.

Prestasinya di Harrow tidak memuaskan, Churchill sering dihukum karena nilainya yang buruk dan dianggap tidak berusaha untuk belajar lebih baik. Perilakunya yang independen dan sifatnya yang sering memberontak menjadi halangan untuk mempelajari mata pelajaran klasik seperti bahasa Latin dan sejarah [[Yunani]] kuno. Meskipun demikian ia menunjukan bakat besarnya di mata pelajaran lain, seperti sejarah, dimana ia sering mendapatkan nilai terbaik. Churchill sering dianggap, terutama karena ia sendiri beranggap begitu, gagal untuk berprestasi di sekolah. Akan tetapi dia pernah berprestasi dengan menjuarai pertandingan anggar di sekolah.

Churchill pernah menjadi anggota [[freemason]] sekitar tahun 1895, beberapa saat setelah ayahnya meninggal sampai sekitar tahun 1912.

== Dinas Militer ==
Churchill menghadiri akademi militer di Sandhurst. Setelah lulus pada umur 20 tahun, Churchill bergabung dengan tentara sebagai Subaltern (mirip dengan pangkat [[letnan]]) di regimen [[kavaleri]] Hussar IV (dengan nama regimen Queen's Own). Regimen ini ditempatkan di [[Bengaluru]], [[India]]. Setelah ia tiba di India, Churchill mengalami cedera di bahunya.

Di India, Churchill menghabiskan sebagian besar waktunya bermain [[polo]]. Situasi ini tidak memuaskan Churchill yang masih muda dan haus pengalaman militer. Ia mulai mencari kesempatan untuk bisa bergabung dalam perang. Tahun 1895, Churchill dan [[Reggie Barnes]] mendapatkan ijin pergi ke [[Kuba]] untuk menjadi pengamat perang antara prajurit Spanyol dan gerilyawan Kuba. Churchill juga mendapatkan komisi untuk menjadi koresponden surat kabar ''Daily Graphic''. Churchill sangat gembira ketika ia terlibat dalam baku tembak untuk pertama kali pada ulang tahunnya yang ke 21. Sewaktu dalam perjalanan ke Kuba, ia sempat mengunjungi Amerika Serikat untuk pertama kalinya dan diperkenalkan ke komunitas New York oleh teman dekat ibunya, Bourke Cockran.

Pada tahun 1897 Churchill mencoba untuk mengunjungi [[Perang Yunani-Turki]] akan tetapi perang ini berakhir sebelum ia tiba di medan perang. Karena itu ia memutuskan untuk mengambil cuti dan berlibur di Inggris. Begitu ia mendengar mengenai pemberontakan Pathan di North West Frontier, India (sekarang merupakan daerah Pakistan), ia langsung kembali ke India untuk berpartisipasi dalam perang untuk mengakhiri pemberontakan tersebut.

Sir Bindon Blood, pemimpin dari pasukan expedisi yang ditugaskan untuk melawan pemberontak Pathan, telah menjanjikan Churchill bahwa ia dapat ikut serta di konflik ini. Sewaktu bertugas di pasukan expedisi selama enam minggu, Churchill juga menulis artikel untuk surat kabar ''The Pioneer'' dan ''The Daily Telegraph'' untuk 5 poundsterling per artikel. Bulan Oktober tahun 1897, Churchill kembali ke Inggris. Buku pertamanya mengenai konflik diatas, [[The Story of Malakand Field Force]], diterbitkan pada bulan Desember.

Secara resmi Churchill masih ditempatkan di India, tapi ia berhasil mendapat ijin cuti jangka panjang. Oleh karena itu, Churchill dapat meluangkan waktunya untuk berusaha agar dipilih sebagai prajurit yang akan dikirim untuk kembali menguasai Sudan, pasukan ini dipilih dan akan dipimpin oleh [[Horatio Kitchener]]. Kitchener sebenarnya tidak menginginkan Churchill sebagai pasukannya, akan tetapi Churchill menggunakan koneksinya sehingga Perdana Menteri [[Robert Arthur Talbot Gascoyne-Cecil]] mengirim telegram ke Kitchener. Pada akhirnya, Churchill berhasil mendapat posisi di 21st Lancers—pasukan yang dipilih langsung oleh Departemen Peperangan (War Office), dan bukan Kitchener. Ia juga menjadi koresponden perang bagi surat kabar ''Morning Post'' dengan upah 15 poundsterling per artikel. Churchill ikut serta dalam serbuan kavaleri (cavalry charge) Inggris yang terakhir dalam pertempuran di Omdurman. Bulan Oktober 1898, Churchill telah kembali ke Inggris dan mulai menulis buku ''The River War'' yang diterbitkan dalam dua volume pada tahun berikutnya.

Pada tahun 1899 Churchill meninggalkan dinas militer dan memutuskan untuk menitis karier di parlemen. Ia menjadi kandidat bagi partai konservatif di [[Oldham]] akan tetapi hanya bisa menduduki tempat ketiga dalam pemilihan tersebut, sementara Oldham pada waktu itu hanya mempunyai kuota untuk dua kursi.

Tanggal [[12 Oktober]] [[1899]], [[Perang Boer]] kedua dimulai di Afrika Selatan, yang melibatkan Britania dan [[Afrikaners]]. Churchill menjadi koresponden perang untuk ''Morning Post'' selama empat bulan dan mendapatkan upah 250 poundsterling per bulan. Setelah tiba di Afrika Selatan, ia ikut menumpang di kereta api yang digunakan oleh tentara Inggris dibawah pimpinan Aylmer Haldane. Kereta ini kemudian tergelincir keluar jalan rel karena serangan dari pasukan Boer yang menggunakan bahan peledak. Churchill, meskipun sudah menjadi rakyat sipil, memimpin pasukan untuk membersihkan jalan rel dari sisa-sisa ledakan sehingga lokomotif dan beberapa gerbong kereta api yang membawa korban luka dapat dievakuasi. Meskipun kereta api itu akhirnya dapat meloloskan diri, Churchill, beberapa perwira dan prajurit lain tertangkap dan menjadi tahanan perang di [[Pretoria]].

Churchill berhasil meloloskan diri dari penjara tahanan perang. Aksi ini mengakibatkan banyak kritik dan kontroversi karena ada yang menganggap bahwa Churchill seharusnya menunggu untuk Haldane dan satu orang lagi yang merencanakan pelarian tersebut, kedua orang ini tidak mampu atau tidak mau mengambil risiko meloloskan diri dengan memanjat pagar. Setelah berada di luar penjara Pretoria, Churchill menjelajah hampir 480 kilometer ke koloni [[Portugal]] di [[Lourenco Marques]], [[Maputo Bay]]. Seorang warga negara inggris yang berprofesi sebagai manajer tambang membantu Churchill dengan menyembunyikan Churchill di tambangnya. Kemudian dia menyeludupkan Churchill kedalam kereta yang bertujuan keluar dari daerah Boer. Dengan aksi ini Churchill menjadi pahlawan nasional di Britania. Akan tetapi Churchill tidak kembali ke Inggris, ia memutuskan untuk menumpang kapal laut ke Durban untuk bergabung dengan pasukan yang dipimpin oleh jendral [[Redvers Buller]]. Pasukan ini bertujuan untuk menghancurkan pasukan Boer yang mengepung kota Ladysmith, jika berhasil pasukan ini juga bertujuan untuk mengambil kota Pretoria.

Pada kali ini, meskipun masih menjadi koresponden perang, Churchill juga mendapatkan posisi di regimen kavaleri. Ia ikut serta dalam pertempuran di Spion Kop dan menjadi salah satu prajurit inggris pertama yang memasuki Ladysmith dan Pretoria. Bahkan Churchill dan sepupunya, Charles Spencer-Churchill (Duke Marlborough ke-9), berposisi jauh di depan pasukan inggris yang lain di Pretoria. Kedua orang ini kemudian menuntut dan menerima penyerahan diri dari 52 prajurit Boer yang menjaga penjara.

Churchill menerbitkan dua buku mengenai perang Boer, ''London to Ladysmith via Pretoria'' yang diterbitkan pada bulan Mei dan ''Ian Hamilton's March'' pada bulan Oktober tahun 1900.

== Karier politik ==

Churchill menggunakan ketenaran yang didapatinya untuk memulai karier politik selama enam puluh tahun, bertugas sebagai seorang MP di [[House of Commons]] dari 1901-1922 dan 1924-1964. Awalnya adalah anggota [[Partai Konservatif (Britania Raya)|Partai Konservatif]], dia kemudian pindah ke [[Partai Liberal (Britania Raya)|Partai Liberal]] dan menjadi anggota Kabinet ketika berusia awal tiga puluh tahun. Dia merupakan salah seorang perancang politik dan kemiliteran bagi pendaratan [[Gallipoli]] yang menemui kegagalan di [[Dardanelles]] ketika [[Perang Dunia I]], yang menyebabkan dia diberi julukan sebagai &quot;penyembelih Gallipoli&quot;. Dia merupakan salah seorang yang menandatangani perjanjian Anglo-Irlandia pada tahun 1921 yang mendirikan [[Negara Bebas Irlandia]]. Partai Liberal kemudian dilanda perpecahan internal. Setelah kalah pada pemilu 1922 dengan Edwin Scrymgeour, ia kembali menjadi anggota Partai Konservatif. Dua tahun kemudian pada pemilu 1924 dia dilantik mewakili [[Epping]] sebagai Konservatif. Dia dilantik sebagai [[Chancellor of the Exchequer]] pada tahun 1926 di bawah [[Stanley Baldwin]] dan bertanggungjawab mengembalikan Britania kepada [[Standar Emas]]. Dikatakan Churchill menyarankan penggunaan [[senapan mesin]] untuk mematahkan mogok penambang. Churchill menyunting koran pemerintah Inggris ''Gazette''. Ketika pertengkaran tersebut dia menyatakan bahwa &quot;Apakah negara mematahkan Mogok Umum, atau Mogok Umum akan menghancurkan negara&quot;.

Saat partai Konservatif dikalahkan dalam Pemilu Inggris 1929, [[Ramsay MacDonald]] membentuk pemerintahan pada 1931. Sayangnya Churchill tidak menjadi anggota kabinet dan Churchill berada puncak terendah dalam kariernya. Churchill menghabiskan beberapa tahun berikutnya untuk berfokus kepada kerja penulisannya, termasuk ''[[History of the English Speaking Peoples]]'' (yang tidak diterbitkan sampai akhir [[Perang Dunia II]]). Churchill terkenal dengan penentangannya terhadap kemerdekaan [[India]]. Tidak lama selepas itu, perhatiannya tertumpu kepada kemunculan [[Adolf Hitler]] dan peningkatan senjata [[Jerman Nazi|Jerman]]. Seketika, Churchill menjadi suara tunggal, menyerukan Britania untuk meningkatkan persenjataan untuk menyaingi Jerman. Churchill merupakan pengkritik kebijakan [[Neville Chamberlain]] untuk menggembirakan Hitler.

=== Peranan sebagai Perdana Menteri waktu perang ===

Pada awal [[Perang Dunia II]], Churchill dilantik sebagai [[Laksamana Utama|First Lord of the Admiralty]]. Tidak lama, Chamberlain mengundurkan diri pada bulan Mei 1940, dan Churchill dilantik sebagai Perdana Menteri serta membentuk pemerintahan koalisi. Churchill segera menjadikan seorang kawan dan penasihat karibnya, [[Max Aitken]], (''Lord Beaverbrook'') seorang usahawan industri dan pemilik [[surat kabar]] terkemuka, orang yang bertanggung jawab bagi mengendalikan produksi pesawat terbang. Ketangkasan pikiran bisnis Max Aitken memungkinkan Britania meningkatkan teknik dan produksi pesawat terbang dengan cepat, yang menyumbang kepada keberhasilan waktu perang.

Ucapan Churchill yang pertama pada masa itu merupakan sumber inspirasi penting kepada pihak Britania yang tertekan. Kata-katanya yang terkemuka &quot;Saya tidak mempunyai apa-apa untuk ditawarkan kecuali darah, kerja kuat, air mata, dan peluh&quot; merupakan ucapan pertamanya sebagai Perdana Menteri. Ucapan berikutnya sebelum [[Pertempuran Britania]], dengan &quot;Kita akan mempertahankan pulau kita, walau apapun harganya, kita akan bertempur di pantai, kita akan bertempur di tempat pendaratan, kita akan bertempur di padang dan jalan, kita akan bertempur di bukit; kita tidak akan sekali-kali menyerah.&quot;

Walaupun peranan Churchill dalam [[Perang Dunia II]] tidak dapat disangkal, dia mempunyai banyak musuh di negerinya. Dia menyuarakan kebenciannya kepada ide seperti penyediaan kesehatan umum dan pendidikan yang lebih baik untuk mayoritas penduduk. Hal ini menyebabkan banyak rasa tidak puas pada kalangan penduduk terutama mereka yang bertempur ketika perang. Segera setelah perang usai, Churchill kalah telak pada [[Clement Attlee]] dan [[Partai Buruh (Inggris)|Partai Buruh]].

=== Periode kedua ===

Setelah kekalahan [[Partai Buruh (Inggris)|Partai Buruh]] pada Pemilu 1951, Churchill kembali menjabat jabatan Perdana Menteri. Pada tahun 1953, Winston Churchill dianugerahi dua gelar kehormatan. Dia dikaruniakan gelar ''Sir'' menjadi Sir Winston Churchill dan dianugerahkan [[Hadiah Nobel|Nobel]] dalam penulisan untuk kepakarannya dalam penulisan riwayat dan sejarah dan juga kepintarannya berbicara dalam mempertahankan nilai kemanusiaan yang tinggi. Serangan [[stroke]] pada Juni 1953 memyebabkan Winston Churchill lumpuh sebelah kiri. Winston Churchill bersara disebabkan kesehatan pada 5 April 1955 tetapi mempertahankan jabatannya sebagai Chancellor bagi [[Universitas Bristol]].

Pada 15 Januari 1965, Winston Churchill mengalami [[stroke]] kedua -''evere cerebral thrombosis'' - yang menyebabkan dia sakit parah. Winston Churchill meninggal sembilan hari kemudian pada [[24 Januari]] [[1965]]. Jasadnya diletakkan di [[Westminster Hall]] selama tiga hari dan upacara permakaman negara diadakan di [[St Paul's Cathedral]]. Ini merupakan kali pertama permakaman negara diadakan untuk orang biasa semenjak [[Arthur Wellesley, 1st Duke of Wellington]] lebih 100 tahun dahulu. Atas permintaan Winston Churchill, dia dikebumikan di tanah keluarga di Saint Martin's Churchyard, Bladon, Woodstock, Inggris.

== Pranala luar ==
{{Sister project links|voy=no|wikt=no|n=no|species=no|mw=no|m=no|v=no|s=Author:Winston Leonard Spencer Churchill|b=no}}
{{Spoken Wikipedia-3|7 April 2006|Winston Churchill (Part 1).ogg|Winston Churchill (Part 2).ogg|Winston Churchill (Part 3).ogg}}
* {{Dmoz|Regional/Europe/United_Kingdom/Society_and_Culture/History/Parliament/Prime_Ministers/Churchill%2C_Sir_Winston/}}
* [http://www.gutenberg.org/browse/authors/c#a1601 Works by Winston Churchill] at [[Project Gutenberg]]
* [http://www.churchillmemorial.org/ Winston Churchill Memorial and Library] at [[Westminster College, Missouri|Westminster College]], Missouri
* [http://www.chu.cam.ac.uk/archives/churchill_papers/biography/churchill_chronology.php Churchill College Biography of Winston Churchill]
* [http://vault.fbi.gov/Winston%20Churchill FBI files on Winston Churchill]
* [http://www.shapell.org/manuscript.aspx?winston-churchill-zionism Winston Churchill and Zionism] Shapell Manuscript Foundation
* [http://www.mises.org/story/1450 The Real Churchill] (critical) and a rebuttal
* [http://web.archive.org/web/20070912233119/http://www.winstonchurchill.org/i4a/pages/index.cfm?pageid=892&amp;textonly=1 A Rebuttal to &quot;The Real Churchill&quot;]
* [http://www.savrola.co.uk/bactable.php?sorted=author&amp;category=A Online bibliography of books on Churchill]
* [http://www.museumsyndicate.com/artist.php?artist=667 Online gallery of Churchill's numerous oil paintings]
* {{NRA | id=P5659}}
* [http://historicalpodcasts.googlepages.com/winstonchurchill Collected Churchill Podcasts and speeches]
* [http://www.winstonchurchill.org/ The Churchill Centre website]
* ''[http://www.loc.gov/exhibits/churchill/interactive Churchill and the Great Republic]'' Exhibition explores Churchill's relationship with the US
* ''War Cabinet Minutes'' [http://www.nationalarchives.gov.uk/documents/cab_195_1_transcript.pdf (1942)], [http://www.nationalarchives.gov.uk/documents/cab_195_2_transcript.pdf (1942–43)], [http://www.nationalarchives.gov.uk/documents/cab_195_3_transcript.pdf (1945–46)], [http://www.nationalarchives.gov.uk/documents/cab_195_4_transcript.pdf (1946)]
* [http://www.nationalarchives.gov.uk/nra/searches/subjectView.asp?ID=P5659 Locations of correspondence and papers of Churchill] at The National Archives of the UK
* [http://www.history.com/topics/winston-churchill The History Channel: Winston Churchill]
* [http://www.earthstation1.com/churchil.html EarthStation1: Winston Churchill Speech Audio Archive]
* {{Hansard-contribs|mr-winston-churchill|Winston Churchill }}
* [http://www.iwm.org.uk/ Imperial War Museum]: [[Churchill War Rooms]]. Comprising the original underground War Rooms preserved since 1945, including the Cabinet Room, the Map Room and Churchill's bedroom, and the new Museum dedicated to Churchill's life.
* {{npg name|id=00879|name=Winston Churchill}}
* BBC Radio 4 Great Lives Winston Churchill - listen online: http://www.bbc.co.uk/programmes/b00tpsvk
* {{Find a Grave|2194|accessdate= 7 December 2013}}

{{kotak mulai}}
{{kotak suksesi|jabatan=[[Perdana Menteri Britania Raya]]|pendahulu=[[Arthur Neville Chamberlain]]|pengganti=[[Clement Attlee]]|tahun=1940–1945}}
{{kotak suksesi|jabatan=[[Perdana Menteri Britania Raya]]|pendahulu=[[Clement Attlee]]|pengganti=[[Sir Anthony Eden]]|tahun=1951–1955}}
{{kotak selesai}}

{{Penghargaan Nobel dalam Sastra 1951-1975}}

{{DEFAULTSORT:Churchill, Sir Winston Leonard Spencer}}
[[Kategori:Pemimpin Inggris]]
[[Kategori:Perdana Menteri Britania Raya]]
[[Kategori:Pemenang Hadiah Nobel dalam bidang sastra]]</text>
      <sha1>c6pm0k8j4vjam9cicr5o7wqgkrwnohm</sha1>
    </revision>
  </page>