<page>
    <title>Anwar Ibrahim</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1027</id>
    <revision>
      <id>8684058</id>
      <parentid>8273846</parentid>
      <timestamp>2015-02-14T09:53:23Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Wagino Bot</username>
        <id>232193</id>
      </contributor>
      <minor />
      <comment>penggantian teks otomatis dengan menggunakan mesin [[Wikipedia:AWB|AutoWikiBrowser]], replaced: beliau → dia (8), Beliau → Dia</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{terjemah|Melayu}}{{Malay name|Anwar|Ibrahim}}
{{Infobox Politician
| honorific-prefix = &lt;small&gt;Yang Berhormat Datuk Seri&lt;/small&gt;&lt;br /&gt;
| name          = Anwar Ibrahim 
| image         = Anwar Ibrahim.jpg
| order         = [[Oposisi|Ketua Oposisi Malaysia]]
| term_start    = [[26 Agustus]] [[2008]]
| term_end      = kini
| predecessor   = Lim Kit Siang
| successor     = petahana
| birth_date    = {{Birth date and age|1947|8|10|mf=y}}
| birth_place   = [[Cherok Tok Kun, Penang|Cherok Tok Kun]], [[Pulau Pinang]]
| death_date    = 
| death_place   = 
| party         = [[UMNO]] (1982-1999) &lt;br /&gt; [[PKR]] (1999-)
| spouse        = [[Wan Azizah Wan Ismail|Datuk Seri Datin Wan Azizah Wan Ismail]] 
| religion      = [[Islam]]
| occupation    = [[Politikus]]
| father        = 
| mother        = [[Che Yan binti Hussein]]
| order2        = [[Daftar Wakil Perdana Menteri Malaysia|Timbalan Perdana Menteri Malaysia]] ke-7
| term_start2   = [[1 Disember]] [[1993]]
| term_end2     = [[2 September]] [[1998]]
| predecessor2  = [[Ghafar Baba|Tun Ghafar Baba]]
| successor2    = [[Abdullah bin Ahmad Badawi|Tun Abdullah Ahmad Badawi]]
| office4 = 
| parliament4 = Malaysia
| term_start4 = [[1982]]-[[1999]] &lt;br /&gt; [[28 Agustus]] [[2008]]- sekarang
| term_end4 = 
| predecessor4 =[[Zabidi Ali]](pertama) &lt;br /&gt; [[Wan Azizah Wan Ismail]](ke-2)
| successor4 = 
| constituency_MP4 = [[Permatang Pauh (kawasan pilihan raya parlimen)|Permatang Pauh]]
| majority4 = 
|}}
'''Anwar Ibrahim''' ({{lahirmati|[[Sungai Bakap]], [[Seberang Perai Selatan]], [[Pulau Pinang]], [[Malaysia]]|10|8|1947}}) adalah mantan [[Wakil Perdana Menteri]] [[Malaysia]] (1993-1998). Pada tahun [[1999]], dalam persidangan yang kontroversial ia divonis hukuman enam tahun penjara untuk tuduhan [[korupsi]] dan setahun kemudian mendapatkan tambahan vonis sembilan tahun penjara untuk tuduhan [[sodomi]]. [[Mahkamah Federal Malaysia]] kemudian membatalkan tuduhan sodomi dan Anwar dibebaskan dari penjara pada tahun 2004. Pada Juli 2008 ia kembali ditangkap dengan tuduhan [[sodomi]] terhadap seorang asisten pribadinya.

== Pendidikan ==

Ia bersekolah di ''Sek Melayu Sungai Bakap, Sek Melayu Cherok Tokun'' dan ''Sek Ren Stowell'', [[Bukit Mertajam]]. Setelah berhasil lulus dari SD dengan nilai yang yang sangat bagus, dia bersekolah di MTsN Kanigoro, dan melanjutkan ke pendidikan atas di MAN KEDIRI II KOTA KEDIRI, Anwar terpilih untuk melanjutkan ke [[Maktab Melayu Kuala Kangsar|Maktab Melayu Kuala Kangsar (MCKK)]] di Tingkatan Satu pada tahun [[1960]] dan menjadi sebagai Ketua Pelajar di sana.

Anwar melanjutkan pendidikan tinggi di [[Universitas Malaya]] pada tahun [[1967]] dan menjabat sebagai Presiden [[Pesatuan Kebangsaan Pelajar Islam Malaysia]] (PKPIM) dan [[Presiden Kesatuan Bahasa Melayu]] pada tahun [[1968]] selama masa kuliah.

== Karier politik di dalam dan luar negeri ==

Anwar Ibrahim telah berperan dalam menjaga hak dan kepentingan orang [[Melayu]] dan umat [[Islam]] ketika terjadinya [[Peristiwa 13 Mei 1969]] di Malaysia dan bekerjasama [[Mahathir Mohammad]] yang 21 tahun lebih tua darinya, menentang Perdana Menteri [[Tunku Abdul Rahman]].

Pada tahun [[1971]] Anwar menerima Ijazah [[Sarjana Muda]] di bidang Sastra dari [[Universiti Malaya]].

Ketika di universitas, Anwar Ibrahim dikenal sebagai pemimpin gerakan pelajar yang memperjuangkan keadilan sosial dalam masyarakat Malaysia ketika itu juga dikenal sebagai pemimpin yang militan.

Pada tahun [[1971]], Anwar Ibrahim membentuk [[Angkatan Belia Islam Malaysia]] dan menjadi presiden organisasi itu hingga tahun [[1982]]. Selain itu dia aktif dalam kegiatan organisasi non-pemerintah termasuk [[Majlis Belia Malaysia]].

Dalam keadaan krisis ekonomi di negerinya tahun [[1970-an]] dan jatuhnya harga karet yang merupakan tulang punggung ekonomi Malaysia saat itu, ketara Anwar Ibrahim meneriakkan isu kemiskinan dan memimpin demonstrasi anti-kemiskinan di [[Baling]] dalam tahun [[1974]] yang menyebabkannya ditahan dibawah [[ISA]] selama dua tahun. 
  
Ketika mendirikan dan membesarkan [[Angkatan Belia Islam|ABIM]] telah memiliki anggota sebanyak 50.000 orang, yang kedua terbanyak setelah [[Pemuda UMNO]].

Kepimpinan dan kecendekiawannya telah diakui di tingkat internasional sehingga menerima anugerah [[Medali Ulama Eqbal Seratus Tahun]] dari [[Presiden]] [[Pakistan]] [[Zia Ul- Haq]] pada tahun 1970 dan mendapat penghormatan menjadi Anggota ''Kelompok Penasehat Muda'' [[PBB]] pada tahun [[1973]].

Organisasi ini muncul menjadi organisasi yang kemudian populer karena sikapnya menentang ketidakadilan dalam negeri dan juga di dunia Internasional. Ia telah menunjukkan sifat kepimpinannya dengan menyatukan penduduk Malaysia yang multietnis dan pluralis dengan menjadi Pengurus ''Jawatankuasa Penyelaras Akta Pertubuhan 1981'' untuk menentang ''Akta Pindaan Pertubuhan 1981'' yang dianggap menimbulkan ketidakadilan yang melanggar pinsip [[Islam]] dan [[demokrasi]]. Dalam perjalanannya, Anwar telah berhasil menyatukan 48 organisasi dari berbagai aliran dan bangsa seperti ''Persatuan Pertubuhan Malaysia'', ''Pusat Profesional Malaysia'', ''ALIRAN'', ''Persatuan Penggna Pulau Pinang'' dan ''Majlis Peguam Malaysia'', sehingga menyebabkan pihak pemerintah mengadakan pembicaraan dengan lembaga tersebut dan mengkaji Akta Pertubuhan tersebut.

Dalam menyikapi perkembangan internasional, dia menentang invasi [[Rusia]] terhadap [[Afganistan]] pada tahun [[1979]] di mana ABIM telah mengadakan demmonstrasi yang dihadiri sejumlah 40.000 orang untuk memnentang invasi mengantar utusan yang diketuai oleh Anwar ke kedutaan [[Rusia]]. Utusan itu berhasil meyakinkan pihak kedutaan Rusia akan kesan buruk tindakan Rusia di Afganistan di mata internasional. Duta Rusia itu berjanji untuk membawa surat protes tersebut ke [[Moskwa]] dan menginginkan persahabatan dengan pemerintah Malaysia. Ia juga mengunjungi perbatasan Rusia untuk meninjau situasi di Afganistan dan menyerahkan sebanyak 50.000 ringgit Malaysia kepada pejuang Afganistan, serta bertemu dengan Nasionalis Afganistan di perbatasan seperti [[Gulbudin Hekmatayar]] dan [[Burhanuddin Rabbani]], pemimpin [[Partai Jamiat El-Islami]].

Di tingkat internasional Anwar Ibrahim dilantik sebagai Presiden [[UNESCO]] ([[1989]]-[[1991]]) dan menjadi salah seorang pendiri Institut Pemikiran Islam Antarabangsa (IIIT) di [[Washington]].

== Tawaran jabatan di pemerintahan ==

Melihat sepak terjang Anwar Ibrahim baik di dalam maupun di luar negeri. [[Tun Abdul Razak Dato' Hussein]], Perdana Menteri Malaysia kedua menawarkan jabatan untuk mewakili ''Belia Malaysia'' (Pemuda Malaysia) dalam Badan Dunia [[United Nations Council For Youth]] yang berkantor pusat di [[Bangkok]]. Anwar dengan hormat menolak tawaran tersebut.

Begitu juga ketika [[Dato Mohd Asri Muda]] menjabat Menteri Pembangunan Luar Kota telah menawarkan jabatan di kementerian dia, tawaran ini juga telah ditolak oleh Anwar.

== Mendirikan lembaga pendidikan bagi bumiputera ==

Anwar sadar bahwa kelemahan ''[[bumiputera]]'' pada ketika itu disebabkan oleh peluang untuk melanjutkan ke jenjag pendidikan tinggi amat terbatas. Ia bersama rekan-rekan lain kemudian mendirikan ''sekolah persendirian'' (sekolah swasta) di [[Kuala Lumpur]] di bawah naungan Yayasan Anda Akedemik. yang bertujuan meningkatkan pendidkan bagi kaum bumiputra.

Keberhasilan Yayasan Anda Akedemik dapat dilihat dari jumlah lulusan dan jumlah pelajarnya yang diterima masuk ke institusi perguruan tinggi. Di mana setiap pelajar Yayasan Anda telah dilatih sendiri oleh Anwar Ibrahim dengan dilengkapi oleh wawasan religius.{{fact}}

== Anggota kabinet dan Wakil Perdana Menteri ==

Ketokohan Anwar Ibrahim menarik perhatian [[Mahathir Mohammad]] dan membawanya ke dalam pemerintah. Jabatan politik dia diawali pada tahun [[1982]], dipilih sebagai Anggota Parlemen Permatang Pauh dan dilantik sebagai ''Timbalan Menteri di Jabatan Perdana Menteri'' (Wakil Menteri di dalam kabinet). Anwar Ibrahim menjadi ''Anggota Jemaah Menteri'' (Anggota Kabinet) pada tahun [[1983]] ketika dilantik sebagai ''Menteri Kebudayaan, Belia dan Sukan''. (Menteri Kebudayaan, Pemuda dan Olahraga). Kemudian menjabat beberapa jabatan kabinet sebelum dilantik sebagai Menteri Keuangan pada bulan [[Maret]] [[1991]].

Peranan penting di dalam pemerintahan Barisan Nasional ialah terbentuknya [[Bank Islam]]. Serta diamanahkan untuk menjalankannya. Diaktakan, dia telah menghabiskan banyak waktu dan menunjukkan komitmen yang tinggi terhadap perkembangan bank ini. Untuk itu Anwar telah mendapatkan bantuan dan dukungan dari negara-negara Islam lain diantaranya [[Arab Saudi]]. 
  
Anwar Ibrahim dilantik sebagai Wakil Perdana Menteri Malaysia pada bulan [[November]] [[1993]] setelah menjabat Wakil Presiden [[UMNO]] pada tahun tersebut.

== Konsep kepemimpinan dalam sudut pandang Anwar Ibrahim ==

Anwar Ibrahim menekankan kepentingan kesahjahteraan manusia dan mewujudkan kaidah-kaidah yang adil dalam proses kepimpinan. Dalam kepimpinan menurut Sdr Anwar Ibrahim ia haruslah peka dan prihatin terhadap suara dan aspirasi rakyat serta merumuskan cara dan pendekatan yang melibatkan rakyat. Ia menekankan dan mementingkan konsep syura' (musyawarah) dalam Islam dan ''Demokrasi Penyertaan''. Bagi Anwar, pemimpin bertanggungjawab untuk membentuk kehidupan yang lebih bermakna dan adil.

Dalam aspek kekuasaan, Anwar berpendapat kekuasaan yang dimiliki oleh pemimpin adalah elemen penting dalam usaha untuk membuat sesuatu. Sekalipun orang itu mempunyai ide dan wacana yang baik tetepi jika tidak mempunyai kuasa dan kedudukan akan sulit melaksanakan gagasan tersebut. Dari segi perbandingan kuasa dan ide pula dia berpendapat ide lebih penting dari kuasa dan kedudukan kerana kuasa ini hanyalah sarana untuk menyalurkan ide tersebut.

Anwar Ibrahim menekankan bahwa pemimpin dan masyarakat haruslah memiliki ilmu dan pengetahuan yang tinggi dan berupaya mempraktekkan ilmu yang baik itu dalam kehidupan. Menurutnya, suatu bangsa itu telah dapat memengaruhi negara dan bangsa lain yang lebih besar dan kuat kerana pengaruh dan kekuatan ilmu pengetahuan yang dimilikinya.Dia berpendapat &quot;Ilmu pengetahuan itu harus memberi makna kepada diri manusia dan kemanusiaan&quot;.

Dalam usaha menangani perubahan, pemimpin perlu mempunyai kebijaksanaan dalam menyesuaikan diri dengan tuntutan lingkungannya. Bagaimanapun perubahan harus berlandaskan nilai universal yang mutlak yang diakui oleh Islam dan agama lain sebagai baik dan mampu memberi kesahjeteraan kepada manusia.

Selain kegiatannya yang cukup menonjol dalam bidang politik, Anwar banyak membahas berbagai-bagai gagasan termasuk masyarakat madani. Ia menghasilkan dua buah buku berjudul ''Menangani Perubahan dan Gelombang Kebangkitan Asia''.

== Kasus sodomi ==

Anwar Ibrahim dipecat secara tidak hormat pada [[2 September]] [[1998]]. Karena tuduhan melakukan tindakan yang tidak senonoh ([[sodomi]]) yang ditujukan kepadanya. Namun sebagian pengamat internasional mengatakan bahwa tindakan itu karena terjadi perselisihannya dengan Perdana menteri [[Mahathir Mohammad]] terutama ketika [[krisis 1997]] melanda kawasan ini.Tuduhan terhadap Anwar Ibrahim pertama kalinya telah dilakukan oleh Ahli Parlimen DAP, Karpal Singh di Parlimen Malaysia(hansard Parlimen 1994) Selepas dipecat dari kerajaan dan UMNO Anwar ibrahim memulakan,  gerakan ''reformasi'' pada pertengahan 1998, setelah gerakan reformasi di Indonesia yang berujung pada tumbangnya pemerintahan Presiden Soeharto. Penahanan dan Proses pengadilan yang dialami dia mendapat sorotan dari berbagai kalangan aktivis HAM dan demokrasi baik di dalam negeri maupun internasional, namun tidak mampu mengubah keputusan institusi pengadilan Malaysia yang menyatakan dia bersalah dan tetap menjalani hukuman diatas salahguna kuasa tetapi dibebaskan atas tuduhan liwat kerana beberapa kesilapan teknikal, namun begitu kumpulan hakim yang membicarakan kasus tersebut bersetuju bahawa perlakuan itu telah berlaku(laporan perbicaraan).

Sebagian mencatat bahwa ketika krisis ekonomi mengancam Malaysia pada tahun [[1998]], Anwar menolak rencana Mahathir untuk melakukan sistem kurs tetap dalam mata uangnya, [[ringgit]] agar tidak terimbas krisis, suatu langkah yang sama yang pernah ditawarkan Prof Steve Hanke kepada [[Presiden]] [[Indonesia]], [[Soeharto]] untuk menerapkan kebijakan kurs tetap. Setelah perselisihan ini dan tuduhan tudahan terhadap Anwar Ibrahim yang berujung diberhentikannya Anwar Ibrahim dari jabatannya, pada pertengahan 1998, Mahathir menerapkan sistem kurs tetap. Posisi Anwar Ibrahim digantikan oleh Abdullah Badawi.

Pada tanggal [[2 September]] [[2004]], ia dibebaskan oleh Perdana Menteri [[Abdullah Badawi]]. Ia melanjutkan karier politiknya melalui Partai Keadilan dan kelompok oposisi Malaysia dan menyatakan tidak akan bergabung kembali dengan UMNO.

Pada 16 Juli 2008 ia kembali ditangkap dengan tuduhan [[sodomi]] terhadap seorang asisten pribadinya yakni [[Saiful Bukhari Azlan]], namun dibebaskan sehari kemudian setelah membayar jaminan.

== Sumber ==
* http://members.tripod.com/~SurdiMiharbi/anwr2.html

== Pranala luar ==
* [http://www.islamicgeo.com/2012/12/anwar-ibrahim-malaysia-semakin-jauh.html Anwar Ibrahim : Malaysia Semakin Jauh dari “Sahabat” Indonesia] Islamic Geographic
* [http://id.qantara.de/webcom/show_article.php/_c-767/_nr-99/i.html Wawancara dengan Anwar Ibrahim: &quot;Kami Menghadapi Defisit Demokrasi di Malaysia&quot;]
* {{en}} [http://alphaamirrachman.blogspot.com/2007/02/anwar-ibrahim-optimist-of-freedom-and.html &quot;Anwar Ibrahim: Optimist of Freedom and Democracy&quot;, 31 Januari 2007 The Jakarta Post]
* {{en}} http://www.aseannewsnetwork.com/2004/09/malaysias-ruling-party-members-urged.html
* {{ms}} http://www.keadilanrakyat.org/
* {{en}} http://www.anwaribrahimblog.com/
* {{en}} http://www.anwaribrahim.com/

{{DEFAULTSORT:Ibrahim, Anwar}}
[[Kategori:Politikus Malaysia]]</text>
      <sha1>mg6xtocjv68rnz2ao11gc9hbh5v9hpd</sha1>
    </revision>
  </page>