 <page>
    <title>Bill Skate</title>
    <ns>0</ns>
    <id>740</id>
    <revision>
      <id>7705416</id>
      <parentid>7701987</parentid>
      <timestamp>2014-03-08T18:16:57Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Bennylin</username>
        <id>469</id>
      </contributor>
      <minor />
      <comment>menghapus [[Kategori:Gubernur-Jenderal Papua Nugini]]; menambahkan [[Kategori:Gubernur Jenderal Papua Nugini]] menggunakan [[Bantuan:HotCat|HotCat]]</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">'''Sir William Jack Skate''' [[Order of St Michael and St George|KCMG]] ({{lahirmati||26|9|1953||3|1|2006}}) adalah seorang politisi dan negarawan [[Papua Nugini]]. Ia adalah putra dari seorang ayah dan ibu Australia PNG asli. Meskipun kariernya bergejolak dan sering ditandai oleh kemunduran, ia bertugas di posting tertinggi di negaranya: [[Perdana Menteri Papua Nugini|Perdana Menteri]], [[Jurubicara (politik)|Pembicara]] dari [[Nasional Parlemen Papua Nugini|Parlemen Nasional]], dan bertindak [[Gubernur-Jenderal Papua Nugini|Gubernur-Jendral]].

Skate menjadi manajer ibukota kabupaten komisi pada tahun 1987. Dia terpilih ke Parlemen pada tahun 1992 dan menjabat sebagai Pembicara 1992-1994, [[Paias Wingti]]. Mendukung pemerintah

Skate menjabat sebagai Gubernur Distrik Ibu Kota Nasional 1995-1997. Dia menjadi Perdana Menteri 1997-1999 dan mengundurkan diri setelah 18 bulan, takut bahwa ia akan kehilangan tantangan. Pada tahun 2002, partai politiknya yang [[Kongres Rakyat Nasional Partai]] (PNC) menjadi mitra koalisi dalam pemerintahan [[Michael Somare]] dan Skate menjadi Parlemen Nasional. Dia diangkat bertindak Gubernur Jenderal pada November 2003, persyaratan konstitusional saat kantor yang jatuh kosong. Sir [[Pato Kakeraya]] dijadwalkan untuk mengambil kantor pada tanggal 20 Januari 2004, namun Skate terus bertindak dalam kantor karena tantangan pengadilan untuk pemilu Kakeraya itu. Pada tanggal 3 Maret 2004, Skate diskors sebagai penjabat Gubernur umum karena tuduhan bahwa ia menyalahgunakan dana selama tahun 1990-an. Dia kemudian menyarankan Perdana Menteri untuk menunjuk seorang menteri kabinet sebagai penjabat gubernur jenderal. Keesokan harinya, bagaimanapun, ia dibebaskan dari tuduhan keuangan di pengadilan, dan ia menjadi gubernur jenderal bertindak lagi. Pada Mei 2004, rombongan meninggalkan koalisi ketika ia dan anggota lain menolak untuk mendukung amandemen konstitusi yang didukung oleh Somare yang akan memberi pemerintah lebih banyak waktu untuk kebal tidak ada suara kepercayaan. Sebagai hasilnya, PNC menjadi partai oposisi terbesar. Pada 28 Mei 2004, Skate berhenti menjadi Pembicara ketika parlemen terpilih kandidat pro-pemerintah, [[Jeffrey tengkuknya]]. Kantor Gubernur Jenderal masih kosong pada tahap itu, sehingga tengkuk Skate otomatis berhasil sebagai penjabat gubernur jenderal.

Bill Skate gelar kebangsawanan pada Januari 2005 untuk layanan ke parlemen, menjadi Sir William Skate.

Dia meninggal di rumah sakit pada tanggal 3 Januari 2006, dalam [[Brisbane]], [[Australia]], tempat ia diterbangkan setelah menderita stroke pada akhir Desember 2005. Ia dimakamkan di [[Port Moresby]]. Dia adalah Perdana Menteri Papua Nugini pertama yang meninggal.

== Pranala luar ==
*[http://www.pacificmagazine.net/news/2006/01/04/png-former-prime-minister-sir-william-skate-dies-at-52 Pacific Magazine: Former Prime Minister Sir William Skate Dies At 52]
*[http://www.pacificmagazine.net/news/2006/01/13/png-former-pm-sir-bill-skate-laid-to-rest Pacific Magazine: Former PM Sir Bill Skate Laid To Rest]
*[http://www.pacificmagazine.net/news/2006/01/11/png-public-holiday-declared-for-sir-skates-funeral Pacific Magazine: Public Holiday Declared For Sir Skate’s Funeral]
*[http://www.pacificmagazine.net/news/2005/12/30/png-sir-bill-skate-ailing-medivacked-to-queensland-hospital Pacific Magazine: Sir Bill Skate Ailing, Medivacked To Queensland Hospital]

See also: [[List of national leaders]]. 
{{start box}}
{{succession box | title=[[Daftar Perdana Menteri Papua Nugini|Perdana Menteri Papua Nugini]] | before=[[Julius Chan|Sir Julius Chan]] | after=[[Mekere Morauta|Sir Mekere Morauta]] | years=1997–1999}}
{{succession box | title=[[Gubernur Jenderal Papua Nugini]] ''(acting)'' | before=[[Silas Atopare|Sir Silas Atopare]] | after=[[Jeffrey Nape]] ''(acting)'' | years=2003–2004}}
{{succession box | title=Ketua Parlemen Nasional Papua Nugini| before=[[Silas Atopare|Sir Silas Atopare]] | after=[[Jeffrey Nape]]| years=2002–2004}}
{{end box}}

{{PapuaNugini-bio-stub}}
{{lifetime|1953|2006|Skate, Bill}}

[[Kategori:Kelahiran 1953]]
[[Kategori:Kematian 2006]]
[[Kategori:Kematian akibat stroke]]
[[Kategori:Gubernur Jenderal Papua Nugini]]
[[Kategori:Anggota Parlemen Nasional Papua Nugini]]
[[Kategori:Pemimpin partai Papua Nugini]]
[[Kategori:Perdana Menteri Papua Nugini]]
[[Kategori:Pembicara dari Parlemen Nasional Papua Nugini]]
[[Kategori:Ksatria Komandan Ordo St Michael dan St George]]
[[Kategori:Politikus Rakyat Partai Kongres Nasional]]</text>
      <sha1>n13jmk49w002hu5cmtrmhdzgt6ms15p</sha1>
    </revision>
  </page>