<artikel>
<judul>
Cetacea
</judul>
<isi>
Cetacea[1]
Rentang fosil: Eosen awal - sekarang

55–0 Jtl
PraЄ
Є
O
S
D
C
P
T
J
K
Pg
N
Paus Bungkuk
Klasifikasi ilmiah
Kerajaan: 	Animalia
Filum: 	Chordata
Kelas: 	Mammalia
Infrakelas: 	Eutheria
Superordo: 	Laurasiatheria
Ordo: 	Artiodactyla
Upaordo: 	Whippomorpha
Infraordo: 	Cetacea
Brisson, 1762
Parvordo

Mysticeti
Odontoceti
Archaeoceti (punah)
Diversitas
Sekitar 88 spesies
Pengamatan

Ordo Cetacea ( dibaca /iconˈsɪˈteɪʃiə/, L. cetus, paus) termasuk paus, lumba-lumba dan pesut. Cetus adalah bahasa Latin dan digunakan dalam penamaan biologi yang berarti "paus"; pengertian awalnya, "binatang laut besar", lebih umum. Kata Cetacea berasal dari Yunani Kuna κῆτος (kētos), “paus" atau "ikan atau monster laut besar". Cetologi adalah cabang ilmu pengetahuan kelautan yang mempelajari ilmu mengenai Cetacea.
Pranala luar
	Wikispecies mempunyai informasi mengenai
Cetacea
	Wikimedia Commons memiliki kategori mengenai Cetacea
	Wikibooks Dichotomous Key memiliki informasi lebih banyak:
Cetacea
	Lihat informasi mengenai
cetacea di Wiktionary.

    ARKive - images and movies of Whales, Dolphins and Porpoises
    Tree of Life illustration showing how Cetacea relates to other lifeforms
    images and movies of Whales and Dolphins. Text is in French
    http://www.acsonline.org/ American Cetacean Society
    British Cetacean Site especially interesting is taxonomy
    Cetacea.org homepage
    Walker's Mammals of the World Online - Cetaceans
    Tursiops.org: Current Cetacean-related news
    Dolphins and Whales on Science Daily
    All About Dolphins: Information and News Concerning Dolphins and other Cetacea
    http://www.sonsdemar.eu/ Sounds of the cetaceans, bioindicators, acoustic trauma, acoustic signals
    Cetacea Evolution - by Douglas J. Futuyma


    ↑ Mead, James G.; Brownell, Robert L., Jr. (16 November 2005). "Order Cetacea (pp. 723-743)". Di Wilson, Don E., and Reeder, DeeAnn M., eds. [http://google.com/books?id=JgAMbNSt8ikC&pg=PA723 Mammal Species of the World: A Taxonomic and Geographic Reference] (3rd ed.). Baltimore: Johns Hopkins University Press, 2 vols. (2142 pp.). ISBN 978-0-8018-8221-0. OCLC 62265494. 

</isi>
</artikel>