<artikel>
<judul>
Paus (mamalia)
</judul>
<isi>
Paus
Rentang fosil: 50–0 Jtl
PraЄ
Є
O
S
D
C
P
T
J
K
Pg
N

Eocene – sekarang
Paus Bungkuk
Klasifikasi ilmiah
Kerajaan: 	Animalia
Filum: 	Chordata
Kelas: 	Mamalia
Upakelas: 	Eutheria
Ordo: 	Cetacea

Paus atau lodan (khusus yang bergigi dan bukan berukuran kecil) adalah sekelompok mamalia yang hidup di lautan. Sebutan "paus" diberikan pada anggota bangsa Cetacea yang berukuran besar. Paus bukan tergolong dalam keluarga ikan. Paus mempunyai ciri-ciri sebagai berikut:

    bernapas menggunakan paru-paru
    mempunyai rambut (sedikit, kebanyakan ada di paus dewasa)
    berdarah panas
    mempunyai kelenjar susu
    mempunyai jantung dengan empat ruang

Paus purba berevolusi pada pertengahan tempo Eocene, kira-kira 50 juta tahun yang lalu. Salah satu paus terawal yang telah punah adalah Basilosaurus yang mempunyai kepala kecil bermoncong menonjol dan bergigi. Basilosaurus mempunyai panjang 25 meter.

Fosil menunjukkan bahwa paus berasal dari hewan daratan berkuku, kemungkinan dari hewan seperti Mesonychid (hewan seperti serigala yang tinggal di pesisir pantai) yang berangsur-angsur kembali menghunii lautan sekitar 50 juta tahun yang lalu. Satu lagi kemungkinan hewan lain yang berubah menjadi paus, adalah Ambulocetus, mamalia seukuran anjing laut namun memiliki panjang 3 meter seberat 325 kilogram.

Pada masa kini dikenal dua kelompok paus, yaitu paus bergigi (Odontoceti) dan paus tidak bergigi (Mysticeti). Paus Odontoceti yang bergigi merupakan pemangsa yang memakan ikan, sotong, dan mamalia laut, mempunyai satu lubang pernapasan. Paus bergigi berkerabat dekat dengan lumba-lumba dan pesut. Paus tidak bergigi berukuran lebih besar daripada ikan paus bergigi dan mempunyai struktur yang dikenal sebagai balin yang berbentuk sikat. Struktur ini berguna untuk menyaring plankton, makanannya, di air. Paus berbalin mempunyai dua lubang pernapasan.
Pranala luar
	Wikimedia Commons memiliki kategori mengenai Paus

Wikidata: Whales

    Evolusi Paus
    Proyek Greenpeace dalam menyelamatkan Paus
    Save the Whales (selamatkan paus), didirikan 1977
    Proyek Mamalia Laut "AquaNetwork"
    World Wide Fund for Nature (WWF) – informasi tentang paus dan lumba-lumba

</isi>
</artikel>