<artikel>
<judul>
Kuda
</judul>
<isi>
Kuda
Status konservasi
Hewan domestik
Klasifikasi ilmiah
Kerajaan: 	Animalia
Filum: 	Chordata
Kelas: 	Mammalia
Ordo: 	Perissodactyla
Famili: 	Equidae
Genus: 	Equus
Spesies: 	E. caballus
Nama binomial
Equus caballus
Linnaeus, 1758
Kuda juga digunakan dalam olahraga.

Kuda (Equus caballus atau Equus ferus caballus) adalah salah satu dari sepuluh spesies modern mamalia dari genus Equus. Hewan ini telah lama merupakan salah satu hewan peliharaan yang penting secara ekonomis dan historis, dan telah memegang peranan penting dalam pengangkutan orang dan barang selama ribuan tahun.

Kuda dapat ditunggangi oleh manusia dengan menggunakan sadel dan dapat pula digunakan untuk menarik sesuatu, seperti kendaraan beroda, atau bajak. Pada beberapa daerah, kuda juga digunakan sebagai sumber makanan. Walaupun peternakan kuda diperkirakan telah dimulai sejak tahun 4500 SM, bukti-bukti penggunaan kuda untuk keperluan manusia baru ditemukan terjadi sejak 2000 SM.

Dalam bahasa Jawa disebut jaran, bahasa Makassar disebut jarang.
Ukuran

Kuda-kuda yang ringan, seperti kuda Arab, Morgan, Quarter Horse, Paint dan Thoroughbred beratnya bisa mencapai sekitar 590 kg. Kuda yang "berat" atau kuda beban, seperti misalnya Clydesdale, Draft, Percheron, dan Shire beratnya dapat mencapai hingga 907 kg.
Gerakan

Gerakan kuda terbagi dalam 4 (empat) macam gerakan:

    Berjalan (walk) adalah gerakan normal kuda untuk berpindah tempat, dengan rata-rata kecepatan  6,4 km per jam. Di dalam satu langkah, ada 4 depak (4-beat gait). Saat berjalan, kuda mendepak/mengangkat kaki dengan urutan sebagai berikut:

- Depak 1: kaki belakang kanan - Depak 2: kaki depan kanan - Depak 3: kaki belakang kiri - Depak 4: kaki depan kiri Setiap kali satu kaki diangkat, tiga kaki yang lainnya menapak di tanah.

    Berderap (Amerika: jog, Inggris: trot) adalah gerakan jalan cepat dengan kecepatan 13–19 km per jam. Di dalam satu langkah ada 2 depak (2-beat gait). Saat berjalan, kuda mendepak dengan urutan sebagai berikut:

- Depak 1: kaki depan kiri bersama dengan kaki belakang kanan - Depak 2: kaki depan kanan bersama dengan kaki belakang kiri

    Kanter (canter) adalah gerakan 3 depak (3-beat gait) dengan kecepatan per jam adalah 19–24 km per jam. Di Amerika Serikat, kanter ini dikenal dengan nama Lope. Ada dua jenis kanter, yakni kanter lead kiri dan kanter lead kanan. Berikut urutan pengangkatan kaki dalam gerakan kanter lead kanan:

- Depak 1: kaki belakang kiri - Depak 2: kaki belakang kanan bersama dengan kaki depan kiri - Depak 3: kaki depan kanan Sedangkan berikut ini urutan pengangkatan kaki dalam gerakan kanter lead kiri: - Depak 1: kaki belakang kanan - Depak 2: kaki belakang kiri bersama dengan kaki depan kanan - Depak 3: kaki depan kiri

    Berlari (gallop) adalah gerakan 4 depak (4-beat movement) dengan kecepatan per jam adalah 40–48 km per jam. Dalam gerakan ini juga terdapat lead kiri dan lead kanan seperti halnya kanter. Berikut ini urutan pengangkatan kaki dalam gerakan gallop lead kanan:

- Depak 1: kaki belakang kiri - Depak 2: kaki belakang kanan

- Depak 3: kaki depan kiri
Kuda Mangalarga Marchador memperagakan gerakan ambling diagonal.
Kuda Mangalarga Marchador memperagakan gerakan ambling diagonal.

- Depak 4: kaki depan kanan Untuk gallop lead kiri: - Depak 1: kaki belakang kanan - Depak 2: kaki belakang kiri - Depak 3: kaki depan kanan - Depak 4: kaki depan kiri Selain keempat gerakan di atas yang sering dilakukan kuda, ada juga gerakan Sprint, yakni berlari kencang dengan kecepatan 80 km per jam. Ada juga gerakan Ambling, yang menyerupai gerakan 4-depak namun lebih cepat daripada kanter dan lebih lambat daripada gallop.
Kuda dalam kebudayaan

Kuda telah memainkan peran yang luas dalam kebudayaan manusia. Hewan ini pertama kali dimanfaatkan sebagai hewan tunggangan oleh suku-suku pengembara (nomaden) di padang rumput dan gurun Asia Tengah dan Utara. Peran berikutnya adalah sebagai hewan penarik.

Kuda dalam berbagai kebudayaan dianggap sebagai simbol kebebasan, kecerdasan, dan kekuatan.

Dalam penanggalan Tionghoa, mereka yang dilahirkan pada shio kuda bersifat cerdas, mandiri, dan berjiwa merdeka.
Referensi

    Book of Horses: A Complete Medical Reference Guide for Horses and Foals, disunting oleh Mordecai Siegal. (Oleh dosen dan staf, Universitas California, Davis, Sekolah Kedokteran Hewan.) Harper Collins, 1996.

    Illustrated Atlas of Clinical Equine Anatomy and Common Disorders of the Horse, oleh Ronald J. Riegal, D.V.M. dan Susan E. Hakola, B.S., R.N., C.M.I. Equistar Publications, Ltd., 1996.

    International Commission on Zoological Nomenclature. 2003. Opinion 2027 (Case 3010). Usage of 17 specific names based on wild species which are pre-dated by or contemporary with those based on domestic animals (Lepidoptera, Osteichthyes, Mammalia): conserved. Bull.Zool.Nomencl., 60:81-84.

Lihat pula

    Topik tentang kuda
    buku-buku klasik tentang kuda - horse gaits - horse tack - gigi kuda - sepatu kuda - Anatomi kaki depan kuda - Kolik kuda
    Olah raga berkuda
    Kuda dalam fiksi
    Kuda bersejarah
    Kecelakaan kuda
    Jenis-jenis kuda
    Kuda Troya
    Kereta kuda
    Equine coat color genetics
    Coloring: gray; the Creme gene for info on palomino, buckskin, smoky black, cremello, perlino, and smoky cream genetics
    Ehwaz
    Ashvamedha
    Daging kuda untuk konsumsi manusia
    Reproduksi kuda
    Peternakan kuda
    Kaca mata kuda
    Pacuan kuda

Pranala luar

    (Indonesia) Gambar Mewarnai Kuda
    (Indonesia) Hoax - Progesterex (Obat Sterilisasi Hewan) berdampak Pemerkosaan!
    (Inggris) Pembahasan tentang memelihara kuda yang alamiah - pendekatan yang manusiawi dalam melatih kuda
    (Inggris) Artikel tentang penyembelihan kuda untuk dimakan
    (Inggris) Program beternak dan memperkenalkan kembali kuda Przewalski di Kebun Binatang Hellabrunn München
    (Inggris) Breeds of horses - Kamus ensiklopedik dari Universitas Negara Oklahoma
    (Inggris) Primal Nature Esai: Kuda Przewalski
    (Inggris) EquestrianMag.com Majalah online untuk penggemar kuda.
    (Inggris) Equine Online- Artikel ekuestrian tentang membeli, menjual, dan menunggang kuda di Britania dan Prancis
    (Inggris) Dunia Kuda Britania
    (Inggris) Everything Equus - Artikel ekuestrian tentang membeli, menjual, dan menunggang kuda di AS
    (Inggris) Beternak kuda
    (Inggris) Genetika warna kulit kuda
    (Inggris) Horse Diseases - Informasi tentang penyakit kuda yang umum
    (Inggris) Horse Forums - Komunitas ekuestrian yang diperuntukkan bagi segala aspek tentang menunggang kuda
    (Inggris) Guidelines for feeding horses - Informasi tentang memberi makan kuda
    (Inggris) "International Museum of the Horse" tinjauan singkat mengenai sejarah kuda dari 55 juta SM hingga sekarang
    (Inggris) WebPony Horseworld Connection - Mesin pencari kuda, berita tentang kuda dan papan pesan
    (Inggris) Pemahaman baru tentang evolusi kuda
    (Inggris) Gambar-gambar kuda diterbitkan di USENET yang disimpan dengan fungsi pencarian
    (Inggris) Tapestry Institute's Horse-Human Relationship Program - Penelitian dan pendidikan tentang hubungan kuda dengan manusia
    (Inggris) The ULTIMATE Horse Site - Berbagai artikel mengenai kuda, kesehatan, pemeliharaan, informasi
    (Inggris) Wild Horse Advertising - Pemasaran Industri Kuda
    (Inggris) Bureau of Land Management National Wild Horse and Burro Program - Adopsi Kuda Liar dan Burro

Pranala luar untuk olah raga berkuda

    (Inggris) The American Quarter Horse Association - Situs resmi untuk organisasi ekuestrian terbesar di dunia dengan lebih dari 300.000 anggota internasional
    (Inggris) Jockey Club of North America
    (Inggris) United States Trotting Association
    (Inggris) American Endurance Ride Conference
    (Inggris) Ride and Tie Association
    (Inggris) Quarter Horse Racing
    (Inggris) Takeda-school Kyubadou Yabusame
    (Inggris) The British Open Show Jumping Championships - Pertunjukan melompat kuda kelas internasional
    (Inggris) The Horse of the Year Show - Juara-juara balap kuda di Britania
    (Inggris) The American Vaulting Association - Equestrian Vaulting
    (Inggris) The North American Trail Ride Conference - Kompetisi berkuda
    (Inggris) The Little Book on Watching Horse Racing e-Buku tentang menonton dan bertaruh dalam balap kuda

Galeri
	Wikimedia Commons memiliki kategori mengenai Kuda

Wikidata: Horses

    Biandintz eta zaldiak - modified2.jpg
    Reitpferde auf einer Weide4.jpg

</isi>
</artikel>
