<artikel>
<judul>
Sapi
</judul>
<isi>
Sapi
Sapi Holstein
Klasifikasi ilmiah
Kerajaan: 	Animalia
Filum: 	Chordata
Kelas: 	Mammalia
Ordo: 	Artiodactyla
Famili: 	Bovidae
Upafamili: 	Bovinae
Genus: 	Bos
Spesies: 	B. taurus
Nama binomial
Bos taurus
Linnaeus, 1758

Sapi adalah hewan ternak anggota suku Bovidae dan anaksuku Bovinae. Sapi yang telah dikebiri dan biasanya digunakan untuk membajak sawah dinamakan Lembu. Sapi dipelihara terutama untuk dimanfaatkan susu dan dagingnya sebagai pangan manusia. Hasil sampingan, seperti kulit, jeroan, tanduk, dan kotorannya juga dimanfaatkan untuk berbagai keperluan manusia. Di sejumlah tempat, sapi juga dipakai sebagai penggerak alat transportasi, pengolahan lahan tanam (bajak), dan alat industri lain (seperti peremas tebu). Karena banyak kegunaan ini, sapi telah menjadi bagian dari berbagai kebudayaan manusia sejak lama.

Kebanyakan sapi ternak merupakan keturunan dari jenis liar yang dikenal sebagai Auerochse atau Urochse (dibaca auerokse, bahasa Jerman berarti "sapi kuno", nama ilmiah: Bos primigenius[1]), yang sudah punah di Eropa sejak 1627. Namun, terdapat beberapa spesies sapi liar lain yang keturunannya didomestikasi, termasuk sapi bali yang juga diternakkan di Indonesia.
Ras-ras (breeds) sapi ternak
Bos primigenius taurus

    Sapi Hereford (sapi pedaging)
    Sapi Aberdeen Angus (Angus) (sapi pedaging)
    Sapi Simmental/Metal (sapi pedaging)
    Sapi Holstein (sapi perah)

Bos primigenius indicus (sapi zebu)

    Sapi Brahman (sapi pedaging dan penarik)
    Sapi Ongole, keturunan Brahman (sapi pedaging)

Bos javanicus domesticus

    Sapi bali (sapi pedaging)

Bos gaurus frontalis

    Gayal

Bos mutus grunniens

    Yak ternak

Ras hibrida

    Sapi brangus (keturunan persilangan Angus dan Brahman)
    Sapi madura (banteng x Brahman)
    Sapi PO/sapi jawa (Sumba Ongole x sapi jawa lokal)

Galeri

    Cow (Disney's Animal Kingdom, 2005).jpg

    Sapi di Desa Sambi, Sleman, Jawa
    CH cow 2.jpg

Lihat pula

    Daging sapi

Catatan

    ↑ B. primigenius dinyatakan tidak valid oleh ITIS, tetapi pada tahun 2003 Komisi Internasional Tatanama Zoologi mempertahankan 17 nama spesies hewan primitif liar yang dianggap moyang bentuk domestik, termasuk sapi. Nama B. primigenius taurus tetap dapat dipakai untuk sapi ternak, bersama-sama dengan B. taurus.

Pranala luar
	Wikimedia Commons memiliki galeri mengenai:
Sapi

    La Fratta, Italian Chianina cattle breeders - Sinalunga, Siena, Italy
    Western Watersheds Project - Cows versus Conservation
    Cattle Breeds website - Oklahoma State University
    Cattle.com - Comprehensive Beef Portal
    PBS Nature: Holy Cow (about cows in general)
    UK Lincoln Red Cattle Society
    SearchCattle.com - Specialized Cattle Search Engine
    Photo Gallery with Images of Cattle
    Prairie Ox Drovers -Information, help, and encouragement to get started with oxen.
    "Do McDonald's milkshakes contain seaweed?", The Straight Dope, 27-Nov-1992
    The Cattle Pages - Directory of information, cattle associations, and cattle breeders
    "45 Fun Facts About Cows"


</isi>
</artikel>
