<artikel>
<judul>
Meteorologi
</judul>
<isi>
Rangkaian dari
Sains
Sains formal

    Logika
    Matematika
    Logika matematika
    Statistika matematika

Sains fisik

    Fisika

    Fisika klasik
    Fisika modern
    Fisika terapan
    Fisika komputasi
    Fisika atom
    Fisika nuklir
    Fisika partikel
    Fisika eksperimen
    Fisika teori
    Fisika benda terkondensasi
    Mekanika
    Mekanika klasik
    Mekanika kuantum
    Mekanika kontinuum
    Rheologi
    Mekanika benda padat
    Mekanika fluida
    Fisika plasma
    Termodinamika
    Relativitas umum
    Relativitas khusus
    Teori dawai
    Teori medan kuantum

    Kimia

    Reaksi asam basa
    Alkimia
    Kimia analitik
    Astrokimia
    Biokimia
    Kristalografi
    Kimia lingkungan
    Kimia pangan
    Geokimia
    Kimia hijau
    Kimia anorganik
    Ilmu bahan
    Fisika molekuler
    Kimia nuklir
    Kimia organik
    Fotokimia
    Kimia fisik
    Radiokimia
    Kimia benda padat
    Stereokimia
    Kimia supramolekul
    Sains permukaan
    Kimia teori

    Astronomi

    Astrofisika
    Kosmologi
    Astronomi galaksi
    Geologi planet
    Sains keplanetan
    Astronomi bintang

    Ilmu bumi

    Meteorologi
    Klimatologi
    Ekologi
    Sains lingkungan
    Geodesi
    Geologi
    Geomorfologi
    Geofisika
    Glasiologi
    Hidrologi
    Limnologi
    Oseanografi
    Paleoklimatologi
    Paleoekologi
    Palinologi
    Pedologi
    Edafologi
    Geografi fisik
    Sains luar angkasa

Sains kehidupan

    Biologi

    Anatomi
    Astrobiologi
    Biofisika
    Biogeografi
    Biokimia
    Biologi evolusioner
    Biologi kelautan
    Biologi konservasi
    Biologi molekular
    Biologi perkembangan
    Biologi sel
    Biologi tanah
    Biopsikologi
    Bioteknologi
    Botani
    Ekologi
    Etnobiologi
    Etologi
    Fisiologi
    Genetika
    Gerontologi
    Imunologi
    Kriobiologi
    Limnologi
    Mikrobiologi
    Neurosains
    Paleontologi
    Parasitologi
    Radiobiologi
    Sistematika
    Sosiobiologi
    Teknik biologis
    Toksikologi
    Zoologi

Ilmu sosial

    Antropologi
    Arkeologi
    Kriminologi
    Demografi
    Ekonomi
    Pendidikan
    Geografi manusia
    Hubungan internasional
    Hukum
    Linguistik
    Ilmu politik
    Psikologi
    Sosiologi

Ilmu terapan

    Teknik dan rekayasa

    Biomedis
    Dirgantara
    Genetika
    Ilmu komputer
    Industri
    Kimia
    Komputer
    Listrik
    Mesin
    Militer
    Nuklir
    Perangkat lunak
    Perlindungan kebakaran
    Pertambangan
    Pertanian
    Riset operasi
    Robotika
    Sipil
    Website

    Ilmu kesehatan

    Epidemiologi
    Farmasi
    Kedokteran
    Kedokteran gigi
    Kedokteran hewan
    Keperawatan
    Pekerjaan sosial
    Perawatan kesehatan
    Teknik biologis

Antardisiplin

    Fisika terapan
    Kecerdasan buatan
    Bioetika
    Bioinformatika
    Teknik biomedis
    Biostatistika
    Sains kognitif
    Sistem kompleks
    Linguistik komputasi
    Studi budaya
    Sibernetika
    Ilmu lingkungan
    Ilmu sosial lingkungan
    Studi lingkungan
    Studi etnik
    Psikologi evolusioner
    Kehutanan
    Kesehatan
    Ilmu perpustakaan
    Biologi matematika dan teori
    Fisika matematika
    Ilmu militer
    Ilmu jaringan
    Teknik syaraf
    Ilmu syaraf
    Studi sains
    Ilmu, teknologi, dan masyarakat
    Permodelan ilmiah
    Semiotika
    Sosiobiologi
    Statistika
    Ilmu sistem
    Transdisciplinarity
    Perencanaan kota
    Sains website

    Portal
    Kategori

Ilmu atmosfer
Meteorologi
Klimatologi
Fisika atmosfer
Kimia atmosfer

Meteorologi adalah ilmu interdisipliner yang mempelajari atmosfer. Studi di bidang ini telah dilakukan selama ribuan tahun meski kemajuan yang signifikan baru terjadi pada abad ke 18. Pada abad ke 19, gebrakan besar terjadi setelah pengamatan terkoordinasi yang dilakukan lintas negara. Setelah pengembangan komputer di pertengahan abad ke 20, peramalan cuaca dapat dilakukan.

Fenomena meteorologi adalah aktivitas cuaca yang dapat diamati dan dijelaskan dengan ilmu meteorologi. Akivitas tersebut terikat dengan variable yang ada di atmosfer bumi, seperti temperatur, tekanan udara, uap air, dan gradien interaksi setiap variabel serta bagaimana mereka berubah seiring dengan waktu. Perbedaan spasial dipelajari untuk menentukan bagaimana sistem cuaca terbentuk secara lokal, regional, dan global serta dampaknya.

Meteorologi, klimatologi, fisika atmosfer, dan kimia atmosfer adalah subdisiplin sains atmosfer. Meteorologi dan hidrologi membentuk bidang interdisipliner hidrometeorologi. Meteorologi memiliki banyak aplikasi di berbagai bidang, seperti militer, produksi energi, transportasi, pertanian, dan konstruksi.

Kata "meteorologi" berasal dari perbendaharaan bahasa Yunani kuno, metéōros "megah; tinggi (di angkasa)" (dari μετα- meta- "di atas" dan ἐωρ eōr "mengangkat") dan -λογία -logia "-(o)logy" "ilmu".
Aplikasi
Peramalan cuaca
Ramalan tekanan permukaan lima hari ke depan di Pasifik utara, Amerika Utara, dan Atlantik Utara

Peramalan cuaca adalah aplikasi sains dan teknologi untuk memprediksi kondisi atmosfer pada masa depan pada suatu lokasi. Manusia telah mencoba memprediksi cuaca secara informal sejak ribuan tahun yang lalu, dan secara formal sejak abad ke 19.[1] Peramalan cuaca dibuat dengan mengumpulkan data kuantitatif mengenai kondisi terkini dari atmosfer menggunakan pemahaman ilmuah dari proses atmosfer untuk memproyeksikan bagaimana atomsfer berubah.[2]

Dulu peramalan cuaca amat bergantung pada perubahan tekanan udara, kondisi cuaca terkini, dan kondisi langit,[3][4] permodelan cuaca kini digunakan untuk menentukan kondisi pada masa depan.

Terdapat keragaman penggunaan ramalan cuaca. Peringatan cuaca menjadi penting karena digunakan untuk melindungi nyawa dan properti milik masyarakat.[5] Peramalan berdasarkan temperatur dan presipitasi penting bagi pertanian,[6][7][8][9] dan juga kepada pedagang komoditas di stock market. Peramalan temperatur digunakan perusahaan utilitas (misal suplayer gas, listrik) untuk menentukan jumlah permintaan konsumen yang akan datang.[10][11][12] Dalam kehidupan sehari-hari, peramalan cuaca menentukan apa yang akan dipakai orang ketika itu (payung, jaket, ban rantai, dan sebagainya).
Meteorologi penerbangan

Meteorologi penerbangan berhubungan dengan dampak cuaca pada lalu lintas udara. Meteorologi penerbangan penting bagi kru penerbangan untuk memahami implikasi dari cuaca untuk rencana penerbangan dan pesawat mereka.[13][14]
Meteorologi pertanian

Pakar meteorologi, ilmu tanah, hidrologi, dan agronomi seringkali bekerja sama mempelajari efek cuaca dan iklim terhadap pertumbuhan tanaman, hasil pertanian, efisiensi penggunaan air, fenologi perkembangan hewan dan tumbuhan, dan keseimbangan energi ekosistem. Mereka juga tertarik untuk memahami bagaimana vegetasi dan makhluk hidup mempengaruhi cuaca dan iklim.[15]
Hidrometeorologi

Hidrometeorologi adalah cabang meteorologi yang berhubungan dengan siklus hidrologi, suplai air, dan statistik hujan.[16] Hidrometeorologi menyiapkan dan mengeluarkan ramalan cuaca mengenai akumulasi kuantitatif dari presipitasi, hujan dan salju besar, dan lokasi yang akan terpengaruh dan berpotensi mengalami banjir. Biasanya jangkauan pengetahuan yang digunakan membutuhkan kemampuan klimatologi dan cabang ilmu bumi lainnya.[17]
Meteorologi maritim

Meteorologi maritim berhubungan dengan peramalan gelombang laut dan angin untuk operasi kelautan dan perkapalan.
Meteorologi militer

Meteorologi militer adalah riset dan aplikasi dari meteorologi untuk kepentingan militer, seperti memperhitungkan kondisi cuaca untuk taktik strategi tertentu, memastikan keamanan penerbangan pesawat militer dan lepayaran kapal militer, hingga aplikasi cuaca buatan untuk menyerang musuh.
Lihat pula

    Aerografi
    Aerologi
    Agrometeorologi
    Sirkulasi atmosfer
    Lapisan atmosfer
    Model atmosfer
    Termodinamika atmosfer
    Kovarian Eddy
    El Niño
    Daftar instrumen cuaca
    Daftar institusi meteorologi
    Osilasi Madden-Julian
    Cuaca luar angkasa
    Sirkulasi Walker
    Cuaca dan iklim

Referensi

    ↑ Eric D. Craft. An Economic History of Weather Forecasting. Retrieved on 2007-04-15.
    ↑ NASA. Weather Forecasting Through the Ages. Retrieved on 2008-05-25.
    ↑ Weather Doctor. Applying The Barometer To Weather Watching. Retrieved on 2008-05-25.
    ↑ Mark Moore. Field Forecasting - A Short Summary. Retrieved on 2008-05-25.
    ↑ National Weather Service. National Weather Service Mission Statement. Retrieved on 2008-05-25.
    ↑ Blair Fannin. Dry weather conditions continue for Texas. Retrieved on 2008-05-26.
    ↑ Dr. Terry Mader. Drought Corn Silage. Retrieved on 2008-05-26.
    ↑ Kathryn C. Taylor. Peach Orchard Establishment and Young Tree Care. Retrieved on 2008-05-26.
    ↑ Associated Press. After Freeze, Counting Losses to Orange Crop. Retrieved on 2008-05-26.
    ↑ The New York Times. FUTURES/OPTIONS; Cold Weather Brings Surge In Prices of Heating Fuels. Retrieved on 2008-05-25.
    ↑ BBC. Heatwave causes electricity surge. Retrieved on 2008-05-25.
    ↑ Toronto Catholic Schools. The Seven Key Messages of the Energy Drill Program. Retrieved on 2008-05-25.
    ↑ An international version called the Aeronautical Information Publication contains parallel information, as well as specific information on the international airports for use by the international community.
    ↑ "7-1-22. PIREPs Relating to Airframe Icing", [February 16, 2006], Aeronautical Information Manual, FAA AIM Online
    ↑ Agricultural and Forest Meteorology, Elsevier, ISSN: 0168-1923.
    ↑ Encyclopædia Britannica, 2007.
    ↑ About the HPC, NOAA/ National Weather Service, National Centers for Environmental Prediction, Hydrometeorological Prediction Center, Camp Springs, Maryland, 2007.

Bahan bacaan terkait

    Byers, Horace. General Meteorology. New York: McGraw-Hill, 1994.
    Garret, J.R. (1992) [1992]. The atmospheric boundary layer. Cambridge University Press. ISBN 0-521-38052-9.
    Glossary of Meteorology. American Meteorological Society (2nd ed.). Allen Press. 2000.
    Bluestein, H (1992) [1992]. Synoptic-Dynamic Meteorology in Midlatitudes: Principles of Kinematics and Dynamics, Vol. 1. Oxford University Press. ISBN 0-19-506267-1.
    Bluestein, H (1993) [1993]. Synoptic-Dynamic Meteorology in Midlatitudes: Volume II: Observations and Theory of Weather Systems. Oxford University Press. ISBN 0-19-506268-X.
    Reynolds, R (2005) [2005]. Guide to Weather. Buffalo, New York: Firefly Books Inc. p. 208. ISBN 1-55407-110-0.
    Holton, J.R. (2004) [2004]. An Introduction to Dynamic Meteorology (4th ed.). Burlington, Md: Elsevier Inc. ISBN 0-12-354015-1.

Pranala luar

    Air Quality Meteorology - Online course that introduces the basic concepts of meteorology and air quality necessary to understand meteorological computer models. Written at a bachelor's degree level.
    The GLOBE Program - (Global Learning and Observations to Benefit the Environment) An international environmental science and education program that links students, teachers, and the scientific research community in an effort to learn more about the environment through student data collection and observation.
    Glossary of Meteorology - From the American Meteorological Society, an excellent reference of nomenclature, equations, and concepts for the more advanced reader.
    JetStream - An Online School for Weather - National Weather Service
    Learn About Meteorology - Australian Bureau of Meteorology
    The Weather Guide - Weather Tutorials and News at About.com
    Meteorology Education and Training (MetEd) - The COMET Program
    NOAA Central Library - National Oceanic & Atmospheric Administration
    The World Weather 2010 Project The University of Illinois at Urbana-Champaign
    Ogimet - online data from meteorological stations of the world, obtained through NOAA free services
    National Center for Atmospheric Research Archives, documents the history of meteorology
    Weather forecasting and Climate science - United Kingdom Meteorological Office

</isi>
</artikel>
