<page type="article"><url>Televisi</url><title>Televisi</title><text><firstPara><par><link><target>Berkas:Sony FD Triniton KV-BZ213N50.jpg</target><anchor>thumb</anchor><param>Kotak TV dengan layar yang datar (<link><target>Sony</target><anchor>Sony</anchor></link> Trinitron)</param></link><b>Televisi</b> adalah sebuah <link><target>Media massa</target><anchor>media</anchor></link> <link><target>Telekomunikasi</target><anchor>telekomunikasi</anchor></link> terkenal yang berfungsi sebagai penerima siaran gambar bergerak beserta suara, baik itu yang <link><target>Monokrom</target><anchor>monokrom</anchor></link> (hitam-putih) maupun <link><target>Warna</target><anchor>berwarna</anchor></link>. Kata "televisi" merupakan gabungan dari kata <i>tele</i> (τῆλε, "jauh") dari <link><target>Bahasa Yunani</target><anchor>bahasa Yunani</anchor></link> dan <i>visio</i> ("penglihatan") dari <link><target>Bahasa Latin</target><anchor>bahasa Latin</anchor></link>, sehingga televisi dapat diartikan sebagai “alat komunikasi jarak jauh yang menggunakan media visual/penglihatan.”</par><par>Penggunaan kata "Televisi" sendiri juga dapat merujuk kepada "<link><target>Kotak televisi</target><anchor>kotak televisi</anchor></link>", "<link><target>Acara televisi</target><anchor>acara televisi</anchor></link>", ataupun "<link><target>Transmisi (telekomunikasi)</target><anchor>transmisi televisi</anchor></link>". Penemuan televisi disejajarkan dengan penemuan <link><target>Roda</target><anchor>roda</anchor></link>, karena penemuan ini mampu mengubah peradaban dunia. Di Indonesia 'televisi' secara tidak formal sering disebut dengan <b>TV</b> (dibaca: <b><i>tivi</i></b>, <b><i>teve</i></b> ataupun <b><i>tipi</i></b>.)</par><par>Kotak televisi pertama kali dijual secara komersial sejak tahun <link><target>1920-an</target><anchor>1920-an</anchor></link>, dan sejak saat itu televisi telah menjadi barang biasa di rumah, kantor bisnis, maupun institusi, khususnya sebagai sumber kebutuhan akan <link><target>Hiburan</target><anchor>hiburan</anchor></link> dan <link><target>Berita</target><anchor>berita</anchor></link> serta menjadi media periklanan. Sejak <link><target>1970-an</target><anchor>1970-an</anchor></link>, kemunculan <link><target>Kaset video</target><anchor>kaset video</anchor></link>, <link><target>Cakram laser</target><anchor>cakram laser</anchor></link>, <link><target>DVD</target><anchor>DVD</anchor></link> dan kini <link><target>Cakram Blu-ray</target><anchor>cakram Blu-ray</anchor></link>, juga menjadikan kotak televisi sebagai alat untuk untuk melihat materi siaran serta hasil rekaman. Dalam tahun-tahun terakhir, siaran televisi telah dapat diakses melalui Internet, misalnya melalui iPlayer dan Hulu.<link><target>Berkas:Family watching television 1958.jpg</target><anchor>thumb</anchor><param>left</param><param>Sekelompok keluarga berkebangsaan Amerika sedang menonton TV, 1958</param></link>Walaupun terdapat bentuk televisi lain seperti <link><target>Televisi sirkuit tertutup</target><anchor>televisi sirkuit tertutup</anchor></link>, namun jenis televisi yang paling sering digunakan adalah televisi <link><target>Siaran</target><anchor>penyiaran</anchor></link>, yang dibuat berdasarkan sistem penyiaran <link><target>Radio</target><anchor>radio</anchor></link> yang dikembangkan sekitar tahun 1920-an, menggunakan pemancar frekuensi radio berkekuatan tinggi untuk memancarkan gelombang televisi ke penerima gelombang televisi.</par><par>Penyiaran TV biasanya disebarkan melalui gelombang <link><target>Radio</target><anchor>radio</anchor></link> VHF dan UHF dalam <link><target>Jalur (radio)</target><anchor>jalur frekuensi</anchor></link> yang ditetapkan antara 54-890 <link><target>Hertz</target><anchor>megahertz</anchor></link>. Kini gelombang TV juga sudah memancarkan jenis suara <link><target>Stereo</target><anchor>stereo</anchor></link> ataupun bunyi keliling di banyak negara. Hingga tahun <link><target>2000</target><anchor>2000</anchor></link>, siaran TV dipancarkan dalam bentuk gelombang <link><target>Televisi analog</target><anchor>analog</anchor></link>, tetapi belakangan ini perusahaan siaran publik maupun swasta kini beralih ke teknologi penyiaran <link><target>Televisi digital</target><anchor>digital</anchor></link>.</par><par>Sebuah kotak televisi terdiri dari bermacam-macam <link><target>Sirkuit elektronik</target><anchor>sirkuit elektronik</anchor></link> didalamnya, termasuk di antaranya sirkuit penerima dan penangkap gelombang penyiaran. Perangkat tampilan visual yang tidak memiliki perangkat penerima sinyal biasanya disebut sebagai <link><target>Monitor</target><anchor>monitor</anchor></link>, bukannya televisi. Sebuah sistem televisi dapat dipakai dalam berbagai penggunaan teknologi seperti analog (<link><target>PAL</target><anchor>PAL</anchor></link>, <link><target>NTSC</target><anchor>NTSC</anchor></link>, <link><target>SECAM</target><anchor>SECAM</anchor></link>), digital (<link><target>DVB</target><anchor>DVB</anchor></link>, <link><target>ATSC</target><anchor>ATSC</anchor></link>, <link><target>ISDB</target><anchor>ISDB</anchor></link> dsb.) ataupun <link><target>Televisi definisi tinggi</target><anchor>definisi tinggi</anchor></link> (HDTV). Sistem televisi kini juga digunakan untuk pengamatan suatu peristiwa, pengontrolan proses industri, dan pengarahan senjata, terutama untuk tempat-tempat yang biasanya terlalu berbahaya untuk diobservasi secara langsung.</par><par><link><target>Televisi amatir</target><anchor>Televisi amatir</anchor></link> (<i>ham TV</i> atau <i>ATV</i>) digunakan untuk kegiatan percobaan dan hiburan publik yang dijalankan oleh operator <link><target>Radio amatir</target><anchor>radio amatir</anchor></link>. Stasiun TV amatir telah digunakan pada kawasan perkotaan sebelum kemunculan stasiun TV komersial.</par><par>Televisi telah memainkan peran penting dalam sosialisasi <link><target>Abad ke-20</target><anchor>abad ke-20</anchor></link> dan ke-21. Pada tahun <link><target>2010</target><anchor>2010</anchor></link>, <link><target>IPlayer</target><anchor>iPlayer</anchor></link> digunakan dalam aspek <link><target>Media sosial</target><anchor>media sosial</anchor></link> dalam bentuk layanan <link><target>Televisi internet</target><anchor>televisi internet</anchor></link>, termasuk di antaranya adalah <link><target>Facebook</target><anchor>Facebook</anchor></link> dan <link><target>Twitter</target><anchor>Twitter</anchor></link>.</par></firstPara><section level="2"><secTitle>Sejarah</secTitle><secContent><section level="3"><secTitle>Sejarah awal</secTitle><secContent><par>Pada masa awal perkembangannya, televisi menggunakan gabungan teknologi <link><target>Optik</target><anchor>optik</anchor></link>, mekanik, dan <link><target>Elektronik</target><anchor>elektronik</anchor></link> untuk merekam, menampilkan, dan menyiarkan gambar visual. Bagaimanapun, pada akhir <link><target>1920</target><anchor>1920</anchor></link>-an, sistem pertelevisian yang hanya menggunakan teknologi optik dan elektronik saja telah dikembangkan, dimana semua sistem televisi modern menerapkan teknologi ini. Walaupun sistem mekanik akhirnya tidak lagi digunakan, pengetahuan yang didapat dari pengembangan sistem elektromekanis sangatlah penting dalam pengembangan sistem televisi elektronik penuh.</par><par>Gambar pertama yang berhasil dikirimkan secara elektrik adalah melalui mesin <link><target>Faksimile</target><anchor>faksimile</anchor></link> mekanik sederhana, (seperti <link><target>Pantelegraf</target><anchor>pantelegraf</anchor></link>) yang dikembangkan pada akhir abad ke-19. Konsep pengiriman gambar bergerak yang menggunakan daya elektrik pertama kali diuraikan pada 1878 sebagai "teleponoskop" (konsep gabungan telepon dan gambar bergerak), tidak lama setelah penemuan <link><target>Telepon</target><anchor>telepon</anchor></link>. Pada saat itu, para penulis <link><target>Fiksi ilmiah</target><anchor>fiksi ilmiah</anchor></link> telah membayangkan bahwa suatu hari nanti <link><target>Cahaya</target><anchor>cahaya</anchor></link> juga akan dapat dikirimkan melalui medium kabel, seperti halnya <link><target>Suara</target><anchor>suara</anchor></link>.</par><par>Ide untuk menggunakan sistem pemindaian gambar untuk mengirim gambar pertama kali dipraktikkan pada 1881 menggunakan pantelegraf, yaitu menggunakan mekanisme pemindaian pendulum. Semenjak itu, berbagai teknik pemindaian gambar telah digunakan di hampir setiap teknologi pengiriman gambar, termasuk televisi. Inilah konsep yang bernama "<link><target>Perasteran</target><anchor>perasteran</anchor></link>", yaitu proses mengubah gambar visual menjadi arus gelombang elektrik.</par></secContent></section><section level="3"><secTitle>1880-an: Cakram Nipkow</secTitle><secContent><par>Pada tahun <link><target>1884</target><anchor>1884</anchor></link>, <link><target>Paul Gottlieb Nipkow</target><anchor>Paul Gottlieb Nipkow</anchor></link>, seorang mahasiswa 23 tahun di Jerman, mematenkan sistem televisi elektromekanik yang menggunakan <link><target>Cakram Nipkow</target><anchor>cakram Nipkow</anchor></link>, sebuah cakram berputar dengan serangkaian lubang yang disusun secara spiral ke pusat cakaram yang digunakan dalam proses perasteran. Setiap lubang cakram diposisikan dengan selisih <link><target>Sudut</target><anchor>sudut</anchor></link> yang sama agar dalam setiap putarannya cakram tersebut dapat meneruskan cahaya melalui setiap lubang hingga mengenai lapisan <link><target>Selenium</target><anchor>selenium</anchor></link> peka cahaya yang menghasilkan denyut elektrik. Seiring dengan peletakan posisi gambar yang difokuskan dipusat cakram, setiap lubang akan memindai setiap "iris" horizontal dari keseluruhan gambar. Alat buatan Nipkow ini tidak benar-benar dapat dipraktekkan hingga adanya kemajuan dalam teknologi <link><target>Tabung vakum</target><anchor>tabung</anchor></link> <link><target>Penguat</target><anchor>penguat</anchor></link>. Namun, alat tersebut hanya dapat memancarkan gambar "<i>halftone</i>" — dikarenakan lubang dengan posisi tertentu dengan ukuran berbeda-beda — melalui kabel telegraf atau telepon.</par><par>Rancangan selanjutnya adalah menggunakan pemindai <i>mirror-drum</i> berputar sebagai perekam gambar dan <link><target>Tabung sinar katode</target><anchor>tabung sinar katode</anchor></link> (CRT) sebagai perangkat tampilan. Pada 1907, seorang ilmuwan Rusia, <link><target>Boris Rosing</target><anchor>Boris Rosing</anchor></link>, menjadi penemu pertama yang menggunakan CRT dalam perangkat penerima dari sistem televisi eksperimental. Dia menggunakan pemindai "mirror-drum" untuk mengirim gambar geometrik sederhana ke CRT. Namun, untuk merekam gambar bergerak masih tidak dapat dilakukan, karena kepekaan detektor <link><target>Selenium</target><anchor>selenium</anchor></link> yang rendah.</par></secContent></section><section level="3"><secTitle>1920-an: Penemuan John Logie Baird</secTitle><secContent><par><link><target>Berkas:Murphy TV 1951.JPG</target><anchor>thumb</anchor><param>right</param><param>200px</param><param>TV 405 hitam putih Murphy dari Ukrania, 1951.</param></link>Penemu asal <link><target>Skotlandia</target><anchor>Skotlandia</anchor></link>, <link><target>John Logie Baird</target><anchor>John Logie Baird</anchor></link> berhasil menunjukan cara pemancaran gambar-bayangan bergerak di <link><target>London</target><anchor>London</anchor></link> pada tahun 1925, diikuti gambar bergerak <link><target>Monokrom</target><anchor>monokrom</anchor></link> pada tahun 1926. Cakram pemindai Baird dapat menghasilkan gambar beresolusi 30 baris (cukup untuk memperlihatkan wajah manusia) dari <link><target>Lensa fotografi</target><anchor>lensa</anchor></link> dengan spiral ganda. Demonstrasi oleh Baird ini telah disetujui secara umum oleh dunia sebagai demonstrasi televisi pertama, sekalipun televisi mekanik tidak lagi digunakan. Pada tahun 1927, Baird juga menemukan sistem <link><target>Rekaman video</target><anchor>rekaman video</anchor></link> pertama di dunia, yaitu "Phonovision", yaitu dengan memodulasi sinyal output kamera TV-nya ke dalam kisaran jangkauan audio, dia dapat merekam sinyal tersebut pada cakram audio 10 in dengan menggunakan teknologi rekaman audio biasa. Hanya sedikit rekaman "<i>Phonovision</i>" Baird yang masih ada dan rekaman-rekaman yang masih bertahan tersebut kemudian diterjemahkan dan diproses menjadi gambar yang dapat dilihat pada 1990-an menggunakan teknologi pemrosesan-sinyal digital.</par><par>Pada 1926, seorang insinyur <link><target>Hungaria</target><anchor>Hungaria</anchor></link>, <link><target>Kálmán Tihanyi</target><anchor>Kálmán Tihanyi</anchor></link>, merancang sistem televisi dengan perangkat pemindaian dan tampilan yang sepenuhnya elektronik, dan menggunakan prinsip "penyimpanan isi" di dalam tabung pemindai (atau "kamera").</par><par>Pada 1927, seorang penemu Rusia, <link><target>Léon Theremin</target><anchor>Léon Theremin</anchor></link>, mengembangkan sistem televisi dengan <i>mirror-drum</i> yang menggunakan sistem "<link><target>Video terjalin</target><anchor>video terjalin</anchor></link>" untuk menghasilkan <link><target>Resolusi gambar</target><anchor>resolusi gambar</anchor></link> 100 baris.</par><par>Pada tahun yang sama, <link><target>Herbert E. Ives</target><anchor>Herbert E. Ives</anchor></link> dari <link><target>Bell Labs</target><anchor>Bell Labs</anchor></link> berhasil mengirimkan gambar bergerak dari sebuah cakram 50-<link><target>Tingkap</target><anchor>tingkap</anchor></link> yang menghasilkan 16 gambar per menit melalui medium <link><target>Kabel</target><anchor>kabel</anchor></link> dari <link><target>Washington, D.C.</target><anchor>Washington, D.C.</anchor></link> ke <link><target>New York City</target><anchor>New York City</anchor></link>, dan juga melalui gelombang <link><target>Radio</target><anchor>radio</anchor></link> dari <link><target>Whippany, New Jersey</target><anchor>Whippany, New Jersey</anchor></link>. Ives menggunakan layar penayang sebesar 24 x 30 inci (60 x 75 cm). Subjek rekamannya termasuk salah satunya Sekretaris Perdagangan Amerika saat itu, <link><target>Herbert Hoover</target><anchor>Herbert Hoover</anchor></link>.</par><par>Pada tahun yang sama pula, <link><target>Philo Farnsworth</target><anchor>Philo Farnsworth</anchor></link> berhasil membuat sistem televisi pertama di dunia dengan pemindai elektronik pada kedua perangkat tampilan dan <i>pickup</i>, dimana temuannya ini pertama kali ia demonstrasikan di depan media pers pada <link><target>1 September</target><anchor>1 September</anchor></link> <link><target>1928</target><anchor>1928</anchor></link>.</par></secContent></section><section level="3"><secTitle>1930-an: Penyebaran dan penerimaan masyarakat</secTitle><secContent><par><link><target>Berkas:Braun HF 1.jpg</target><anchor>thumb</anchor><param>right</param><param>200px</param><param>Braun HF 1, Jerman, 1959</param></link>Pada tahun 1936, untuk pertama kalinya <link><target>Olimpiade Berlin 1936</target><anchor>olimpiade Berlin</anchor></link> disiarkan ke stasiun televisi di Berlin dan Leipzig di mana masyarakat umum dapat menyaksikan setiap perlombaan langsung.</par><par>Pada masa awal televisi, kotak televisi elektromekanik mulai secara komersial dijual dari tahun 1928 hingga 1934 di Inggris, Amerika Serikat, dan Rusia. Televisi komersial pertama dijual oleh Baird di Britania Raya pada tahun 1928 dalam bentuk penerima radio ditambah dengan komponen-komponen seperti tabung <link><target>Neon</target><anchor>neon</anchor></link> di belakang <link><target>Cakram Nipkow</target><anchor>cakram Nipkow</anchor></link> yang menghasilkan gambar kemerahan berukuran sebesar perangko pos yang dapat diperbesarkan lagi menggunakan lensa pembesar. "Televisor" ciptaan Baird ini juga dapat digunakan tanpa radio. Televisor yang dijual pada tahun 1930–1933 merupakan pemasaran televisi masal yang pertama. Kira-kira 1.000 unit Televisor berhasil dijual.</par><par>Kotak televisi elektronik komersial pertama dengan <link><target>Tabung sinar katode</target><anchor>tabung sinar katode</anchor></link> diproduksi oleh <link><target>Telefunken</target><anchor>Telefunken</anchor></link> di <link><target>Jerman</target><anchor>Jerman</anchor></link> pada 1934, diikuti oleh produsen elektronik yang lain di <link><target>Perancis</target><anchor>Perancis</anchor></link> (1936), <link><target>Britania Raya</target><anchor>Britania Raya</anchor></link> (1936), dan <link><target>Amerika Serikat</target><anchor>Amerika Serikat</anchor></link> (1938).</par><par>Pada tahun 1936, <link><target>Kálmán Tihanyi</target><anchor>Kálmán Tihanyi</anchor></link> menerangkan prinsip <link><target>Tampilan plasma</target><anchor>televisi plasma</anchor></link>, yaitu sistem panel datar yang pertama.</par><par>Pada tahun 1938 di Amerika, televisi berukuran 3 in dijual seharga 125 <link><target>USD</target><anchor>USD</anchor></link> (setara dengan 1.863 USD pada tahun 2007.) Model termurah televisi berukuran 12 in adalah seharga $445 (setara dengan $6.633 per 2007).</par><par><link><target>Berkas:TV-introduction-world-map.svg</target><anchor>260px</anchor><param>thumb</param><param>Tahun penerimaan TV menurut negara</param></link></par><par>Kira-kira sebanyak 19.000 unit televisi elektronik telah diproduksi di Britania, 1.600 unit di Jerman, dan 8.000 unit di Amerika, sebelum akhirnya <link><target>War Production Board</target><anchor>War Production Board</anchor></link> terpaksa menghentikan produksi TV pada April <link><target>1942</target><anchor>1942</anchor></link> karena pecahnya <link><target>Perang Dunia II</target><anchor>Perang Dunia II</anchor></link>.</par><par>Penggunaan TV di Amerika Serikat meningkat kembali pasca Perang Dunia II setelah produksi TV diizinkan kembali pada Agustus <link><target>1945</target><anchor>1945</anchor></link>. Pasca perang, jumlah pemilik TV di Amerika meningkat sekitar 0,5% pada tahun 1946, lalu naik 55,7% pada tahun 1954, dan naik sampai 90% pada tahun 1962. Di Britania, jumlah pemilik TV meningkat dari 15.000 pada tahun 1947, lalu 1,4 juta pada tahun 1952, hingga 15,1 juta pada tahun 1968.</par></secContent></section></secContent></section><section level="2"><secTitle>Komponen kotak televisi</secTitle><secContent><par>Secara umum cara kerja kotak TV berawal dari <link><target>Antena</target><anchor>antena</anchor></link> yang menerima input frekuensi radio (RF) berupa frekuensi VHF dan UHF yang kerjanya diatur oleh <i>tuner</i> dan pencari gelombang, selanjutnya sinyal diolah dan dipisahkan antara gambar dan suara, sementara gambar diolah oleh tabung katode dan diteruskan ke layar, sinyal suara diproses untuk dipecah menjadi stereo, untuk kemudian diumpan ke penguat akhir dan <i>speaker</i>.</par><par>Perangkat output gambar televisi saat ini menggunakan berbagai teknologi penampil seperti <link><target>Tabung sinar katode</target><anchor>CRT</anchor></link>, <link><target>LCD</target><anchor>LCD</anchor></link>, <link><target>Tampilan plasma</target><anchor>Plasma</anchor></link>, <link><target>DLP</target><anchor>DLP</anchor></link>, maupun <link><target>OLED</target><anchor>OLED</anchor></link>. Sedangkan untuk terminal input tambahan bagi piranti keras lain, unit televisi juga dilengkapi dangan terminal input untuk <link><target>DVD player</target><anchor>DVD player</anchor></link>, <link><target>Konsol permainan video</target><anchor>konsol permainan video</anchor></link> dan alat pendengar personal. Terminal input lain yang juga kerap dijumpai termasuk <link><target>Konektor audio dan video</target><anchor>RCA</anchor></link>, <link><target>Mini-DIN</target><anchor>mini-DIN</anchor></link>, <link><target>HDMI</target><anchor>HDMI</anchor></link>, <link><target>SCART</target><anchor>SCART</anchor></link>, dan <link><target>D-terminal</target><anchor>D-terminal</anchor></link>. Ada juga yang dilengkapi input untuk perekaman suara dan gambar dari acara TV. Sebagian unit TV mewah dilengkapi dengan port <link><target>Ethernet</target><anchor>Ethernet</anchor></link> untuk menerima data dari Internet, seperti nilai saham, cuaca, ataupun berita. Seluruh unit TV yang diproduksi sejak awal <link><target>1980</target><anchor>1980</anchor></link>-an juga dilengkapi dengan <i>remote control</i> inframerah untuk mengontrol saluran siaran, suara, kecerahan, kontras, warna, dll.<link><target>Berkas:Sirkuit.jpg</target><anchor>thumb</anchor><param>right</param><param>250px</param><param>Komponen-komponen utama dari sebuah televisi LCD ukuran 19 inci</param></link></par></secContent></section><section level="2"><secTitle>Penyiaran dan konten pada televisi</secTitle><secContent><section level="3"><secTitle>Acara</secTitle><secContent><par>Terdapat berbagai cara untuk menyiarkan konten TV yang dapat disiarkan untuk umum. Setelah diproduksi, langkah selanjutnya adalah memasarkan dan menjualnya kepada pasar manapun yang ingin membelinya. Hal ini secara tipikal terbagi dalam dua tingkatan:</par><list><listEl> <b>Tayangan Pertama</b> atau <b>Tayangan Perdana</b> — sebuah badan produksi menghasilkan acara yang terdiri dari satu atau beberapa episode yang kemudian ditayangkan dalam sebuah stasiun atau <link><target>Jaringan televisi</target><anchor>jaringan televisi</anchor></link> yang telah membayar untuk produksi itu sendiri ataupun telah menerima lisensi acara tersebut dari produser aslinya.</listEl><listEl> <b><link><target>Sindikasi penyiaran</target><anchor>Sindikasi penyiaran</anchor></link></b> — istilah umum yang digunakan untuk menggambarkan penggunaan acara selanjutnya (setelah tayangan pertama). Hal ini tidak saja mengatur tayangan lanjutan di negara yang sama (dengan tayang perdananya), tetapi juga penggunaan internasional yang mungkin sudah tidak lagi diurus dan berhubungan oleh produser aslinya. Pada umumnya, organisasi lain (<link><target>Stasiun televisi</target><anchor>stasiun televisi</anchor></link> ataupun individu) akan terikat dalam melakukan sindikasi, dalam kata lain, mereka hanya dapat menjual suatu acara ke suatu pasar secara legal dengan adanya kontrak dengan pemegang hak cipta, pada umumnya adalah produser.</listEl></list></secContent></section><section level="3"><secTitle>Pembiayaan</secTitle><secContent><par><link><target>Berkas:TV users.svg</target><anchor>thumb</anchor><param>260px</param><param>right</param><param>Jumlah televisi untuk setiap 1.000 penduduk dunia </param></link></par><par>Cara pembiayaan penyiaran televisi di seluruh dunia secara spesifik berbeda-beda. Namun pada dasarnya, konsep pembiayan yang digunakan adalah sama, yaitu dari pengiklanan, pelisensian (cukai), langganan, dan sebagainya. Secara global, sumber pendapatan stasiun TV berkisar antara 45—50% dari pengiklanan, 40—45% dari biaya langganan, dan 10% dari pembiayaan swasta.</par><par>Bagi saluran TV berlangganan, demi melindungi pendapatan, biasanya mereka melakukan <link><target>Enkripsi</target><anchor>enkripsi</anchor></link> sinyal untuk memastikan bahwa hanya orang-orang yang berlangganan saja yang dapat melakukan dekripsi dan melihat siaran mereka. Sedangkan untuk saluran TV tanpa <link><target>Enkripsi</target><anchor>enkripsi</anchor></link> disebut sebagai <link><target>Siaran gratis</target><anchor>siaran gratis</anchor></link> (<link><target>Bahasa Inggris</target><anchor>en</anchor></link>: <i>free to air</i> / FTA).</par><section level="4"><secTitle>Pengiklanan</secTitle><secContent><par>Penyiaran yang luas membuat televisi menjadi media yang amat menarik bagi para <link><target>Iklan</target><anchor>pengiklan</anchor></link>. Kebanyakan jaringan dan stasiun televisi menjual beberapa bagian waktu penyiaran kepada pengiklan atau sponsor untuk membiayai jaringan siaran mereka. Harga pengiklanan setiap jaringan berbeda-beda untuk setiap blok waktunya, tergantung dari <i>rating</i> (larisnya acara) yang dimiliki oleh suatu acara yang dihitung melalui survei setiap hari.</par></secContent></section><section level="4"><secTitle>Cukai dan lisensi</secTitle><secContent><par>Di beberapa negara, layanan televisi dibiayai dengan menggunakan sebuah <link><target>Lisensi televisi</target><anchor>lisensi televisi</anchor></link> atau sejenis cukai yang membuat peran iklan dalam pembiayaan menjadi kecil atau bahkan tidak ada. Sebagai contoh, beberapa saluran TV yang sedikit menggunakan iklan atau bahkan tidak sama sekali adalah <link><target>Australian Broadcasting Corporation</target><anchor>ABC</anchor></link> (<link><target>Australia</target><anchor>Australia</anchor></link>), <link><target>NHK</target><anchor>NHK</anchor></link> (<link><target>Jepang</target><anchor>Jepang</anchor></link>), <link><target>BBC</target><anchor>BBC</anchor></link> (<link><target>Inggris</target><anchor>Inggris</anchor></link>), dsb.</par><par><link><target>BBC</target><anchor>BBC Inggris</anchor></link> tidak menyiarkan iklan pada salurannya di Britania Raya, namun mereka dibiayai dari lisensi tahunan yang dibayar oleh semua pemirsa. Iuran lisensi ini ditetapkan oleh pemerintah, tetapi BBC tidak bertanggungjawab kepada pemerintah atau dikontrol oleh pemerintah.</par><par>Dua saluran utama jaringan BBC ditonton oleh lebih kurang 90% warga Inggris setiap minggu dan menguasai 27% jumlah tontonan keseluruhan, meskipun 85% rumah tangga menerima berbagai saluran, dengan 42% di antaranya menerima sekitar 200 saluran gratis via satelit dan 43% lagi menerima lebih dari 30 saluran melalui layanan <link><target>Freeview (Britania Raya)</target><anchor>Freeview</anchor></link>. Lisensi yang membiayai tujuh saluran TV BBC yang bebas iklan kini seharga £139.50 per tahun (setara <link><target>USD</target><anchor>USD</anchor></link> 215). Ketika suatu acara olahraga yang sama disiarkan di BBC dan saluran swasta, BBC selalu berhasil mencatat jumlah penonton terbanyak, menandakan bahwa para penonton lebih suka menonton TV tanpa gangguan dari iklan.</par><par><link><target>Australian Broadcasting Corporation</target><anchor>ABC Australia</anchor></link> tidak menyiarkan iklan sama sekali (kecuali sebagai materi promo internal) karena telah dilarang dalam <extLink><target>http://www.comlaw.gov.au/ComLaw/Legislation/ActCompilation1.nsf/all/search/8B104AA963F8AB9FCA25718D002260DC</target><anchor>Akta ABC 1983</anchor></extLink>. ABC menerima dana pembiayaan dari Pemerintah Australia setiap tiga tahun sekali. Pada Anggaran Belanja Australia 2008/09, ABC menerima <link><target>Dollar Autralia</target><anchor>$</anchor></link> 822,67 juta. Dana tersebut digunakan untuk seluruh operasional Jaringan Televisi ABC, termasuk radio, <i>online</i>, dan Produksi Internasional. Jaringan ABC juga memperoleh keuntungan dari toko-toko ABC Shop di seluruh negara Australia. Meski dibiayai oleh Pemerintah Australia, kemerdekaan editorial ABC dijamin di bawah hukum.</par><par>Di <link><target>Perancis</target><anchor>Perancis</anchor></link> dan <link><target>Irlandia</target><anchor>Irlandia</anchor></link>, saluran-saluran yang dibiayai pemerintah tetap dapat menyiarkan iklan, namun semua yang memiliki TV harus membayar pajak cukai tahunan (<i>la redevance audiovisuelle</i>).</par><par>Di Jepang, Jaringan <link><target>NHK</target><anchor>NHK</anchor></link> dibiayai oleh cukai lisensi (dikenal di Jepang sebagai <b>pajak resepsi</b> (Jushinryō)). Terdapat undan-undang yang menetapkan bahwa setiap televisi yang menerima siaran NHK diharuskan membayar pajak. Besarnya pajak telah ditetapkan, dengan diskon untuk pekerja kantor dan siswa sekolah, termasuk diskon umum untuk penduduk di Daerah Administrasi Okinawa.</par></secContent></section><section level="4"><secTitle>TV berlangganan</secTitle><secContent><par>Sebagian saluran TV dibiayai oleh pelanggan, oleh karena itu sinyal siaran akan dipancarkan dengan enkripsi untuk memastikan bahwa hanya pelanggan yang membayar yang dapat menikmati siaran Stasiun TV tersebut. Namun, kebanyakan layanan TV berlangganan juga didanai oleh iklan.</par></secContent></section></secContent></section><section level="3"><secTitle>Genre</secTitle><secContent><par><link><target>Genre</target><anchor>Genre</anchor></link> televisi mencangkup bermacam jenis acara yang bertujuan untuk menghibur, memberi pengetahuan, serta mendidik para penonton. Genre hiburan dengan biaya produksi paling mahal biasanya adalah <link><target>Drama</target><anchor>drama</anchor></link> dan mini seri.</par><par>Di antaragenre-genre hiburan yang paling diminati adalah acara denan genre <i>action</i> seperti yang melibatkan polisi, kriminal, detektif, horor, maupun <i>thriller</i>. Terdapat pula ragam genre drama non-aksi seperti <link><target>Opera sabun</target><anchor>opera sabun</anchor></link>. Tontonan fiksi ilmiah dapat tergolong dalam kategori aksi maupun drama, tergantung apakan lebih menonjolkan sisi filosofikal atau sisi petualangan. Komedi juga merupakan jenis tontonan populer, termasuk <link><target>Sitkom</target><anchor>Sitkom</anchor></link> (sitkom) dan animasi acara dewasa seperti <i><link><target>Family Guy</target><anchor>Family Guy</anchor></link></i>.</par><par>Acara hiburan yang lebih murah antara lain termasuk acara kuis, wawancara, atraksi, dan realitas. Acara kuis menampilkan para peserta memperebutkan hadiah dengan menjawab beberapa soal maupun menyelesaikan teka-teki. Acara wawancara menampilkan wawancara maupun bincang-bincang bersama tokoh-tokoh terkenal seperti artis hiburan, politikus, pengusaha, dll. Acara atraksi menampilkan berbagai hiburan seperti pemain musik, pelawak, tukang sulap, dll. Ada juga acara campuran genre wawancara dan atraksi, terutama acara wawancara tersohor dimana adanya tambahan hiburan di antara segmen-segmen wawancara. <link><target>Acara realitas</target><anchor>Acara realitas</anchor></link> memperlihatkan orang-orang biasa (bukan <link><target>Aktor</target><anchor>aktor</anchor></link>) yang menghadapi tantangan atau pengalaman yang luar biasa, bersaing mendapatkan gelar juara (<i><link><target>Akademi Fantasia</target><anchor>Akademi Fantasia</anchor></link></i>), dikerjain (<i><link><target>Just For Laughs Gags</target><anchor>Just For Laughs Gags</anchor></link></i>), atau merasakan kehidupan orang-orang yang hidup di bawah garis kemiskinan (<i><link><target>Jika Aku Menjadi...</target><anchor>Jika Aku Menjadi...</anchor></link></i>). Ada juga jenis acara realitas yang mempertontonkan kehidupan sehari-hari seorang artis (<i><link><target>Gugu Gaga Erra</target><anchor>Gugu Gaga Erra</anchor></link></i>) atau artis yang melakukan pekerjaan seperti pada umumnya orang biasa (<i><link><target>The Simple Life</target><anchor>The Simple Life</anchor></link></i>).</par></secContent></section></secContent></section><section level="2"><secTitle>Dampak sosial</secTitle><secContent><section level="3"><secTitle>Dampak bagi anak-anak</secTitle><secContent><par>Sejak akhir 1990-an, semakin banyak orang tua yang mengizinkan <link><target>Bayi</target><anchor>bayinya</anchor></link> menonton televisi seiring dengan semakin banyaknya produk <link><target>DVD</target><anchor>DVD</anchor></link> yang diiklankan dapat membantu perkembangan bahasa dan kognitif bayi. Namun, tidak ada penelitian yang menunjukkan bahwa menonton televisi sejak usia dini dapat meningkatkan perkembangan berbahasa <link><target>Anak</target><anchor>anak</anchor></link>. Sebaliknya, bukti ilmiah menunjukkan bahwa bayi yang menonton DVD semacam itu memiliki kemampuan berbahasa yang lebih rendah. Selain itu, bila kemampuan anak mengenal huruf dan angka diukur pada usia sekolah, anak yang menonton televisi sebelum berusia 3 tahun memiliki skor yang lebih rendah daripada anak yang tidak menonton televisi sebelum berusia 3 tahun. Demikian pula, semakin banyak anak menonton televisi sebelum usia 3 tahun, semakin tinggi kemungkinannya mengalami masalah perhatian pada usia 7 tahun.</par><par>Sebaliknya, menonton acara televisi yang berkualitas dapat meningkatkan kemampuan kognitif anak usia prasekolah. Acara televisi yang paling banyak diteliti ialah <i><link><target>Sesame Street</target><anchor>Sesame Street</anchor></link></i> yang menunjukkan efek positif untuk pembelajaran bahasa bila ditonton anak usia 3–5 tahun. Sebagai perbandingan, penelitian menunjukkan bahwa acara televisi tanpa maksud pendidikan—seperti <link><target>Animasi</target><anchor>film kartun</anchor></link> pada umumnya—tidaklah berhubungan dengan peningkatan kemampuan berbahasa. Setelah remaja, anak-anak yang pada usia prasekolah biasa menonton <i>Sesame Street</i> ternyata meraih nilai pelajaran yang lebih tinggi, lebih banyak membaca buku, dan lebih bermotivasi untuk meraih prestasi dibandingkan dengan remaja yang pada saat berusia prasekolah tidak menonton acara tersebut.</par><par>Melalui televisi, anak-anak dan <link><target>Remaja</target><anchor>remaja</anchor></link> juga dapat belajar mengenai perilaku antikekerasan, empati, toleransi kepada orang dari ras atau etnis lain, dan rasa hormat kepada orang yang lebih tua. Informasi mendidik juga dapat diselipkan dalam program yang populer bagi remaja, misalnya pendidikan mengenai <link><target>Kontrasepsi</target><anchor>kontrasepsi</anchor></link> yang berhasil dilakukan melalui salah satu episode serial televisi Amerika Serikat, <i><link><target>Friends</target><anchor>Friends</anchor></link></i>.</par><par>Namun, menonton televisi juga berpotensi memberikan dampak negatif bagi anak-anak dan remaja, seperti perilaku agresif, penyalahgunaan zat, aktivitas seksual yang berisiko, <link><target>Obesitas</target><anchor>obesitas</anchor></link>, gangguan pola makan, dan menurunnya prestasi di sekolah. Bila di dalam kamar anak terdapat televisi, risiko anak mengalami kelebihan berat badan dan kemungkinan anak <link><target>Merokok</target><anchor>merokok</anchor></link> meningkat, anak menjadi kurang membaca dan melakukan hobi lainnya, serta waktu tidur anak berkurang.</par><par>Pada tahun 2001, Akademi Dokter Anak Amerika merekomendasikan sejumlah hal untuk mengatasi potensi dampak negatif televisi bagi anak-anak dan remaja, termasuk mengeluarkan televisi dari kamar anak, menghindarkan tontonan televisi dari anak berusia di bawah 2 tahun, serta mendorong orang tua untuk menemani anak menonton televisi dan memantau program televisi yang ditonton anak-anak agar informatif, mendidik, dan tidak berisi kekerasan.</par></secContent></section><section level="3"><secTitle>Dampak kesehatan</secTitle><secContent><par>Karena berkaitan dengan perilaku menetap (<i>sedentary behavior</i>) seperti duduk dan berbaring dalam waktu lama tanpa mengeluarkan energi, terlalu banyak menonton televisi ditengarai berdampak negatif bagi kesehatan. Banyak penelitian telah menunjukkan bahwa menonton televisi dalam waktu lama berasosiasi dengan <link><target>Indeks massa tubuh</target><anchor>indeks massa tubuh</anchor></link> yang lebih tinggi, tingkat kebugaran yang lebih rendah, dan tingkat <link><target>Kolesterol</target><anchor>kolesterol</anchor></link> darah yang lebih tinggi. Semakin banyak seseorang menonton televisi pada saat masih anak-anak, semakin tinggi kemungkinannya untuk mengalami <link><target>Obesitas</target><anchor>obesitas</anchor></link> pada saat dewasa. Menonton televisi dan perilaku menetap lainnya juga berasosiasi dengan semakin tingginya risiko <link><target>Kanker usus besar</target><anchor>kanker kolorektal</anchor></link>, <link><target>Kanker endometrium</target><anchor>endometrial</anchor></link>, <link><target>Kanker ovarium</target><anchor>ovarium</anchor></link>, dan <link><target>Kanker prostat</target><anchor>prostat</anchor></link> serta risiko <link><target>Penyakit kardiovaskular</target><anchor>penyakit kardiovaskular</anchor></link>.</par></secContent></section></secContent></section><section level="2"><secTitle>Lihat pula</secTitle><secContent><list><listEl> <link><target>Daftar saluran televisi</target><anchor>Daftar saluran televisi</anchor></link></listEl><listEl> <link><target>Stasiun televisi</target><anchor>Stasiun televisi</anchor></link></listEl><listEl> <link><target>Televisi Internet</target><anchor>Televisi Internet</anchor></link></listEl></list></secContent></section><section level="2"><secTitle>Referensi</secTitle><secContent /></section><section level="2"><secTitle>Pranala luar</secTitle><secContent><list><listEl>  <extLink><target>http://www.sciencetech.technomuses.ca/english/collection/television.cfm</target><anchor>A History of Television</anchor></extLink> at the <link><target>Canada Science and Technology Museum</target><anchor>Canada Science and Technology Museum</anchor></link></listEl><listEl>  <extLink><target>http://www.museum.tv/archives/etv/index.html</target><anchor>The Encyclopedia of Television</anchor></extLink> at the <link><target>Museum of Broadcast Communications</target><anchor>Museum of Broadcast Communications</anchor></link></listEl><listEl>  <extLink><target>http://www.nhk.or.jp/strl/aboutstrl/evolution-of-tv-en/index-e.html</target><anchor>The Evolution of TV, A Brief History of TV Technology in Japan</anchor></extLink> <link><target>NHK</target><anchor>NHK</anchor></link></listEl><listEl>  <extLink><target>http://www.tvhistory.tv/</target><anchor>Television's History — The First 75 Years</anchor></extLink></listEl><listEl>  <extLink><target>http://radiostationworld.com/directory/television_standards/default.asp</target><anchor>Worldwide Television Standards</anchor></extLink></listEl><listEl>  <extLink><target>http://teknologi-maklumat.com/wiki/Televisyen</target><anchor>Ensiklokamus Pengetahuan Teknologi: Televisi secara ringkas</anchor></extLink></listEl><listEl>  <extLink><target>http://tv.gudangmateri.com</target><anchor>TV Streaming Indonesia</anchor></extLink></listEl><listEl>  <extLink><target>http://www.infoservicetv.com/prinsip-kerja-televisi.html</target><anchor>Cara Kerja Televisi</anchor></extLink></listEl></list><par><link><target>Kategori:Peralatan telekomunikasi</target><anchor>Kategori:Peralatan telekomunikasi</anchor></link><link><target>Kategori:Televisi</target><anchor> </anchor></link><link><target>Kategori:Perangkat keras video</target><anchor>Kategori:Perangkat keras video</anchor></link></par></secContent></section></text></page>