<page type="article"><url>Televisi sirkuit tertutup</url><title>Televisi sirkuit tertutup</title><text><firstPara><par><link><target>Berkas:Three Surveillance cameras.jpg</target><anchor>thumb</anchor><param>right</param><param>CCTV</param></link><b>Televisi sirkuit tertutup</b> (Closed Circuit Television (CCTV) yang berarti menggunakan sinyal yang bersifat tertutup, tidak seperti televisi biasa yang merupakan sinyal siaran.</par></firstPara><section level="2"><secTitle>Penggunaan</secTitle><secContent><par>Pada umumnya CCTV digunakan sebagai pelengkap keamanan dan banyak dipakai di dalam industri-industri seperti militer, bandara, toko, kantor, pabrik dan bahkan sekarang perumahan pun telah banyak yang menggunakan teknologi ini.</par></secContent></section><section level="2"><secTitle>Perlengkapan</secTitle><secContent><par>CCTV sebagai satu kesatuan system mepunyai beberapa perlengkapan yaitu:</par><list><listEl> Kamera</listEl><listEl> DVR (<i>Digital Video Recorder</i>)</listEl></list><section level="3"><secTitle>Kamera</secTitle><secContent><par>Kamera CCTV ini berfungsi sebagai alat pengambil gambar, ada beberapa tipe <link><target>Kamera</target><anchor>kamera</anchor></link> yang membedakan dari segi kualitas, penggunaan dan fungsinya 2 hal yang paling utama adalah, camera <i>CCTV analog</i> dan <i>Camera CCTV Network</i> dimana kamera analog menggunakan satu <i>solid kable</i> untuk setiap kamera yang berarti, setiap kamera akan harus terhubung ke DVR atau system secara langsung sedangkan <i>Camera Network</i> atau yang biasa di sebut IP Kamera, bisa menggunakan jejaring yang berarti akan menghemat dari segi installasi karena network bersifat pararel dan bercabang tidak memerlukan satu kabel khusus untuk tiap kamera dalam pengaksesannya.</par></secContent></section><section level="3"><secTitle>DVR</secTitle><secContent><par><link><target>DVR</target><anchor>DVR</anchor></link> (<i>Digital Video Recorder</i>). ini adalah system yang digunakan oleh kamera CCTV untuk merekam semua gambar yang di kirim oleh kameradalam sistem ini banyak fitur yang bisa kita manfaatkan untuk pelengkap keamanan, salah satunya adalah merekam semua kejadiandan hasil rekaman ini yang biasa digunakan di dalam peradilan untuk membuktikan suatu kejadiandalam sebuah sistem kamera, jumlah dan kualitas rekaman akan ditentukan oleh DVR ini.</par></secContent></section></secContent></section><section level="2"><secTitle>Pranala luar</secTitle><secContent><list><listEl> <extLink><target>http://www.nasa.gov/centers/marshall/pdf/114016main_ET_SRB_Cam_FS.pdf</target><anchor>Space Shuttle External Tank and Solid Rocket Booster Camera Systems</anchor></extLink></listEl><listEl> <extLink><target>http://www.crimereduction.gov.uk/cctvminisite4.htm</target><anchor>UK Government pro-CCTV campaign</anchor></extLink></listEl><listEl> <extLink><target>http://www.homeoffice.gov.uk/rds/pdfs05/hors292.pdf</target><anchor>Assessing the Impact of CCTV, a UK Home office study on the effectiveness of closed-circuit television</anchor></extLink></listEl><listEl> <extLink><target>http://www.theregister.co.uk/2001/09/27/face_recognition_useless_for_crowd/</target><anchor>The Register story: Face recognition useless for crowd surveillance</anchor></extLink></listEl><listEl> <extLink><target>http://www.ico.gov.uk/Home/for_organisations/topic_specific_guides/cctv.aspx</target><anchor>CCTV Guidance notes</anchor></extLink> from the UK <link><target>Information Commissioner's Office</target><anchor>Information Commissioner's Office</anchor></link></listEl><listEl><extLink><target>http://archives.cbc.ca/IDD-1-75-1299/science_technology/police_cameras_privacy/</target><anchor>CBC Digital Archives - The Long Lens of the Law</anchor></extLink></listEl><listEl><extLink><target>http://www.urbaneye.net/</target><anchor>The Urbaneye Project on CCTV in Europe</anchor></extLink></listEl><listEl> <extLink><target>http://www.ncjrs.gov/pdffiles1/jr000249d.pdf</target><anchor>CCTV:Constant Cameras Track Violators</anchor></extLink> National Institute of Justice Journal 249 (2003). Washington, DC: U.S. Department of Justice.</listEl><listEl> <extLink><target>http://www.sccjr.ac.uk/pubs/Public-Space-CCTV-in-Scotland--Results-of-a-National-Survey-of-Scotlands-Local-Authorities/182</target><anchor>Public Space CCTV in Scotland: Results of a National Survey of Scotland's Local Authorities</anchor></extLink></listEl><listEl> <extLink><target>https://archive.is/20121212230144/www.venice.coe.int/docs/2007/CDL-AD(2007)014-e.asp</target><anchor>Opinion on Video Surveillance in Public Places by Public Authorities and the Protection of Human Rights</anchor></extLink> and <extLink><target>https://archive.is/20121212220205/www.venice.coe.int/docs/2007/CDL-AD(2007)027-e.asp</target><anchor>Opinion on Video Surveillance by Private Operators in the Public and Private Spheres and by Public Authorities in the Private Sphere and the Protection of Human Rights</anchor></extLink>, <link><target>Venice Commission</target><anchor>Venice Commission</anchor></link>, 2007</listEl></list><par><link><target>Kategori:Pemantauan</target><anchor>Kategori:Pemantauan</anchor></link><link><target>Kategori:Keamanan</target><anchor>Kategori:Keamanan</anchor></link><link><target>Kategori:Kepolisian</target><anchor>Kategori:Kepolisian</anchor></link></par></secContent></section></text></page>