 <page>
    <title>Sapardi Djoko Damono</title>
    <ns>0</ns>
    <id>81</id>
    <revision>
      <id>10376439</id>
      <parentid>10322912</parentid>
      <timestamp>2015-11-11T00:22:06Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Vita Pasaribu</username>
        <id>660566</id>
      </contributor>
      <comment>/* Nonfiksi */menambah konten</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{Infobox artis indonesia
|name = Sapardi Djoko Damono
|image = SapardiDD.jpg
|imagesize = 
|caption = 
|birthdate = {{birth date|1940|3|20}}
|birthplace = {{flagicon|Indonesia}} [[Surakarta]], [[Jawa Tengah]] 
|birthname = Sapardi Djoko Damono 
|othername = 
|deathdate = 
|deathplace = 
|yearsactive =[[1958]] - sekarang 
|occupation = [[Sastrawan]]
[[Guru besar]]
|spouse = 
|partner = 
|children = 
|parents = 
|influences = 
|influenced = 
|website = 
}}[[Profesor|'''Prof.''']]''' [[Doktor|Dr]].''' '''Sapardi Djoko Damono''' ({{lahirmati|[[Kota Surakarta|Surakarta]]|20|3|1940}}) adalah seorang [[pujangga]] berkebangsaan [[Indonesia]] terkemuka. Ia dikenal melalui berbagai [[puisi]]-puisinya yang menggunakan kata-kata sederhana, sehingga beberapa di antaranya sangat populer, baik di kalangan sastrawan maupun khalayak umum.

== Riwayat hidup ==
Masa mudanya dihabiskan di Surakarta (lulus SMP Negeri 2 Surakarta tahun [[1955]] dan [[SMA Negeri 2 Surakarta]] tahun [[1958]]). Pada masa ini ia sudah menulis sejumlah karya yang dikirimkan ke majalah-majalah. Kesukaannya menulis ini berkembang saat ia menempuh kuliah di bidang [[Bahasa Inggris]] di [[Universitas Gadjah Mada]], [[Yogyakarta]]. Sejak tahun 1974 ia mengajar di Fakultas Sastra (sekarang Fakultas Ilmu Budaya) [[Universitas Indonesia]], namun kini telah pensiun. Ia pernah menjadi [[dekan]] di sana dan juga menjadi [[guru besar]]. Pada masa tersebut ia juga menjadi redaktur pada majalah &quot;Horison&quot;, &quot;Basis&quot;, dan &quot;Kalam&quot;.

Sapardi Djoko Damono banyak menerima penghargaan. Pada tahun [[1986]] SDD mendapatkan anugerah [[SEA Write Award]]. Ia juga penerima Penghargaan Achmad Bakrie pada tahun 2003. Ia adalah salah seorang pendiri [[Yayasan Lontar]]. Ia menikah dengan Wardiningsih dan dikaruniai seorang putra dan seorang putri.

== Karya-karya ==
{{Quote box
 |quote  =
&lt;big&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Aku Ingin&lt;/big&gt;&lt;/b&gt;&lt;/i&gt;&lt;br&gt;

Aku ingin mencintaimu dengan sederhana&lt;br&gt;
dengan kata yang tak sempat diucapkan&lt;br&gt; 
kayu kepada api yang menjadikannya abu&lt;br&gt;&lt;br&gt;
Aku ingin mencintaimu dengan sederhana&lt;br&gt; 
dengan isyarat yang tak sempat disampaikan&lt;br&gt; 
awan kepada hujan yang menjadikannya tiada&lt;br&gt;&lt;br&gt;
 |source =&lt;div align=&quot;right&quot;&gt;&lt;b&gt;Sapardi Djoko Damono&lt;/div&gt;&lt;/b&gt;
 |align = right
 |quoted=1
 |width = 23%
}}Sajak-sajak SDD, begitu ia sering dijuluki, telah diterjemahkan ke dalam berbagai bahasa, termasuk [[bahasa daerah]]. Ia tidak saja menulis puisi, namun juga [[cerita pendek]]. Selain itu, ia juga menerjemahkan berbagai karya penulis asing, menulis [[esei]], serta menulis sejumlah kolom/artikel di surat kabar, termasuk kolom [[sepak bola]]. Beberapa puisinya sangat populer dan banyak orang yang mengenalinya, seperti ''Aku Ingin'' (sering kali dituliskan bait pertamanya pada undangan [[perkawinan]]), ''Hujan Bulan Juni'', ''Pada Suatu Hari Nanti'', ''Akulah si Telaga'', dan ''Berjalan ke Barat di Waktu Pagi Hari''. Kepopuleran puisi-puisi ini sebagian disebabkan [[musik]]alisasi terhadapnya. Yang terkenal terutama adalah oleh Reda Gaudiamo dan Tatyana (tergabung dalam duet &quot;Dua Ibu&quot;). [[Ananda Sukarlan]] pada tahun 2007 juga melakukan interpretasi atas beberapa karya SDD. 

Berikut adalah karya-karya SDD (berupa kumpulan puisi), serta beberapa esei.

=== Fiksi (Puisi dan Prosa) ===
* &quot;Duka-Mu Abadi&quot;, Bandung (1969)
* &quot;Lelaki Tua dan Laut&quot; (1973; terjemahan karya [[Ernest Hemingway]])
* &quot;Mata Pisau&quot; (1974)
* &quot;Sepilihan Sajak George Seferis&quot; (1975; terjemahan karya George Seferis)
* &quot;Puisi Klasik Cina&quot; (1976; terjemahan)
* &quot;Lirik Klasik Parsi&quot; (1977; terjemahan)
* &quot;Dongeng-dongeng Asia untuk Anak-anak&quot; (1982, Pustaka Jaya)
* &quot;Perahu Kertas&quot; (1983)
* &quot;Sihir Hujan&quot; (1984; mendapat penghargaan Puisi Putera II di [[Malaysia]])
* &quot;Water Color Poems&quot; (1986; translated by J.H. McGlynn)
* &quot;Suddenly the night: the poetry of Sapardi Djoko Damono&quot; (1988; translated by J.H. McGlynn) 
* &quot;Afrika yang Resah (1988; terjemahan)
* &quot;Mendorong Jack Kuntikunti: Sepilihan Sajak dari Australia&quot; (1991; antologi sajak [[Australia]], dikerjakan bersama R:F: Brissenden dan David Broks)
* &quot;Hujan Bulan Juni&quot; (1994)
* &quot;Black Magic Rain&quot; (translated by Harry G Aveling)
* &quot;Arloji&quot; (1998)
* &quot;Ayat-ayat Api&quot; (2000)
* &quot;Pengarang Telah Mati&quot; (2001; kumpulan [[cerpen]])
* &quot;Mata Jendela&quot; (2002)
* &quot;Ada Berita Apa hari ini, Den Sastro?&quot; (2002)
* &quot;Membunuh Orang Gila&quot; (2003; kumpulan cerpen)
* &quot;Nona Koelit Koetjing: Antologi cerita pendek Indonesia periode awal (1870an - 1910an)&quot; (2005; salah seorang penyusun)
* &quot;Mantra Orang Jawa&quot; (2005; puitisasi mantera tradisional Jawa dalam bahasa Indonesia)
* &quot;Before Dawn: the poetry of Sapardi Djoko Damono&quot; (2005; translated by J.H. McGlynn)
* &quot;Kolam&quot; (2009; kumpulan puisi)
* &quot;Sutradara Itu Menghapus Dialog Kita&quot; (2012)
* &quot;Namaku Sita&quot; (2012; kumpulan puisi)
* &quot;The Birth of I Lagaligo&quot; (2013; puitisasi epos &quot;I La Galigo&quot; terjemahan Muhammad Salim, kumpulan puisi dwibahasa bersama John McGlynn)
* &quot;Hujan Bulan Juni: Sepilihan Sajak&quot; (edisi 1994 yang diperkaya dengan sajak-sajak sejak 1959, 2013; kumpulan puisi)
* &quot;Trilogi Soekram&quot; (2015; novel)
* &quot;Hujan Bulan Juni&quot; (2015; novel)

Selain menerjemahkan beberapa karya [[Kahlil Gibran]] dan [[Jalaluddin Rumi]] ke dalam bahasa Indonesia, Sapardi juga menulis ulang beberapa teks klasik, seperti Babad Tanah Jawa dan manuskrip I La Galigo.
kobe

=== Musikalisasi Puisi ===
Musikalisasi puisi karya SDD dimulai pada tahun 1987 ketika beberapa mahasiswanya membantu program [[Pusat Bahasa]], membuat musikalisasi puisi karya beberapa penyair Indonesia, dalam upaya mengapresiasikan sastra kepada siswa [[SLTA]]. Saat itulah tercipta musikalisasi ''Aku Ingin'' oleh Ags. Arya Dipayana dan ''Hujan Bulan Juni'' oleh H. Umar Muslim. Kelak, ''Aku Ingin'' diaransemen ulang oleh [[Dwiki Dharmawan]] dan menjadi bagian dari &quot;''Soundtrack'' [[Cinta dalam Sepotong Roti]]&quot; (1991), dibawakan oleh Ratna Octaviani.

Beberapa tahun kemudian lahirlah album &quot;Hujan Bulan Juni&quot; (1990) yang seluruhnya merupakan musikalisasi dari sajak-sajak Sapardi Djoko Damono. Duet Reda Gaudiamo dan Ari Malibu merupakan salah satu dari sejumlah penyanyi lain, yang adalah mahasiswa Fakultas Sastra Universitas Indonesia. Album &quot;Hujan Dalam Komposisi&quot; menyusul dirilis pada tahun 1996 dari komunitas yang sama.  

Sebagai tindak lanjut atas banyaknya permintaan, album &quot;Gadis Kecil&quot; (2006) diprakarsai oleh duet Dua Ibu, yang terdiri dari Reda Gaudiamo dan Tatyana dirilis, dilanjutkan oleh album &quot;Becoming Dew&quot; (2007) dari duet Reda dan Ari Malibu. [[Ananda Sukarlan]] pada Tahun Baru 2008 juga mengadakan konser kantata &quot;Ars Amatoria&quot; yang berisi interpretasinya atas puisi-puisi SDD serta karya beberapa penyair lain. 

=== Nonfiksi ===
* &quot;Sastra Lisan Indonesia&quot; ([[1983]]), ditulis bersama [[Subagio Sastrowardoyo]] dan A. Kasim Achmad. Seri Bunga Rampai Sastra ASEAN.
* &quot;Puisi Indonesia Sebelum Kemerdekaan&quot;
* &quot;Dimensi Mistik dalam Islam&quot; ([[1986]]), terjemahan karya Annemarie Schimmel &quot;Mystical Dimension of Islam&quot;, salah seorang penulis.
* &quot;Jejak Realisme dalam Sastra Indonesia&quot; ([[2004]]), salah seorang penulis.
* &quot;Sosiologi Sastra: Sebuah Pengantar Ringkas&quot; ([[1978]]).
* &quot;Politik ideologi dan sastra hibrida&quot; ([[1999]]).
* &quot;Pegangan Penelitian Sastra Bandingan&quot; ([[2005]]).
* &quot;Babad Tanah Jawi&quot; ([[2005]]; penyunting bersama Sonya Sondakh, terjemahan bahasa Indonesia dari versi [[bahasa Jawa]] karya [[Yasadipura]], Balai Pustaka [[1939]]).
* &quot;Bilang Begini, Maksudnya Begitu&quot; ([[2014]]), buku apresiasi puisi.

== Pranala luar ==
* {{id}} [http://www.tokohindonesia.com/ensiklopedi/s/sapardi-damono/index.shtml Profil di TokohIndonesia.com]
* {{En}}[http://en.wikipedia.org/wiki/S.E.A._Write_Award S.E.A Write Award]
* [http://perca.blogspot.com/2007_01_01_archive.html Peluncuran album &quot;Becoming Dew&quot;]
* [http://www.kompas.co.id/kompascetak/read.php?cnt=.kompascetak.xml.2008.02.17.02365572&amp;channel=2&amp;mn=27&amp;idx=27 Artikel tentang acara Puisi Cinta Sapardi Djoko Damono] dari Kompas Online, diakses 19 Februari 2008.

{{DEFAULTSORT:Damono, Sapardi Djoko}}
&lt;!-- TENTANG DIRI SENDIRI

 

Sapardi Djoko Damono dilahirkan di Solo, sebagai anak pertama dari pasangan Sadyoko dan Sapariah, pada tanggal 20 Maret 1940. Ia tinggal di Ngadijayan, kampungnya Pangeran Hadiwijaya, kira-kira 500 meter dari W.S. Rendra dan B. Sutiman yang tinggal di Kampung Patangpuluhan, dan sekitar 500 metr dari Bakdi Soemanto dan Sugiarta Sriwibawa yang tinggal di Kampung Kratonan — tetapi ketika itu ia sama sekali tidak mengenal “calon-calon” penyair tersebut. Ia bersekolah di Sekolah Rakyat (sekarang Sekolah Dasar) Kraton “Kasatriyan” tempat ia bergaul dengan para putra pangeran, sementara di rumah ia menikmati kehidupan sebagai anak kampung dengan menghabiskan msa kecilnya bermain benthik, gobaksodor, dhelikan, jamuran, cari belut, main jailangkung, adu jangkrik, main kelereng, main layang-layang, dan bal-balan di gang sempit atau di Alun-alun Selatan. Suasana perjuangan yang berlangsung sampai dengan tahun 1949, yang kadang-kadang berupa pemboman oleh pesawat terbang Belanda dan dar-dor di malam hari oleh pejuang kita, seperti tidak mempengaruhi keasyikan masa kanaknya.

Selain itu ia juga suka mengunjungi beberapa persewaan buku yang waktu itu banyak terdapat di kotanya. Di sana ia mengenal dunia rekaan yang diciptakan Karl May, Sutomo Djauhar Arifin, William Saroyan. Pramoedya Ananta Toer, Mochtar Lubis, dan lain-lain—di samping berbagai jenis komikseperti yang diciptakan oleh R.A. Kosasih. Ia, bersama adik satu-satunya, bahkan pernah “mengusahakan” persewaan komik bagi anak-anak di kampungnya. Masa kanak itu berlangsung seperti lama sekali dan tak akan penah selesai, sampai mendadak pada tahun 1957 rumah warisan keluarganya dijual dan keluarganya pindah ke pinggir kota di sebelah utara, di desa yang waktu itu belum berlistrik dan suasana desa-kampungnya diwarnai rumpun bambu, kicau urung, bunga sepatu, air kali, dan bedhidhing kalau kemarau. Sama sekali berbeda dengan Ngadijayan yang di pusat kota dan senantiasa hiruk pikuk itu. Waktu itu ia duduk di kelas dua SMA. Dan waktu itu pulalah ia mulai menulis puisi, tidak pernah berhenti sampai sekarang.

Sejak itu waktu bagai melesat, berlalu cepat sekali, berbeda dengan masa kanaknya. Selepas SMA ia belajar di Yogya. Di masa mahasiswa ia suka main drama, main musik, siaran sastra di radio, menerjemahkan, dan terus nulis puisi. Lulus dari UGM ia cepat-cepat berumah tangga, bekerja sebagai guru di Madiun, Solo, dan Semarang. Belajar sebentar di Amerika, lalu pindah ke Jakarta pada tahun 1973. Pada tahun itu juga ia diminta membantu Australian Film Commission membuat du film semi dokumenter mengenai dampak modernisasi bagi kehidupan keluarga di Bali dan Solo, masing-masing selama dua bulan. Ia pernah mondar-mandir Jakarta-Semarang selama hampir dua tahun, mengajar di Universitas Dipenogoro dan menjadi direktur pelaksana Yayasan Indonesia. Sambil bekerja di majalah Horison ia kemudian menjadi pengajar tetap di Fakultas Sastra UI dan terus menulis sambil mencari tambahan nafkah sebagai penerjemah dan juri pelbagai sayembara penulisan, lomba baca puisi, dan festival teater.

Ia pernah menjadi anggota Dewan Kesenian Jakarta, pelaksana harian Pusat Dokumentasi H.B. Yassin, dan pengurus RT. Ia pun pernah menjadi anggota redaksi majalah Basis di Yogya, country editor untuk Tenggara, jurnal sastra Asia Tenggara yang terbit di Kuala Lumpur, dan correspondent untuk Indonesia Circle, jurnal ilmiah yang diterbitkan oleh School of Oriental and African Studies, University of London. Setelah bekerja selam 20 tahun, ia mengundurkan diri dari Horison dan kemudian membantu Kalam, sebuah jurnal kebudayaan. Bersama-sama Subagio Sastrowardojo, Umar Kayam, Goenawan Mohamad, dan John H. McGlynn ia mendirikan Yayasan Lontar yang terutama bergerak di bidang penerbitan terjemahan sastra Indonesia dalam bahasa Inggris. Bersama rekan-rekannya di FSUI ia mendirikan Yayasan Puisi, yang menerbitkan jurnal Puisi, yang sekarang ini mengalami kesulitan dana tetapi moga-moga saja ada yang membantu agar bisa hidup lagi untuk selama-lamanya. Amin.

Meskipun sudah menerbitkan sajak-sajaknya di majalah sejak tahun 1957, Sapardi baru menerbitkan kumpulan sajak pada tahun 1969, berjudul Duka-Mu abadi. Penerbitan itu sepenuhnya ditanggung oleh pelukis Jeihan, temannya keluyuran sejak SMA. Pada tahun 1974 terbit Mata Pisau dan Akuarium, tahun 1983 terbit Perahu Kertas, tahun 1984 Sihir Hujan, tahun 1994 Hujan Bulan Juni, dan tahun 1998 Arloji. Sajak-sajaknya telah diterjemahkan ke dalam bahasa-bahasa Arab, Hindi, Cina, Jepang, Belanda, Prancis, Inggris, Jerman, Bali, dan Jawa. Sejumlah sajaknya diterbitkan dalam bahasa Inggris, berjudul Suddenly the Night. Jika selam usia likuran ia sangat subur, ternyata semakin tua ia merasa semakin terbata-bata menulis puisi — meskipun tetap saja menulis puii, mungkin sebab itulah pekerjaan tetapnya yang tidak memberinya nafkah. Namun, karena menulis puisi ia diundang baca puisi ke mana-mana di Eropa, Asia, dan Australia. Dan ia senang ketika salah sebuah sajaknya dikutip oleh Perdana Menteri India, Narasimha Rao, dalam pidatonya di sebuah KTT Nonblok, ketika sejumlah (mantan) mahasiswanya menggunakan beberapa sajaknya untuk disusun menjadi nyanyian, ketika salah satu sajak yang dinyanyikan itu dijadikan lagu tema dalam film Gagrin Nugroho Cinta dalam Sepotong Roti, ketika sajak yang sama itu muncul pula sejumlah undangan kawin, kalender, poster, t-shirt, dan bloknot. Setidaknya ia merasa tidak sia-sia telah menulis dalam bahasa Indonesia karena ternyata ada saja yang membaca dan memanfaatkannya, meskipun kadang-kadang ia bertanya-tana mengapa tidak menulis puisi dalam bahasa Jawa, bahasa ibunya.

Sapardi juga suka menulis berbagai jenis esai dan karangan ilmiah, terutama untuk dicampaikan di seminar-seminar. Karangan-karangannya jenis itu yang dibukukan antara lain Sosiologi Sastra. Sebuah Pengantar Ringkas (1978), Novel Sastra Indonesia Sebelum Perang (1979), Sastra Indonesia Modern: Beberapa Catatan (1983), Bilang Begini, Maksudnya Begitu (1990), Politik, Ideologi, dan Sastra Hibrida (1999), dan Sihir Rendra: Permainan Makna (1999) di samping dalam sejumlah antologi karangan bersama. Kesukaannya menerjemahkan telah menghasilkan beberapa buku antara lain Puisi Klasik Cina, Puisi Parsi Klasik, Puisi Brazilia Modern, Sepilihan Sajak Geroge Seferis, Mendorong Jack Kunti-kunti; Sepilihan Sajak Australia, Afrika yang Resah (terjemahan dari :Song of Lawino” dan “Song of Ocol” oleh Okot p’Bitek), Lelaki tua dan Laut (The Old Man and the Sea, Hemingway) Daisy Manis (Daisy Miller, Henry James), Codot di Pohon Kemerdekaan (kumpulan cerpen Albert Wendt dari Samoa), Tiga Sandiwara Ibsen, Duka Cita bagi Electra (Mourning becomes Electra, drama trilogi Eugene O’Neill), Shakuntala, dan Amarah (The Grapes of Wrath, John Steinbeck). Bersama rekan-rekannya di FSUI ia menerjemahkan karya Annemarie Schimmel, Dimensi Mistik dalam Islam. Sejumlah terjemahannya yang sudah diterbitkan di majalah dan koran atau dipentaskan, tetapi belum dibukukan, antara lain Pembunuhan di Katedral (Murder in the Chatedral, T.S. Elliot) Singa dan Permata (The Lion and The Jewel, Wole Soyinka), Brown sang Dewa Agung (The Great God Brown, O’Nell), Asap Musim Panas (Summer and Smoke, Tenessee Williams), Di Bawah Langit Afrika (kumpulan cerpen Afrika), dan sejumlah besar sajak, drama pendek, dan cerpen.

Kegiatannya di bidang karang-mengarang telah memberinya beberapa penghargaan, yakni Cultural Award (1978) dari Austrlia, Anugrah Puisi Putra (1983) dari Malaysia, SEA-Write Award (1986) dari Thailand, Anugrah Seni (1990) dari Pemerintah RI. Kegiatannya sebagai guru menghasilkan gelar doktor dan guru besar, di samping beberapa jabatan struktural antara lain Dekan Fakultas Sastra UI (1995-1999). Ia juga mengetuai bidang humaniora di Majlis Penelitian Pendidikan Tinggi dan menjadi anggota Komisi Disiplin Ilmu Sastra dan Filsafat, Ditjen Pendidikan Tinggi, Depdiknas. Ia tinggal di Perumahan Dosen UI di Ciputat.***  (info dari biografi di &quot;Ayat-ayat Api&quot; untuk bahan editan kelak) --&gt;

{{Kusala Sastra Khatulistiwa}}
[[Kategori:Alumni Universitas Indonesia]]
[[Kategori:Alumni Universitas Gadjah Mada]]
[[Kategori:Pujangga Indonesia]]
[[Kategori:Tokoh dari Surakarta]]
[[Kategori:Tokoh Angkatan 66]]
[[Kategori:Tokoh Jawa Tengah]]
[[Kategori:Tokoh Jawa]]</text>
      <sha1>40r1i68dj140o7aaqa8asaqzi74h0vx</sha1>
    </revision>
  </page>