<artikel>
<judul>
Badai petir
</judul>
<isi>
Awan dinding yang dikaitkan dengan badai petir besar di atas Enschede, Belanda.
	Lihat thunderstorm di Wiktionary, kamus gratis.

Sebuah badai petir, juga disebut badai listrik, badai guntur atau badai-p, merupakan bentuk cuaca yang dikenali dari munculnya guntur dan petir.[1]
Energi
Badai petir, Garajau, Madeira

Bila jumlah air yang banyak dan berasal dari awan diketahui, kemudian total energi sebuah badai petir dapat dihitung. Pada badai petir sedang, energi yang dilepaskan mencapai 10.000.000 kilowatt jam (3.6×1013 joule), yang sama dengan bom nuklir 20 kiloton. Badai petir besar dapat 10 hingga 100 kali lebih kuat.[2]
Di mana badai petir terjadi

Badai petir terjadi di seluruh dunia, bahkan di wilayah kutub sekalipun, dengan frekuensi terkuat di daerah hutan hujan tropis, di mana mereka terjadi setiap hari. Kampala dan Tororo di Uganda telah dianggap sebagai tempat paling banyak petir di Bumi,[3] gelar ini juga diberikan pada Bogor di Jawa, Indonesia atau Singapura.

Beberapa badai petir terkuat dan berbahaya terjadi di Amerika Serikat terutama di Midwest dan negara bagian selatan. Badai tersebut dapat membuat sebuah tornado. Setiap musim semi, pemburu badai pergi ke Great Plains Amerika Serikat dan Canadian Prairies untuk menjelajah aspek visual dan ilmiah badai dan tornado.
Petir
Petir awan ke tanah di Pentagon City di Arlington, Virginia
Petir garpu di Tamworth, New South Wales di Australia

Petir adalah sebuah kejutan listrik yang terjadi dalam sebuah badai petir. Dapat terlihat dalam bentuk garis terang dari langit. Temperatur kejutan petir dapat lima kali lebih panas dari permukaan matahari.[4]
Lihat pula

    Kumulonimbus
    Peringatan badai petir besar
    Pemandangan badai petir besar
    Supersel
    Petir
    Salju petir
    Peringatan tornado
    Pemandangan tornado

Catatan kaki

    ↑ "Weather Glossary - T". National Weather Service. 21 April 2005. Diakses tanggal 2006-08-23.
    ↑ Encyclopedia Britannica article on thunderstorms
    ↑ "How many thunderstorms occur each year?". Thunderstorms. Sky Fire Productions. Diakses tanggal 2006-08-23.
    ↑ "Lightning". BBC. Diarsipkan dari versi asli tanggal 2005-04-07. Diakses tanggal 2008-06-29.

        Burgess, D.W., R. J. Donaldson Jr., and P. R. Desrochers, 1993: Tornado detection and warning by radar. The Tornado: Its Structure, Dynamics, Prediction, and Hazards, Geophys. Monogr., No. 79, American Geophysical Union, 203–221.
        Corfidi, S. F., 1998: Forecasting MCS mode and motion. Preprints 19th Conf. on Severe Local Storms, American Meteorological Society, Minneapolis, Minnesota, pp. 626-629.
        Davies, J.M., 2004: Estimations of CIN and LFC associated with tornadic and nontornadic supercells. Wea. Forecasting, 19, 714-726.
        Davies, J.M., and R. H. Johns, 1993: Some wind and instability parameters associated with strong and violent tornadoes. Part I: Helicity and mean shear magnitudes. The Tornado: Its Structure, Dynamics, Prediction, and Hazards (C. Church et al., Eds.), Geophysical Monograph 79, American Geophysical Union, 573-582.
        David, C.L. 1973: An objective of estimating the probability of severe thunderstorms. Preprint Eight conference of Severe Local Storms. Denver, Colorado, American Meteorological Society, 223-225.
        Doswell, C.A., III, D. V. Baker, and C. A. Liles, 2002: Recognition of negative factors for severe weather potential: A case study. Wea. Forecasting, 17, 937–954.
        Doswell, C.A., III, S.J. Weiss and R.H. Johns (1993): Tornado forecasting: A review. The Tornado: Its Structure, Dynamics, Prediction, and Hazards (C. Church et al., Eds), Geophys. Monogr. No. 79, American Geophysical Union, 557-571.
        Johns, R. H., J. M. Davies, and P. W. Leftwich, 1993: Some wind and instability parameters associated with strong and violent tornadoes. Part II: Variations in the combinations of wind and instability parameters. The Tornado: Its Structure, Dynamics, Prediction and Hazards, Geophys. Mongr., No. 79, American Geophysical Union, 583–590.

Bacaan

    Evans, Jeffry S.: Examination of Derecho Environments Using Proximity Soundings.
    J.V. Iribarne and W.L. Godson, Atmospheric Thermodynamics, published by D. Reidel Publishing Company, Dordrecht, the Netherlands, 1973, 222 pages
    M K Yau and R.R. Rogers, Short Course in Cloud Physics, Third Edition, published by Butterworth-Heinemann, January 1, 1989, 304 pages. EAN 9780750632157 ISBN 0-7506-3215-1

Pranala luar
	Wikimedia Commons memiliki galeri mengenai:
Badai petir

    Anatomy of a thunderstorm
    Electronic Journal of Severe Storms Meteorology
    Social & Economic Costs of Thunderstorms & High Winds from "NOAA Socioeconomics" website initiative
    Thunderstorm photography in Germany
</isi>
</artikel>