<artikel>
<judul>
Teritori Antarktika Britania
</judul>
<isi>
British Antarctic Territory
	
	
Motto: "Research and discovery"
Lagu kebangsaan: "God Save the Queen"
Lokasi Britania Raya dibandingkan dengan wilayah Antarktika yang diklaimnya.
Pangkalan utama
Administrasi	Rothera
London
Bahasa resmi 	English
Pemerintahan 	Wilayah Seberang Laut Britania
 -  	Kerajaan Britania Raya 	Elizabeth II
 -  	Komisioner 	Peter Hayes
 -  	Deputi Komisioner 	Jane Rumble
 -  	Administrator 	Henry Burgess
 -  	Menteri yang Bertanggungjawab 	James Duddridge
Pendirian	
 -  	Diklaim 	1908 
Luas
 -  	Total 	1.709.400 km2 
Penduduk
 -  	Perkiraan  	250 (summer) 
Mata uang 	Pound sterling (GBP)
Ranah Internet 	.aq

Teritori Antarktika Britania (TAB, bahasa Inggris: British Antarctic Territory, disingkat BAT) adalah wilayah [[Antarktika yang diklaim oleh Britania Raya sebagai salah satu dan yang terbesar dari 14 Wilayah Seberang Laut Britania. Teritori Antarktik Britania mencakup wilayah selatan dari paralel selatan ke-60 dan antara bujur meridian barat ke-20 dengan meridian barat ke-80, bertumpang tindih dengan klaim Antartika dari Argentina dan Cili.

Teritori ini dibentuk pada 3 Maret 1962, walaupun klaim dari Britania Raya untuk wilayah ini berwal dari surat paten tahun 1908 dan 1917. Wilayah yang sekarang menjadi bagian Teritori ini, sebelum 1962 merupakan bagian dari dependensi Kepulauan Falkland: Pulau Graham, Kepulauan Orkney, dan Kepulauan Shetland Selatan. Sejak Perjanjian Antarktika mulai berlaku tahun 1961, Pasal 4 menyatakan "Perjanjian ini tidak mengakui, memperselisihkan, ataupun mendirikan klaim kedaulatan wilayah; tidak ada klaim baru yang akan dinyatakan selama perjanjian ini masih berlaku", kebanyakan negara tidak mengakui klaim wilayah di Antarktika.[1] Britania Raya sudah meratifikasi perjanjian ini.
Referensi

    ↑ The Antarctic Treaty, National Science Foundation, Office of Polar Programs 

Wilayah seberang laut dan dependensi Mahkota Britania Raya
Wilayah seberang laut	
Anguilla · Teritori Antarktika Britania · Bermuda · Kepulauan Cayman · Kepulauan Falkland · Georgia Selatan dan Kepulauan Sandwich Selatan · Gibraltar · Montserrat · Kepulauan Pitcairn · Teritori Samudra Hindia Britania · Saint Helena, Ascension, dan Tristan da Cunha1 · Kepulauan Turks dan Caicos · Kepulauan Virgin Britania Raya
	
Dependensi Mahkota	
Guernsey² · Jersey · Pulau Man
Area pangkalan kuasa	
Akrotiri dan Dhekelia
1 mencakup Saint Helena · Pulau Ascension · Tristan da Cunha
² mencakup Alderney · Sark


</isi>
</artikel>
