<artikel>
<judul>
Xixianykus
</judul>
<isi>
Xixianykus
Rentang hidup: Akhir cretaceous, 83 Jtl
PraЄ
Є
O
S
D
C
P
T
J
K
Pg
N
↓
Klasifikasi ilmiah
Kerajaan: 	Animalia
Phylum: 	Chordata
Clade: 	Dinosauria
Clade: 	Theropoda
Famili: 	†Alvarezsauridae
Upafamili: 	†Parvicursorinae
Node: 	†Ceratonykini
Genus: 	†Xixianykus
Xu et al, 2010
Species: 	† X. zhangi
Tata nama biologi
Xixianykus zhangi
Xu et al., 2010

Xixianykus adalah genus dari alvarezsauroid, Dinosaurus theropoda yang hidup pada periode Cretaceous di China.[1]
Penamaan

Jenis spesies Xixianykus zhangi dideskripsikan pada tahun 2010 oleh Xu Xing. Nama genusnya diambil dari Xixia, (nama sebuah daerah setingkat kabupaten di china) dan kata ("nyx") diambil dari bahasa yunani yang artinya cakar. Akhiran Nyx atau nykus dipakai secara umum untuk menamai Alvarezsaurid. Sedangkan nama spesiesnya adalah untuk menghormati Zhang Xinglao.
Penemuan

Fosil dengan kode holotype XMDFEC V0011, ditemukan di Formasi Majiacun, Provinsi Henan, China. Fosil ini terdiri dari kerangka parsial, tanpa tengkorak. Bagian belakang kaki, panggul, dan punggung juga telah ditemukan.
Umur

Xixianykus termasuk turunan tertua dari alvarezsauroida, kelompok parvicursorine yang diperkirakan hidup pada era Santonian-Coniacian dimana hal ini bertentangan dengan parvicursorines lainya, yang kebanyakan berasal dari era Campanian maupun Maastrichtian.[2]
Ciri-ciri

Xixianykus adalah hewan yang kecil, panjang tubuhnya sekitar 50 cm dan tingginya 20 cm. Hal ini menjadikanya sebagai salah satu dinosaurus paling kecil (tidak termasuk Burung). Hewan ini tampaknya beradaptasi dengan baik untuk menjadi pelari. Panjang tubuhnya sekitar 50 cm tetapi memiliki tungkai sepanjang 20 cm dan tulang femur yang pendek dikombinasikan dengan tibia yang panjang dan metatarsus, yang mengindikasikanya sebagai pelari yang cepat.[2] Dinosaurus ini kemungkingan memiliki bulu.
Referensi

    ↑ Xu, X., Wang, D.Y., Sullivan, C., Hone, D.W.E., Han, F.L., Yan, R.H. and Du, F.M. (2010). "A basal parvicursorine (Theropoda: Alvarezsauridae) from the Upper Cretaceous of China.". Zootaxa, 2413: 1-19.
    1 2 Hone, D. (2010). Xixianykus zhangi - A New Alvarezsaur Dave Hone's Archosaur Musings, April 23, 2011.

Pranala luar

    Agile 'roadrunner' dinosaur fossil discovered in China

	Wikispecies mempunyai informasi mengenai
Xixianykus


</isi>
</artikel>