<page type="article"><url>Opera</url><title>Opera</title><text><firstPara><par><b>Opera</b> adalah sebuah bentuk <link><target>Seni</target><anchor>seni</anchor></link>, dari pentasan panggung dramatis sampai pentasan <link><target>Musik</target><anchor>musik</anchor></link>.</par><par>Dalam mementaskan <link><target>Sandiwara</target><anchor>sandiwara</anchor></link>, opera memakai elemen khas teater seperti pemandangan, pakaian, dan akting namun kata-kata dalam opera, atau kata-kata nyanyian, dinyanyikan daripada dituturkan. Penyanyi ditemani oleh <link><target>Ansambel musik</target><anchor>ansambel musik</anchor></link> yang, dari ansambel menolong yang kecil hingga orkes simfoni penuh.</par><par>Opera tradisional terdiri atas dua mode nyanyian: resitatif, deklamasi, dan nyanyian, yang menunjuk kepada bagian tunggal yang dinyanyikan.Opera dinyanyikan biasanya dengan suara yang tinggi.Bagian yang dinyanyikan yang pendek juga diserahkan ke sebagai <i>ariosos</i>.Masing-masing macam nyanyian ditemani di samping alat musik.Penyanyi dan peran mereka bermain disusan menurut golongan menurut tinggi dari suara mereka.Penyanyi pria digolongkan menjadi <i>bass</i>, <i>bass-baritone</i>, dan <i>tenor</i>, sedangkan penyanyi wanita digolongkan menjadi <i>contralto</i>, <i>mezzo-soprano</i>, dan <i>soprano</i>.</par><par>Masing-masing klasifikasi ini mempunyai sub-bagian, atau <i>fachs</i>, seperti liris penyanyi <i>sopran</i>, <i>coloratura</i>, <i>spinto</i>, dan dramatis penyanyi <i>sopran</i> yang menghubungkan suara penyanyi dengan tugas paling cocok untuk warna nada suara dan kualitas.</par><par><link><target>Seni visual</target><anchor>Seni visual</anchor></link>, seperti <link><target>Melukis</target><anchor>melukis</anchor></link>, dilaksanakan untuk membuat tontonan visual di panggung, yang dianggap sebagai sebagian penting pentasan panggung.</par><par>Akhirnya, menari sering dianggap bagian dari pementasan opera. Oleh karena itu, terkenal opera penggubah <link><target>Richard Wagner</target><anchor>Richard Wagner</anchor></link> menunjuk kepada gaya sebagai Gesamtkunstwerk, atau karya seni satu padu.</par></firstPara><section level="2"><secTitle>Lihat pula</secTitle><secContent><list><listEl> <link><target>Daftar Gedung Opera</target><anchor>Daftar Gedung Opera</anchor></link></listEl><listEl> <link><target>Langendriyan</target><anchor>Langendriyan</anchor></link></listEl><listEl> <link><target>Opera Beijing</target><anchor>Opera Beijing</anchor></link></listEl><listEl> <link><target>Wolfgang Amadeus Mozart</target><anchor>Wolfgang Amadeus Mozart</anchor></link></listEl></list><par><link><target>Kategori:Seni pertunjukan</target><anchor>Kategori:Seni pertunjukan</anchor></link></par></secContent></section></text></page>