<page type="article"><url>Sandiwara</url><title>Sandiwara</title><text><firstPara><par><link><target>Berkas:Romeo and juliet brown.jpg</target><anchor>thumb</anchor><param><i><link><target>Romeo and Juliet</target><anchor>Romeo and Juliet</anchor></link></i> dari <link><target>William Shakespeare</target><anchor>William Shakespeare</anchor></link>, contoh lakon terkenal.</param></link><b>Sandiwara</b> atau sering disebut juga <b>Lakon</b> (<link><target>Bahasa Jawa</target><anchor>Bahasa Jawa</anchor></link>), atau <b>pertunjukan drama</b> adalah suatu jenis <link><target>Cerita</target><anchor>cerita</anchor></link>, bisa dalam bentuk tertulis ataupun tak tertulis, yang terutama lebih ditujukan untuk dipentaskan dari pada dibaca. Sebuah lakon tertulis merupakan suatu jenis karya <link><target>Sastra</target><anchor>sastra</anchor></link> yang terdiri dari <link><target>Dialog</target><anchor>dialog</anchor></link> antar para pelakon dan latar belakang kejadian. Lakon tidak tertulis biasanya diambil dari cerita yang sudah umum diketahui dan hanya menjabarkan secara umum jalan cerita dan karakter-karakter dalam cerita tersebut. Contoh karya lakon tertulis yang terkenal misalnya adalah <i><link><target>Romeo and Juliet</target><anchor>Romeo and Juliet</anchor></link></i> dari <link><target>William Shakespeare</target><anchor>William Shakespeare</anchor></link>. Sebuah sandiwara bisa berdasarkan naskah (<link><target>Skenario</target><anchor>skenario</anchor></link>) atau tidak. Apabila tidak, maka semuanya dipentaskan secara spontan dengan banyak <link><target>Improvisasi</target><anchor>improvisasi</anchor></link>.</par><par>Secara umum istilah "sandiwara" dalam bahasa Indonesia diartikan sama dengan drama. Akan tetapi secara khusus istilah sandiwara mengacu kepada kesenian pertunjukan <link><target>Teater</target><anchor>teater</anchor></link> drama tradisional rakyat Indonesia, khususnya di daerah <link><target>Jawa Barat</target><anchor>Jawa Barat</anchor></link>. Kelompok Sandiwara Sunda atau Sandiwara Indramayu dapat ditemukan di Jawa Barat (terutama sekitar <link><target>Cirebon</target><anchor>Cirebon</anchor></link> dan <link><target>Indramayu</target><anchor>Indramayu</anchor></link>) dan Jakarta, salah satunya yang terkenal adalah kelompok <link><target>Sandiwara Sunda Miss Tjitjih</target><anchor>Sandiwara Sunda Miss Tjitjih</anchor></link> di daerah di Cempaka Baru Timur, Jakarta Pusat. Kisah sandiwara ini dapat bersifat percintaan, komedi, horor, tragedi, atau kisah roman sejarah.</par></firstPara><section level="2"><secTitle>Lakon dalam pewayangan</secTitle><secContent><par>Pengertian lakon dalam pergelaran <link><target>Wayang</target><anchor>wayang</anchor></link> dapat diartikan sebuah ceritera yang akan disajikan dalam pergelaran tersebut. Lakon itu dapat merujuk pada suatu judul ceritera yang dipentaskan, misalnya <i><link><target>Gatotkaca</target><anchor>Gatotkaca</anchor></link> Lahir</i>, <i><link><target>Pandu</target><anchor>Pandu</anchor></link> <link><target>Swarga</target><anchor>Swargo</anchor></link></i>, <i><link><target>Kresna</target><anchor>Kresna</anchor></link> Duta</i>, <i>Brubuh Ngalengka</i>, dan lain sebagainya. Sedangkan lakon dalam perngertian anak-anak muda dapat diartikan sebagai tokoh (peran utama), misalnya dalam suatu judul <link><target>Film</target><anchor>film</anchor></link> yang diputar di <link><target>Televisi</target><anchor>televisi</anchor></link>.</par><par>Lakon dalam pergelaran wayang kulit sering diambil dari <link><target>Wiracarita</target><anchor>wiracarita</anchor></link> <i><link><target>Ramayana</target><anchor>Ramayana</anchor></link></i> dan <i><link><target>Mahabarata</target><anchor>Mahabarata</anchor></link></i>, dan juga sumber serat-serat <link><target>Jawa</target><anchor>Jawa</anchor></link> yang ada, misalnya <i>Serat Arjunasasrabahu</i>, <i>Dewa Ruci</i>, dan ceritera carangan (ceritera karangan <link><target>Dalang</target><anchor>dalang</anchor></link>) lainnya. Lakon sendiri dibedakan menjadi beberapa macam, yakni Lakon Baku dan Lakon Carangan. Lakon Baku bersumber dari buku-buku pedalangan tententu, sedangkan Lakon Carangan lebih merujuk kepada lakon-lakon yang diciptakan oleh para dalang senior untuk memenuhi kebutuhan penanggap wayang ataupun penguasa (pemerintah) di masanya. </par><section level="3"><secTitle>Macam-macam Lakon dalam pewayangan</secTitle><secContent><par>Lakon menurut jenisnya terdiri dari beberapa macam, di antarannya: lakon lahiran, lakon raben, lakon gugur, lakon wahyu, lakon banjaran, lakon gugat dan lakon brubuh. </par><list><listEl> <b>Lakon Lahiran</b> biasanya mengisahkan tentang lahirnya seorang tokoh dalam pewayangan, sebagai contoh lahirnya <link><target>Rahwana</target><anchor>Dasamuka</anchor></link>, lahirnya wisanggeni, lahirnya <link><target>Gatotkaca</target><anchor>Gatotkaca</anchor></link>, dan sebagainya. </listEl></list><list><listEl> <b>Lakon Raben</b> biasanya mengisahkan tentang seorang <link><target>Kesatria</target><anchor>kesatria</anchor></link> yang menyunting seorang puteri untuk dijadikan istrinya. Lakon Raben yang paling terkenal adalah <i>Rabine Premadi</i>. </listEl></list><list><listEl> <b>Lakon Gugur</b> biasanya menceriterakan wafatnya seorang tokoh wayang, misalnya <i><link><target>Salya</target><anchor>Salya</anchor></link> Gugur</i>, <i><link><target>Bisma</target><anchor>Bisma</anchor></link> Gugur</i>, <i><link><target>Duryodana</target><anchor>Duryodana</anchor></link> Gugur</i>, dan sebagainya. </listEl></list><list><listEl> <b>Lakon Wahyu</b> menceriterakan mengenai keberuntungan seorang <link><target>Kesatria</target><anchor>kesatria</anchor></link> yang mendapatkan anugerah dari dewata karena kesucian hatinya dalam memaknai setiap cita-citanya. Lakon wahyu yang paling terkenal yakni <i>Wahyu Makutharama</i>. Lakon wahyu ini sangat banyak dan tergolong paling disukai masyarakat penggemar <link><target>Wayang</target><anchor>wayang</anchor></link>. Karena sifatnya yang ringan, banyak <link><target>Komedi</target><anchor>humor</anchor></link>, berpetuah, dan ramai dalam sajian, serta diyakini akan membawa berkah kebaikan pada penanggap pasca mengadakan pergelaran wayang.</listEl></list><list><listEl> <b>Lakon Banjaran</b> merupakan kreativitas baru terutama dari Dalang Ki Timbul Hadiprayitno. Banjaran serupa visualisasi riwayat hidup seorang tokoh, lengkap dari lahir sampai mati. Maka lakon <i>Banjaran Sangkuni</i> menceritakan lahirnya Sangkuni dan nama aslinya, bagaimana ia mendapat jabatan patih di Astina, bagaimana ia menyulut pembakaran para Pandawa, sampai kematian Sangkuni dalam perang Baratayudha. Lakon Banjaran lainnya adalah <i>Banjaran Durna</i>, <i>Banjaran Bhisma</i>, <i>Banjaran Salya</i>, <i>Banjaran Pandu</i> dan sebagainya.</listEl></list><list><listEl> <b>Lakon Gugat</b> merupakan semacam representasi visualiasi protes pada keadaan yang tidak beres atau ketidak-adilan. Misalnya, <i>Pandawa Gugat</i>, <i>Pandu Gugat</i>, <i>Gatotkaca Gugat</i>. Walaupun tidak menggunakan kata "gugat" namun lakon <i>Petruk Jadi Ratu</i> merepresentasikan gugatan orang kecil pada majikannya.</listEl></list><list><listEl> <b>Lakon Brubuh</b> menceritakan hancurnya suatu kerajaan. Maka ada lakon <i>Brubuh Alengka</i> dan <i>Brubuh Astina</i></listEl></list></secContent></section></secContent></section><section level="2"><secTitle>Referensi</secTitle><secContent><list><listEl> Ensiklopedia Nasional Indonesia, Jilid 9, 1990.</listEl></list></secContent></section><section level="2"><secTitle>Pranala luar</secTitle><secContent><list><listEl> <extLink><target>http://cybersastra.net/modules.php?name=News&amp;file=article&amp;sid=3984</target><anchor>Catatan N. Riantiarno dan Afrizal Malna pada Sayembara Penulisan Naskah Drama Dewan Kesenian Jakarta 2003</anchor></extLink></listEl><listEl>  <extLink><target>http://www.playwriting101.com/</target><anchor>Playwriting 101</anchor></extLink></listEl><listEl>  <extLink><target>http://www.empirecontact.com/plays/</target><anchor>Classic Plays</anchor></extLink></listEl></list><par><link><target>Kategori:Teater</target><anchor>Kategori:Teater</anchor></link><link><target>Kategori:Sandiwara</target><anchor> </anchor></link></par><par><link><target>Ar:تمثيلية</target><anchor>ar:تمثيلية</anchor></link></par></secContent></section></text></page>