<artikel>
<judul>
Kristoforus Kolumbus
</judul>
<isi>
Kristoforus Kolumbus

Wajah Kolumbus dalam lukisan abad ke-16. Tidak ada gambar asli mengenai Kolumbus.[1]
Tanggal lahir	Antara 22 Agustus dan 31 Oktober 1451
Genoa, Republik Genoa, sekarang Italia
Meninggal	20 Mei 1506 (umur 54)
Valladolid, Takhta Kastilia, sekarang Spanyol
Kebangsaan	Genoa
Nama lain	Genoa: Christoffa Corombo
Italia: Cristoforo Colombo
Katalan: Cristòfor Colom
Spanyol: Cristóbal Colón
Portugis: Cristóvão Colombo
Latin: Christophorus Columbus
Pekerjaan	Penjelajah Maritim Takhta Kastilia
Gelar	Laksamana Samudera Dunia; Viceroy dan Gubernur Hindia
Agama	Katolik Roma
Pasangan	Filipa Moniz Perestrelo (c. 1455-1485)
Pasangan domestik	Beatriz Enríquez de Arana (c. 1485-1506)
Anak	Diego
Fernando
Kerabat	Giovanni Pellegrino, Giacomo (juga dipanggil Diego)[2], dan Bartolomeus Kolumbus (saudara)
Tanda tangan
Bendera Kolumbus

Kristoforus Kolumbus (Nama Genoa asli: Christoffa Corombo, lahir 30 Oktober 1451 – meninggal 20 Mei 1506 pada umur 54 tahun ) adalah seorang penjelajah dan pedagang asal Genoa, Italia, yang menyeberangi Samudera Atlantik dan sampai ke benua Amerika pada tanggal 12 Oktober 1492. Perjalanan tersebut didanai oleh Ratu Isabella dari Kastilia Spanyol setelah ratu tersebut berhasil menaklukkan Andalusia. Ia percaya bahwa Bumi berbentuk bola kecil, dan beranggap sebuah kapal dapat sampai ke Timur Jauh melalui jalur barat.

Kolumbus bukanlah orang pertama yang tiba di Amerika, yang ia dapati sudah diduduki. Ia juga bukan orang Eropa pertama yang sampai ke benua itu karena sekarang telah diakui secara meluas bahwa orang-orang Viking dari Eropa Utara telah berkunjung ke Amerika Utara pada abad ke 11 dan mendirikan koloni L'Anse aux Meadows untuk jangka waktu singkat. Terdapat perkiraan bahwa pelayar yang tidak dikenali pernah melawat ke Amerika sebelum Kolumbus dan membekalkannya dengan sumber untuk kejayaannya. Terdapat juga banyak teori mengenai ekspedisi ke Amerika oleh berbagai orang sepanjang masa itu.

Kolombus mengira bahwa pulau tersebut masih perawan, belum berpenghuni sama sekali. Mereka berorientasi menjadikan pulau tersebut sebagai perluasan wilayah Spanyol. Tetapi setelah menerobos masuk, Kolumbus ternyata kaget menemukan bangunan yang persis pernah ia lihat sebelumnya ketika mendarat di Afrika. Semula Kolumbus disambut dengan ramah oleh suku Indian, tetapi setelah ketahuan niat buruknya datang di pulau itu, Kolombus banyak mendapat resistensi dari penduduk setempat. Beberapa armada kapal milik rombongan Kolombus ditenggelamkan oleh suku Indian sebab mereka merasa terganggu dan terancam oleh kedatangan Kolombus.
Galeri

    Kristoforus Kolumbus adalah pelindung dan senama Knights.

    Christophorvs Colvmbvs

    Kristoforus Kolumbus Hitam & abu-abu

    Hari Kolumbus

    Penjelajah

    Kolumbus si Bjk Laut

    Kolumbus di Tiki

    Ratu-ratu

    Kolumbus & Pengikutnya

    Kolumbus dan Monarki Katolik (Kembalinya Kolumbus)

    Kristoforus Kolumbus

Referensi

    ↑ Portraits of Christopher Columbus – COLUMBUS MONUMENTS PAGES. Vanderkrogt.
    ↑  "Columbus, Diego. The youngest brother of Christopher Columbus". New International Encyclopedia. 1905.

Pranala luar
	Wikiquote memiliki koleksi kutipan yang berkaitan dengan:
Kristoforus Kolumbus
	Wikimedia Commons memiliki kategori mengenai Kristoforus Kolumbus

    (Inggris) Gambar wajah Kristoforus Kolumbus
    (Inggris) Bumi Bulat dan Kristoforus Kolumbu
    (Inggris) Situs Navigasi Kolumbus
    (Inggris) Karya-karya Christopher Columbus di Proyek Gutenberg

Tokoh Penjelajah Laut
Amerigo Vespucci • Vasco da Gama • Bartolomeu Dias • Christopher Columbus • Marco Polo • Henrique sang Navigator • Afonso de Albuquerque • Fernando de Magelhaens • James Cook • Walter Raleigh • Cheng Ho • I Ching • Hernán Cortés • Gonzalo Jiménez de Quesada • Ibnu Batutah


</isi>
</artikel>
