<artikel>
<judul>
Mitologi
</judul>
<isi>

Istilah "mitologi" dapat berarti kajian tentang mitos (misalnya mitologi perbandingan), maupun sebuah himpunan atau koleksi mitos-mitos (misalnya mitologi Inka).[1] Dalam folkloristika, suatu mitos adalah kisah suci yang biasanya menjelaskan bagaimana dunia maupun manusia dapat terbentuk seperti sekarang ini,[2] meskipun, dalam pengertian yang sangat luas, istilah tersebut dapat mengacu kepada cerita tradisional.[3]

Mitologi terkait dekat dengan legenda maupun cerita rakyat. Mitologi dapat mencakup kisah penciptaan dunia sampai asal mula suatu bangsa. Tidak seperti mitologi, pada cerita rakyat, waktu dan tempat tidak spesifik dan ceritanya tidak dianggap sebagai kisah suci yang dipercaya kebenarannya. Sedangkan pada legenda, pelaku-pelakunya adalah manusia dan meskipun kejadiannya dianggap benar-benar terjadi, dapat mengandung kisah makhluk supranatural (dewa, setan, dsb.) dan kejadian luar biasa (kutukan, keajaiban, dsb.) seperti pada mitologi. Biasanya latar pada legenda adalah masa-masa pada saat manusia sudah ada dan dikaitkan dengan sejarah dan asal mula suatu tempat.
Mitologi berdasarkan wilayah
Afrika
Afrika Utara

    Mitologi Berber
    Mitologi Mesir Kuno

Afrika Barat

    Mitologi Akan
    Mitologi Ashanti (Ghana)
    Mitologi Dahomey (Fon)
    Mitologi Efik (Nigeria, Kamerun)
    Mitologi Igbo (Nigeria, Kamerun)
    Mitologi Isoko (Nigeria)
    Mitologi Yoruba (Nigeria, Benin)

Afrika Tengah

    Mitologi Bushongo (Kongo)
    Mitologi Baluba
    Mitologi Bambuti (Pigmi) (Kongo)
    Mitologi Lugbara (Kongo)

Afrika Timur

    Mitologi Akamba (Kenya Timur)
    Mitologi Dinka (Sudan)
    Mitologi Lotuko (Sudan)
    Mitologi Masai (Kenya, Tanzania)

Afrika Selatan

    Mitologi Khoikhoi
    Mitologi Lozi (Zambia)
    Mitologi Madagaskar
    Mitologi Tumbuka (Malawi)
    Mitologi Zulu (Afrika Selatan)

Artik

bersinggungan dengan Asia, Eropa Utara, dan Amerika Utara.

    Mitologi Finlandia
    Mitologi Inuit
    Mitologi Nordik
    Mitologi Sami

Asia
Asia Barat Daya

Timur Tengah, Persia, Anatolia, Kaukasus

Peradaban kuno

    Mitologi Mesopotamia (Sumeria, Asiro-Babilonia)
    Mitologi Semitik
        Mitologi Babilonia
        Mitologi Arab
        Mitologi Kanaan
    Mitologi Hittite
    Mitologi Hurrian
    Mitologi Scythia

abad pertengahan sampai modern

    Mitologi Armenia
    Mitologi Ossetia
    Mitologi Arab
    Mitologi Islam
    Mitologi Kurdi
    Mitologi Persia
    Mitologi Turki

Asia Selatan

    Mitologi Ayyavazhi
    Mitologi Hindu
    Mitologi Tamil

Asia Timur

    Mitologi Buddha
    Mitologi Cina
    Mitologi Jepang
    Mitologi Korea
    Mitologi Tibet

Asia Tenggara

    Mitologi Filipina
    Mitologi Indonesia
    Mitologi Melayu

Asia Tengah dan Utara

bersinggungan dengan Eropa Timur dan Utara

    Mitologi Altai
    Mitologi Scythia
    Mitologi Finn
    Mitologi Tibet

Australia dan Oceania

    Mitologi Aborigin
    Mitologi Hawaii
    Mitologi Maori
    Mitologi Melanesia
    Mitologi Mikronesia
    Mitologi Papua
    Mitologi Polinesia
    Mitologi Rapa Nui

Eropa
Zaman prasejarah

    Mitologi Yunani
    Mitologi Romawi
    Mitologi Etruria
    Mitologi Kelt
    Mitologi Jermanik
    Mitologi Paleo-Balkan
    Mitologi Lusitania

Eropa Utara

    Mitologi Nordik
    Mitologi Finn
        Mitologi Estonia
        Mitologi Finlandia
        Mitologi Sami
    Mitologi Baltik
        Mitologi Latvia
        Mitologi Lithuania

Kepulauan Britania

    Mitologi Inggris
    Mitologi Irlandia
    Mitologi Skotlandia
    Mitologi Wales

Eropa Barat

    Mitologi Alpin
    Mitologi Basque
    Mitologi Frankish
    Mitologi Perancis
    Mitologi Jerman

Eropa Timur

    Mitologi Hungaria
    Mitologi Roma (Gipsi)
    Mitologi Slavia
    Mitologi Romania
    Mitologi Tatar

Eropa Selatan

    Mitologi Albania
    Mitologi Katalan
    Mitologi Yunani
    Mitologi Malta
    Mitologi Spanyol

Amerika
Amerika Utara

Algonquia (Amerika Serikat bagian timur laut, Great Lakes)

    Mitologi Abenaki
    Kepercayaan tradisional Anishinaabe
    Mitologi Leni Lenape

Dataran Indian

    Mitologi Blackfoot
    Mitologi Crow
    Mitologi Lakota
    Mitologi Pawnee

Muskogean (Amerika Serikat bagian selatan) dan Iraquois (Amerika Serikat bagian Timur)

    Mitologi Iroquois
    Mitologi Choctaw
    Mitologi Creek
    Mitologi Ho-Chunk
    Mitologi Huron
    Mitologi Seneca

Alaska dan Artik Kanada

    Mitologi Haida
    Mitologi Inuit

Pasifik Barat Laut

    Mitologi Kwakiutl
    Mitologi Nootka

Uto-Aztec (Great Basin hingga Meksiko)

    Mitologi Hopi
    Mitologi Miwok
    Mitologi Ohlone
    Mitologi Ute
    Mitologi Salish
    Mitologi Tsimshian

Amerika Serikat bagian barat laut

    Mitologi Navaho
    Mitologi Pomo
    Mitologi Zuni

Amerika Tengah

    Mitologi Aztek
    Mitologi Maya
    Mitologi Olmek

Karibia

    Mitologi Haiti

Amerika Selatan

    Mitologi Chilota
    Mitologi Inka
    Mitologi Guarani
    Mitologi Mapuche

Campuran Afrika

    Hoodoo
    Vodou
    Santería
    Obeah
    Kumina
    Palo
    Candomblé
    Umbanda
    Quimband

Mitologi berdasarkan agama

    Mitologi Buddha
    Mitologi Hindu
    Mitologi Islam
    Mitologi Kristen
    Mitologi Yahudi

Mitologi berdasarkan waktu
Zaman Perunggu

    Mitologi Proto-Indo-Eropa
        Mitologi Proto-Indo-Iran
    Mitologi Mesopotamia
    Mitologi Mesir kuno
    Mitologi Hittite
    Mitologi Hurria
    Mitologi Regweda

Zaman Besi

    Mitologi Klasik
        Mitologi Yunani
        Mitologi Romawi
    Mitologi Etruria
    Mitologi Kelt
    Mitologi Jermanik

Prasejarah Akhir

    Mitologi Altai
    Mitologi Slavia
    Mitologi Arab

Catatan kaki

    ↑ Kirk, p. 8; "myth", Encyclopædia Britannica
    ↑ Dundes, Introduction, p. 1
    ↑ Kirk, "Defining", p. 57; Kirk, Myth, p. 74; Simpson, p. 3

Referensi

    Armstrong, Karen. "A Short History of Myth". Knopf Canada, 2006.
    Bascom, William. "The Forms of Folklore: Prose Narratives". 'Sacred Narrative: Readings in the Theory of Myth. Ed. Alan Dundes. Berkeley: University of California Press, 1984. 5-29.
    Bulfinch, Thomas. Bulfinch's Mythology. Whitefish: Kessinger, 2004.
    Campbell, Joeseph. "The Power of Myth". New York: Doubleday, 1988.
    Doty, William. Myth: A Handbook. Westport: Greenwood, 2004.
    Dundes, Alan. "Binary Opposition in Myth: The Propp/Levi-Strauss Debate in Retrospect". Western Folklore 56 (Winter, 1997): 39-50.
    Dundes, Alan. Introduction. Sacred Narrative: Readings in the Theory of Myth. Ed. Alan Dundes. Berkeley: University of California Press, 1984. 1-3.
    Dunes, Alan. "Madness in Method Plus a Plea for Projective Inversion in Myth". Myth and Method. Ed. Laurie Patton and Wendy Doniger. Charlottesville: University of Virginia Press, 1996.
    Eliade, Mircea. Myth and Reality. Trans. Willard R. Trask. New York: Harper & Row, 1963.
    Eliade, Mircea. Myths, Dreams and Mysteries. Trans. Philip Mairet. New York: Harper & Row, 1967.
    "Euhemerism". The Concise Oxford Dictionary of World Religions. Ed. John Bowker. Oxford University Press, 2000. Oxford Reference Online. Oxford University Press. UC - Berkeley Library. 20 March 2009 .
    Fabiani, Paolo "The Philosophy of the Imagination in Vico and Malebranche". F.U.P. (Florence UP), English edition 2009. PDF
    Frankfort, Henri, et al. The Intellectual Adventure of Ancient Man: An Essay on Speculative Thought in the Ancient Near East. Chicago:University of Chicago Press, 1977.
    Frazer, James. The Golden Bough. New York: Macmillan, 1922.
    Graf, Fritz. Greek Mythology. Trans. Thomas Marier. Baltimore: Johns Hopkins University Press, 1993.
    Honko, Lauri. "The Problem of Defining Myth". Sacred Narrative: Readings in the Theory of Myth. Ed. Alan Dundes. Berkeley: University of California Press, 1984. 41-52.
    Kirk, G.S. Myth: Its Meaning and Functions in Ancient and Other Cultures. Berkeley: Cambridge University Press, 1973.
    Kirk, G.S. "On Defining Myths". Sacred Narrative: Readings in the Theory of Myth. Ed. Alan Dundes. Berkeley: University of California Press, 1984. 53-61.
    Leonard, Scott. "The History of Mythology: Part I". Scott A. Leonard's Home Page. August 2007.Youngstown State University, 17 November 2009
    Littleton, Covington. The New Comparative Mythology: An Anthropological Assessment of the Theories of Georges Dumezil. Berkeley: University of California Press, 1973.
    Meletinsky, Elea. The Poetics of Myth. Trans. Guy Lanoue and Alexandre Sadetsky. New York: Routledge, 2000.
    "myth." Encyclopædia Britannica. 2009. Encyclopædia Britannica Online, 21 March 2009
    "myths". A Dictionary of English Folklore. Jacqueline Simpson and Steve Roud. Oxford University Press, 2000. Oxford Reference Online. Oxford University Press. UC - Berkeley Library. 20 March 2009 Oxfordreference.com
    Northup, Lesley. "Myth-Placed Priorities: Religion and the Study of Myth". Religious Studies Review 32.1(2006): 5-10.
    O'Flaherty, Wendy. Hindu Myths: A Sourcebook. London: Penguin, 1975.
    Pettazzoni, Raffaele. "The Truth of Myth". Sacred Narrative: Readings in the Theory of Myth. Ed. Alan Dundes. Berkeley: University of California Press, 1984. 98-109.
    Segal, Robert. Myth: A Very Short Introduction. Oxford: Oxford UP, 2004.
    Simpson, Michael. Introduction. Apollodorus. Gods and Heroes of the Greeks. Trans. Michael Simpson. Amherst: University of Massachusetts Press, 1976. 1-9.
    Singer, Irving. "Introduction: Philosophical Dimensions of Myth and Cinema." Cinematic Mythmaking: Philosophy in Film. Cambridge, Massachusetts, United States: MIT Press Books, 2008. 3-6. Web. 23 Oct. 2011.
    Indick, William. "Classical Heroes in Modern Movies: Mythological Patterns of the Superhero." Journal of Media Psychology 9.3 (2004): 93-95. York University Libraries. Web.
    Koven, Mikel J. "Folklore Studies and Popular Film and Television: a Necessary Critical Survey." Journal of American Folklore 116.460 (2003): 176-195. Print.
    Olson, Eric L. "Great Expectations: the Role of Myth in 1980s Films with Child Heroes." Virginia Polytechnic Scholarly Library. Virginia Polytechnic Institute And State University, 3 May 2011. Web. 24 Oct. 2011. <http://scholar.lib.vt.edu/theses/available/etd-05172011-113805/unrestricted/OLSON_EL_T_2011.pdf>.
    Matira, Lopamundra. "Children's Oral Literature and Modern Mass Media." Indian Folklore Research Journal 5.8 (2008): 55-57. Print.
    Cormer, John. "Narrative." Critical Ideas in Television Studies. New York, United States: Charendon Press, 2007. 47-59. Print.

Bacaan lebih lanjut

    Stefan Arvidsson, Aryan Idols. Indo-European Mythology as Ideology and Science, University of Chicago Press, 2006. ISBN 0-226-02860-7
    Roland Barthes, Mythologies (1957)
    Kees W. Bolle, The Freedom of Man in Myth. Vanderbilt University Press, 1968.
    Richard Buxton. The Complete World of Greek Mythology. London: Thames & Hudson, 2004.
    E. Csapo, Theories of Mythology (2005)
    Edith Hamilton, Mythology (1998)
    Graves, Robert. "Introduction." New Larousse Encyclopedia of Mythology. Trans. Richard Aldington and Delano Ames. London: Hamlyn, 1968. v–viii.
    Joseph Campbell
        The Hero with a Thousand Faces. Princeton University Press, 1949.
        Flight of the Wild Gander: Explorations in the Mythological Dimension: Select Essays 1944–1968 New World Library, 3rd ed. (2002), ISBN 978-1-57731-210-9.
        The Power of Myth. Doubleday, 1988, ISBN 0-385-24773-7.
        Thou Art That (book). New World Library, 2001, ISBN 1-57731-202-3
    Mircea Eliade
        Cosmos and History: The Myth of the Eternal Return. Princeton University Press, 1954.
        The Sacred and the Profane: The Nature of Religion. Trans. Willard R. Trask. NY: Harper & Row, 1961.
    Louis Herbert Gray [ed.], The Mythology of All Races, in 12 vols., 1916.
    Lucien Lévy-Bruhl
        Mental Functions in Primitive Societies (1910)
        Primitive Mentality (1922)
        The Soul of the Primitive (1928)
        The Supernatural and the Nature of the Primitive Mind (1931)
        Primitive Mythology (1935)
        The Mystic Experience and Primitive Symbolism (1938)
    Charles H. Long, Alpha: The Myths of Creation. George Braziller, 1963.
    O'Flaherty, Wendy. Hindu Myths: A Sourcebook. London: Penguin, 1975.
    Barry B. Powell, Classical Myth, 5th edition, Prentice-Hall.
    Santillana and Von Dechend (1969, 1992 re-issue). Hamlet's Mill: An Essay Investigating the Origins of Human Knowledge And Its Transmission Through Myth, Harvard University Press. ISBN 0-87923-215-3.
    Isabelle Loring Wallace and Jennie Hirsh, Contemporary Art and Classical Myth. Farnham: Ashgate (2011), ISBN 978-0-7546-6974-6
    Walker, Steven F. and Segal, Robert A., Jung and the Jungians on Myth: An Introduction, Theorists of Myth, Routledge (1996), ISBN 978-0-8153-2259-7.
    Vanda Zajko and Miriam Leonard, Lauphing with Medusa. Oxford: Oxford `University Press (2006), ISBN 978-0-19-923794-4.
    Zong, In-Sob. Folk Tales from Korea. 3rd ed. Elizabeth: Hollym, 1989.

Pranala luar
	Lihat informasi mengenai
myth di Wiktionary.
	Wikiversity memiliki bahan belajar tentang School:Comparative Mythology
	Wikimedia Commons memiliki kategori mengenai Mitologi

    The New Student's Reference Work/Mythology, ed. Beach (1914), at wikisource.
    Leonard, Scott. "The History of Mythology: Part I". Youngstown State University.
    Greek mythology
    Sacred texts
    Myths and Myth-Makers Old Tales and Superstitions Interpreted by comparative mythology by John Fiske.
    LIMC Lexicon Iconographicum Mythologiae Classicae, a database of ancient objects linked with mythology
    Joseph Campbell on Bill Moyers's The Power of Myth


</isi>
</artikel>
