<page>
    <title>Marí Alkatiri</title>
    <ns>0</ns>
    <id>742</id>
    <revision>
      <id>8841794</id>
      <parentid>8745554</parentid>
      <timestamp>2015-03-08T03:44:08Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Rt sukowi</username>
        <id>559275</id>
      </contributor>
      <comment>/* Pranala luar */</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{Infobox officeholder
| name = Mari Bin Amude Alkatiri
| image = Mari Bin Amude Alkatiri 2001.jpg
| office = [[Perdana Menteri Timor Leste]]
| order = 1
| President = [[Xanana Gusmão]]
| term_start = [[20 Mei]] [[2002]]
| term_end = [[26 Juni]] [[2006]]
| predecessor = [[Nicolau dos Reis Lobato]]
| successor = [[José Ramos-Horta]]
| birth_date = {{birth date and age|1949|9|26}}
| birth_place = {{negara|Portugal}} [[Dili]], [[Timor Portugis]]
| death_date = 
| death_place = 
| religion = [[Islam]]
| party = [[Berkas:Flag of FRETILIN (East Timor).svg|30px]] [[Fretilin]]
| alma_mater = 
}}

'''Marí Bin Amude Alkatiri''' ({{lahirmati|[[Dili]], [[Timor Portugis]]|26|9|1949}}) adalah [[Perdana Menteri]] pertama, setelah [[Republik Demokratik Timor Leste]] mendeklarasikan kemerdekaannya pada [[20 Mei]] [[2002]] dengan Kabinet [[Pemerintah Konstitusional Pertama]]. Ia adalah seorang politikus [[Muslim]] di negara yang mayoritasnya ber[[agama]] [[Katolik]] ini. Ia seorang keturunan [[Bangsa Arab|Arab]]-[[Yaman]] dan beragama [[Islam]].

== Latar belakang ==
Alkatiri dilahirkan dalam sebuah keluarga besar dengan 10 orang saudara. Pada [[1970]] ia meninggalkan Dili untuk belajar menjadi seorang surveyor di [[Sekolah Geografi Angola]] di [[Angola]]. Lepas dari situ, Alkatiri melanjutkan pelajarannya dalam bidang hukum di [[Universitas Eduardo Mondlane]] di [[Maputo]], [[Mozambik]]. 

Dalam perjuangannya untuk tanah kelahirannya, Alkatiri memainkan peranan penting di dunia internasional. Ia pernah menjabat sebagai menteri Timor Leste di pengasingan ketika [[Fretilin]] mendeklarasikan pemerintahan transisi. 

== Menjadi Perdana Menteri ==
Sekembalinya ke Timor Leste pada [[1999]], ia terpilih sebagai Perdana Menteri pertama negara baru tersebut dan bertekad untuk membangun negaranya dengan prinsip [[sosialisme]]. Ia berusaha untuk menghindarkan negaranya dari ketergantungan utang luar negeri dengan mengandalkan kekayaan alamnya. Salah satu keberhasilannya adalah menekan [[Australia]] untuk membuat perjanjian bagi hasil yang lebih adil di [[Celah Timor]]. 

== Krisis 2006 dan pengunduran diri ==
Pada [[Maret]] [[2006]], Alkatiri memecat sekitar 691 anggota Angkatan Bersenjata Timor Leste yang dianggap tidak disiplin dan melakukan [[desersi]]. Tindakan keras ini kemudian menimbulkan kerusuhan di kalangan militer negara itu. Kelompok-kelompok bersenjata saling menyerang dan melakukan pembakaran rumah-rumah penduduk. Pada [[25 Mei]] [[2006]] Menteri Luar Negeri [[José Ramos Horta]] meminta bantuan dari sejumlah negara asing untuk mengatasinya. 

Pada akhir Mei Presiden [[Xanana Gusmao]] mengumumkan keadaan darurat dan mengambil alih kekuasaan sehingga menimbulkan perselisihan dengan Alkatiri. Namun Alkatiri bertekad untuk mempertahankan kedudukannya, sambil mengatakan bahwa hanya pemilihan umum sajalah — yang baru akan diadakan pada [[2007]] — yang dapat menyingkirkannya. Pada [[21 Juni]] [[2006]] Presiden Xanana Gusmao memberikan dua pilihan kepada Alkatiri mengundurkan diri atau dipecat. Pada [[26 Juni]] [[2006]], ia mengumumkan pengunduran dirinya, setelah sehari sebelumnya [[José Ramos Horta]] menyatakan mundur dari jabatannya sebagai menteri luar negeri dan menteri pertahanan dan tujuh anggota kabinet lainnya di bawah Alkatiri menyatakan siap mundur.[http://www.smh.com.au/news/world/alkatiri-resigns-as-timor-pm/2006/06/26/1151174114108.html]

== Penyelesaian Krisis 2006 ==
Setelah mengundurkan diri sebagai perdana menteri Timor Leste, ia mulai menghadapi penyelidikan atas kasus yang menyebabkan krisis. Ia diduga terlibat dalam pembagian senjata kepada sekelompok milisi sipil dan kemudian memerintahkan menyerang lawan-lawan politiknya. Berdasarkan surat panggilan, ia ditetapkan sebagai tersangka bersama mantan Menteri Dalam Negeri [[Rogerio Lobato]]. Pada [[7 Juli]] 2006, [[Jaksa Agung Timor Leste]] mengeluarkan surat panggilan kedua kepadanya untuk datang ke kantor kejaksaan. 

Pada [[20 Juli]] [[2006]], [[Kejaksaan Agung Timor Leste]] memeriksanya di kantor kejaksaan di [[Kaikoli]] ([[Dili]]). Alkatiri diperiksa dengan didampingi lima pengacara, yaitu [[Arnaldo Matos]] dan [[Antonio Barreiros]] dari [[Portugal]], [[Jose Guterres]] dan [[Arlindo Sanches]] dari Timor Leste, dan seorang asisten [[OC Kaligis]] dari [[Indonesia]]. Pemeriksaan berlangsung selama dua jam dan tertutup bagi pers. Selama pemeriksaan, gedung kejaksaan dijaga ketat oleh 20 tentara [[Australia]] dan enam tank. Jaksa penuntut umum Luis Mota yang memeriksa Alkatiri dikabarkan mengajukan tiga pertanyaan. Namun, kejaksaan tak menjelaskan apa saja pertanyaan itu. 

== Pranala luar ==
* {{en}} [http://www.pm.gov.tp/biography.htm Biografi resmi]
* {{en}} [http://web.archive.org/web/20060309133626/http://news.ninemsn.com.au/article.aspx?id=67369 East Timor PM Alkatiri's future in doubt]
* {{id}} [http://www.suarapembaruan.com/News/2006/06/22/index.html Mari Alkatiri: Sosialis yang Dituding Komunis]
* {{en}} [http://www.smh.com.au/news/world/alkatiri-resigns-as-timor-pm/2006/06/26/1151174114108.html Alkatiri resigns as Timor PM]


{{start box}}
{{s-ppo}}
{{Succession box
| jabatan = [[Presiden]] [[Fretilin]] 
| tahun = [[25 Oktober]] [[1999]] — [[Mei]] [[2006]]
| pendahulu = [[Francisco Guterres]]
| pengganti = [[Francisco Guterres]] }}
{{s-off}}
{{succession box
|before=[[Nicolau dos Reis Lobato]] &lt;/br&gt; (Pemerintahan UDI 1975)
|years= [[20 Mei]] [[2002]]- [[26 Juni]] [[2006]]
|title=[[Perdana Menteri Timor Leste]]
|after=[[José Ramos Horta]]}}
{{end box}}
{{bio-stub}}

{{DEFAULTSORT:Alkatiri, Mari}}

[[Kategori:Perdana Menteri Timor Leste]]</text>
      <sha1>hg07j9xmk1o6wgrze06zfztwy3jwvw5</sha1>
    </revision>
  </page>