 <page>
    <title>Goenawan Mohamad</title>
    <ns>0</ns>
    <id>38</id>
    <revision>
      <id>10327942</id>
      <parentid>10327940</parentid>
      <timestamp>2015-10-14T09:25:44Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Warmlaw</username>
        <id>695236</id>
      </contributor>
      <minor />
      <comment>Merapikan</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{Infobox journalist
| image       = Goenawan Muhammad 3.jpg
| name        = Goenawan Mohamad
| imagesize   = 280px
| birthname   = Goenawan Soesatyo Mohamad
| birth_date  = ({{lahirmati|[[Kabupaten Batang]], [[Jawa Tengah]]|29|7|1941}})
| birth_place = {{flagicon|Belanda}} [[Hindia Belanda]]
| age         = 
| death_date  = 
| death_place = 
| almamater = 
* Sekolah Rakjat Negeri Parakan, Batang (1953).   
* SMP Negeri II, Pekalongan (1956).   
* SMA Negeri, Pekalongan (1959). 
* Psikologi, [[Universitas Indonesia]], (tidak diselesaikan). 
* Ilmu Politik, [[College of Europe]], [[Belgia]].
* Nieman Fellow, [[Harvard University]], [[Amerika Serikat]].
| occupation  =* Harian KAMI, Redaktur, (1969-1970).
* Majalah Horison, Redaktur, (1969-1974). 
* Majalah Ekspres, Pemimpin Redaksi, (1970-1971).
* Majalah Swasembada, Pemimpin Redaksi, (1985).
* Tempo, Pendiri cum kolumnis (1971) - sekarang. 
| alias       = 
| gender      = pria
| othernames  = GM, Mas Goen
| awards      = * [[Bintang Budaya Parama Dharma]] {{refn|group=note|name=awardsgm|Presiden [[Joko Widodo]] atas nama negara menyematkan Tanda Kehormatan [[Bintang Budaya Parama Dharma]] kepada Budayawan Goenawan Susatyo Mohamad. Acara penyematan berlangsung di Istana Negara. Jakarta, 13 Agustus 2015&lt;ref&gt;{{cite web|url=http://news.detik.com/berita/2990828/jokowi-beri-tanda-kehormatan-ke-46-orang-dari-paloh-sampai-goenawan-mohamad| first = Moksa | last = Hutasoit| year = 2015| title = Jokowi Beri Tanda Kehormatan ke 46 Orang, dari Paloh Sampai Goenawan Mohamad| date=Kamis 13 Aug 2015, 11:18 WIB| accessdate= 13 Agustus 2015| publisher = News.detik.com| location = Jakarta| isbn=}}&lt;/ref&gt;}}
* Wertheim Award. {{refn|group=note|name=awardsgm2|Tahun 2005 ia bersama wartawan Joesoef Ishak mendapatkan penghargaan tersebut.}} 
* Anugerah sastra Dan David Prize. {{refn|group=note|name=awardsgm3|Bersama esais dan pejuang kemerdekaan Polandia, Adam Michnik, dan musikus Amerika, Yo-yo-Ma (2006).}} 
| status      = 
| title       = 
| family      = 
| known_for   = [[Manifesto Kebudayaan]], [[Catatan Pinggir]], [[Tempo]], [[Aliansi Jurnalis Independen]], [[Partai Amanat Nasional]], [[Jaringan Islam Liberal]], [[Komunitas Salihara]].
| associated_acts=[[Manifesto Kebudayaan]], [[Catatan Pinggir]], [[Tempo]], [[Aliansi Jurnalis Independen]], [[Partai Amanat Nasional]], [[Jaringan Islam Liberal]].
| spouse      = Widarti Djajadisastra
| children    = Paramita Mohamad
| relatives   = Kartono Mohamad
| ethnicity   = Jawa
| religion    = Islam
| salary      = 
| networth    = 
| credits     = Majalah ''Tempo'', beberapa buku
| URL         = www.goenawanmohamad.com
| agent       = 
}}
'''Goenawan Soesatyo Mohamad''' ({{lahirmati|[[Kabupaten Batang|Batang]]|29|7|1941}}) adalah seorang [[sastrawan]] [[Indonesia]] terkemuka. Ia juga salah seorang pendiri ''[[Majalah Tempo]]''. Ia merupakan [[adik]] [[Kartono Mohamad]], seorang dokter yang menjabat sebagai ketua IDI.

Goenawan Mohamad adalah seorang intelektual yang memiliki pandangan yang liberal dan terbuka. Seperti kata Romo [[Franz Magnis-Suseno|Magniz-Suseno]], salah seorang koleganya, lawan utama Goenawan Mohamad adalah pemikiran monodimensional.

== Masa muda ==
[[Berkas:GM di Frankfurt Bookfair (foto dokumen Leila S. Chudori).jpg|thumb|left|280px|GM berpidato pada [[Frankfurt Bookfair]], Jerman, 14 Oktober 2015 (foto dokumen Leila S. Chudori)]]
Pendiri dan mantan Pemimpin Redaksi Majalah Berita [[Majalah Tempo|''Tempo'']], ini pada masa mudanya lebih dikenal sebagai seorang [[penyair]]. Ia ikut menandatangani [[Manifesto Kebudayaan]] [[1964]] yang mengakibatkannya dilarang menulis di berbagai media umum. Ia menulis sejak berusia 17 tahun, dan dua tahun kemudian menerjemahkan puisi penyair wanita [[Amerika Serikat|Amerika]], [[Emily Dickinson]]. Sejak di kelas 6 SD, ia mengaku menyenangi acara puisi siaran [[RRI]]. Kemudian kakaknya yang dokter, ketika itu berlangganan majalah ''Kisah'' asuhan [[H.B Jassin]]. Goenawan yang biasanya dipanggil Goen, belajar psikologi di [[Universitas Indonesia]], ilmu politik di [[Belgia]], dan menjadi Nieman Fellow di [[Harvard University]], [[Amerika Serikat]]. Goenawan menikah dengan [[Widarti Djajadisastra]] dan memiliki dua anak. {{refn|group=note|name=cvgm|Melanjutkan pendidikan ke Fakultas Psikologi UI, ''GM'' -- demikian ia dipanggil di kalangan dekat -- segera terbilang di kalangan intelektual muda yang gelisah menjelang keruntuhan Orde Lama. Bersama antara lain [[Trisno Sumardjo]], [[Wiratmo Soekito]], [[Taufiq Ismail]], [[Arief Budiman]], dan [[H.B. Jassin]], ia ikut menyusun [[Manifesto Kebudayaan]], yang di zaman Soekarno diejek sebagai ''Manikebu''. Begitu Orde Lama tumbang, GM malah seperti ''menyingkir'', menuntut ilmu ke College of Europe, Belgia. Pulang dari sana, ia sempat menjadi wartawan harian Kesatuan Aksi Mahasiswa Indonesia (KAMI), kemudian turut mendirikan majalah Ekspres, dan terakhir, bersama sejumlah rekan, memisahkan diri dan mendirikan Majalah Berita Mingguan Tempo.&lt;ref name=&quot;GM&quot;&gt;{{cite web|url=http://www.library.ohiou.edu/indopubs/1996/03/23/0006.html | title=Pusat Data &amp; Analisa TEMPO Apa &amp; Siapa '85/86 |accessdate=1 Juli, 2015}}&lt;/ref&gt;}}

== Dunia jurnalistik ==
Karier GM, panggilan singkatnya, dimulai dari redaktur ''Harian'' ''KAMI'' (1969-1970), redaktur ''Majalah'' ''[[Horison (majalah)|Horison]]'' (1969-1974), pemimpin redaksi ''Majalah Ekspres'' (1970-1971), pemimpin redaksi ''Majalah Swasembada'' (1985).&lt;ref name=&quot;GM&quot;/&gt; Dan sejak [[1971]], Goenawan bersama rekan-rekannya mendirikan majalah ''Mingguan [[Majalah Tempo|Tempo]]'', sebuah majalah yang mengusung karakter jurnalisme majalah ''Time''. Di sana ia banyak menulis kolom tentang agenda-agenda politik di [[Indonesia]]. Jiwa kritisnya membawanya untuk mengkritik rezim [[Soeharto]] yang pada waktu itu menekan pertumbuhan demokrasi di [[Indonesia]]. ''Tempo'' dianggap sebagai oposisi yang merugikan kepentingan pemerintah, sehingga dihentikan penerbitannya pada [[1994]].

Goenawan Mohammad awalnya berharap bisa membangkitkan ''Tempo'' lagi lewat [[PWI]] (Persatuan Wartawan Indonesia), di mana ia menjadi salah satu anggota. Setelah PWI yang terkooptasi rezim Soeharto ternyata tak bisa diandalkan, Goenawan kemudian mendukung inisiatif para jurnalis muda idealis yang mendirikan [[Aliansi Jurnalis Independen]] (AJI), asosiasi jurnalis independen pertama di Indonesia. Ia juga turut mendirikan Institusi Studi Arus Informasi (ISAI) yang bekerja mendokumentasikan kekerasan terhadap dunia pers Indonesia. Ketika ''Majalah Tempo'' kembali terbit setelah [[Soeharto]] diturunkan pada tahun [[1998]], berbagai perubahan dilakukan seperti jumlah halaman namun tetap mempertahankan mutunya. Tidak lama kemudian, ''Tempo'' memperluas usahanya dengan menerbitkan surat kabar harian [[Koran Tempo|''Koran Tempo'']].

Setelah terbit beberapa tahun, ''Koran Tempo'' menuai masalah. Pertengahan Mei 2004, Pengadilan Negeri Jakarta Timur menghukum Goenawan Mohammad dan ''Koran Tempo'' untuk meminta maaf kepada [[Tommy Winata]]. Pernyataan Goenawan Mohammad pada tanggal 12-13 Maret 2003 dinilai telah melakukan pencemaran nama baik bos [[Artha Graha]] itu.

Selepas jadi pemimpin redaksi majalah Tempo dua periode (1971-1993 dan 1998-1999), Goenawan praktis berhenti sebagai wartawan. Bersama musisi [[Tony Prabowo]] dan Jarrad Powel ia membuat libretto untuk opera Kali (dimulai 1996, tapi dalam revisi sampai 2003) dan dengan Tony, ''The King’s Witch'' (1997-2000). Yang pertama dipentaskan di [[Seattle]] (2000), yang kedua di [[New York]]. Pada tahun [[2006]], ''Pastoral'', sebuah konser Tony Prabowo dengan puisi Goenawan, dimainkan di [[Tokyo]], 2006. Pada tahun ini juga ia mengerjakan teks untuk drama-tari ''Kali-Yuga'' bersama koreografer Wayan Dibya dan penari Ketut beserta Gamelan Sekar Jaya di [[Berkeley]], [[California]].

Dia juga ikut dalam seni pertunjukan di dalam negeri. Dalam bahasa Indonesia dan Jawa, Goenawan menulis teks untuk wayang kulit yang dimainkan Dalang Sudjiwo Tedjo, Wisanggeni, (1995) dan Dalang Slamet Gundono, Alap-alapan Surtikanti (2002), dan drama-tari Panji Sepuh koreografi Sulistio Tirtosudarmo.

== Karya sastra ==
Selama kurang lebih 30 tahun menekuni dunia [[pers]], Goenawan menghasilkan berbagai karya yang sudah diterbitkan, di antaranya kumpulan puisi dalam ''Parikesit'' (1969) dan ''Interlude'' (1971), yang diterjemahkan ke bahasa [[Belanda]], [[Inggris]], [[Jepang]], dan [[Prancis]]. Sebagian [[esai]]nya terhimpun dalam ''Potret Seorang Penyair Muda Sebagai Si Malin Kundang'' (1972), ''Seks, Sastra, dan Kita'' (1980). Tetapi lebih dari itu, tulisannya yang paling terkenal dan populer adalah [[Catatan Pinggir|''Catatan Pinggir (Caping)'']], sebuah artikel pendek yang dimuat secara mingguan di halaman paling belakang ''Majalah Tempo''. Konsep dari ''Caping'' adalah sekadar sebuah komentar ataupun kritik terhadap batang tubuh yang utama. Artinya, ''Caping'' mengambil posisi di tepi, bukan posisi sentral. Sejak kemunculannya pada akhir tahun [[1970]]-an, Catatan Pinggir telah menjadi ekspresi oposisi terhadap pemikiran yang picik, fanatik, dan kolot.

Catatan Pinggir, esai pendeknya tiap minggu untuk ''Majalah Tempo'', (kini terbit jilid ke-6 dan ke-7) di antaranya terbit dalam terjemahan Inggris oleh Jennifer Lindsay, dalam Sidelines ([[Lontar Foundation]], 1994) dan Conversations with Difference (19….). . Kritiknya diwarnai keyakinan Goenawan bahwa tak pernah ada yang final dalam manusia. Kritik yang, meminjam satu bait dalam sajaknya, “dengan raung yang tak terserap karang”.

Kumpulan esainya berturut turut: Potret Seorang Peyair Muda Sebagai Malin Kundang (1972), Seks, Sastra, Kita (1980), Kesusastraan dan Kekuasaan (1993), Setelah Revolusi Tak Ada Lagi (2001), Kata, Waktu (2001), Eksotopi (2002).

Sajak-sajaknya dibukukan dalam Parikesit (1971), Interlude (1973), Asmaradana (1992), Misalkan Kita di Sarajevo (1998), dan Sajak-Sajak Lengkap 1961-2001 (2001). Terjemahan sajak-sajak pilihannya ke dalam bahasa Inggris, oleh Laksmi Pamuntjak, terbit dengan judul Goenawan Mohamad: Selected Poems (2004).

Setelah pembredelan Tempo pada 1994, ia mendirikan ISAI (Institut Studi Arus Informasi), sebuah organisasi yang dibentuk bersama rekan-rekan dari Tempo dan Aliansi Jurnalis Independen, serta sejumlah cendekiawan yang memperjuangkan kebebasan ekspresi. Secara sembunyi-sembunyi, antara lain di Jalan Utan Kayu 68H, ISAI menerbitkan serangkaian media dan buku perlawanan terhadap Orde Baru. Sebab itu di Utan Kayu 68H bertemu banyak elemen: aktivis pro-demokrasi, seniman, dan cendekiawan, yang bekerja bahu membahu dalam perlawanan itu.

Dari ikatan inilah lahir Teater Utan Kayu, Radio 68H, Galeri Lontar, Kedai Tempo, Jaringan Islam Liberal, dan terakhir Sekolah Jurnalisme Penyiaran, yang meskipun tak tergabung dalam satu badan, bersama-sama disebut “Komunitas Utan Kayu”. Semuanya meneruskan cita-cita yang tumbuh dalam perlawanan terhadap pemberangusan ekspresi. Goenawan Mohamad juga punya andil dalam pendirian [[Jaringan Islam Liberal]].&lt;ref&gt;{{cite web|url=http://www.republika.co.id/berita/nasional/umum/14/10/13/nddhq0-apa-itu-jaringan-islam-liberal-jil|title=Apa Itu Jaringan Islam Liberal (JIL)?|authors=Republika.co.id|publisher=|date=Senin, 13 Oktober 2014, 14:49 WIB|accessdate=3 September 2015}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{cite article|url=https://www.academia.edu/7189556/Jaringan_Islam_Liberal_Riwayatmu_Kini_UIN-Maliki_Press_2014_|title=Jaringan Islam Liberal, Riwayatmu Kini|authors=Fadh Ahmad Arifan|publisher=UIN-Maliki Press|year= 2014|date=|accessdate=3 September 2015}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{cite book|url=https://books.google.co.id/books?id=_QrNfeNkF_EC&amp;pg=PA32&amp;lpg=PA32&amp;dq=Goenawan+Mohamad+dan+Jaringan+Islam+Liberal&amp;source=bl&amp;ots=_bbDwCv_mG&amp;sig=Qrui7QA5YPR_mp3Dmi6lTggF2b0&amp;hl=en&amp;sa=X&amp;ved=0CEoQ6AEwBjgKahUKEwiP5uWQn9vHAhUDJ6YKHdJZAdg#v=onepage&amp;q=Goenawan%20Mohamad%20dan%20Jaringan%20Islam%20Liberal&amp;f=false
|title=Sekularisme, liberalisme, dan pluralisme - Islam progresif dan perkembangan diskursusnya|authors=Budhy Munawar Rachman, Moh. Shofan (Ed.), M. Dawam Rahardjo (Pengantar)|publisher=PT Grasindo Widiasara Indonesia|location=Jakarta|year=2010|date=|accessdate=}}&lt;/ref&gt;

Tahun [[2006]], Goenawan dapat anugerah sastra Dan David Prize, bersama esais dan pejuang kemerdekaan Polandia, Adam Michnik, dan musikus Amerika, Yo-yo-Ma. Tahun 2005 ia bersama wartawan [[Joesoef Ishak]] dapat Wertheim Award.

Karya terbaru Goenawan Mohamad adalah buku berjudul ''Tuhan dan Hal Hal yang Tak Selesai'' (2007), berisi 99 [[esai]] liris pendek. Edisi bahasa Inggrisnya berjudul ''On God and Other Unfinished Things'' diterjemahkan oleh [[Laksmi Pamuntjak]].

==Bacaan==
* {{id}} Herlambang, Wijaya. Kekerasan Budaya Pasca 1965 - Bagaimana Orde Baru melegitimasi anti-komunisme melaui sastra dan film. Marjin Kiri. ISBN 978-979-1260-26-8

== Lihat pula ==
* [[Daftar pujangga-pujangga Indonesia]]
* [[Saut Situmorang]]
* [[Taufiq Ismail|Datuk Panji Alam Khalifatullah]]

== Pranala luar ==
* {{id}} [http://www.tokohindonesia.com/ensiklopedi/g/goenawan-mohamad/index.shtml Goenawan Mohamad di Tokoh Indonesia]
* {{id}} [http://caping.wordpress.com/ Blog Catatan Pinggir]
* {{id}} [http://www.islamlib.com/id Situs Jaringan Islam Liberal]
* {{id}} [http://www.goenawanmohamad.com Laman goenawanmohamad.com]

{{wikisource|Goenawan Mohamad}}

==Catatan==
{{reflist|group=note|2}}

== Referensi ==
{{reflist}}
&lt;!--- After listing your sources please cite them using inline citations and place them after the information they cite. Please see http://en.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:REFB for instructions on how to add citations. ---&gt;
{{Kusala Sastra Khatulistiwa}}

{{DEFAULTSORT:Mohamad, Goenawan}}
[[Kategori:Sastrawan Indonesia]]
[[Kategori:Penyair Indonesia]]
[[Kategori:Tokoh dari Batang]]
[[Kategori:Wartawan Indonesia]]
[[Kategori:Tokoh Angkatan 66]]
[[Kategori:Kritikus sastra Indonesia]]
[[Kategori:Esais Indonesia]]
[[Kategori:Tokoh Jawa Tengah]]
[[Kategori:Tokoh Jawa]]
[[Kategori:Sastrawan Indonesia|Goenawan Mohamad]]
[[Kategori:Penulis Indonesia|Goenawan Mohamad]]
[[Kategori:Budayawan Indonesia|Goenawan Mohamad]]
[[Kategori:Tokoh Indonesia|Goenawan Mohamad]]
[[Kategori:Wartawan Indonesia|Goenawan Mohamad]]
[[Kategori:Bintang Budaya Parama Dharma]]</text>
      <sha1>n6y8c6udxj9yj1hi4cy4l43goy2ukmf</sha1>
    </revision>
  </page>