<page>
    <title>Doktorandus</title>
    <ns>0</ns>
    <id>832</id>
    <revision>
      <id>8189703</id>
      <parentid>7700999</parentid>
      <timestamp>2014-10-01T18:34:25Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Cucuganesha</username>
        <id>357545</id>
      </contributor>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">'''Doktorandus''' (di [[Belanda]] dan masa [[Hindia Belanda]] '''doctorandus''') atau disingkat '''Drs.''' merupakan gelar yang diberikan oleh [[universitas]]. Kata &quot;Doktorandus&quot; merupakan [[kata pungutan]] dari [[bahasa Belanda]] yang memungutnya dari [[bahasa Latin]] yang berarti &quot;Ia yang akan dijadikan ilmuwan (doktor)&quot;. Karena itu di Belanda gelar ini diberikan kepada orang yang sudah menyelesaikan program Master (S-2), dan hampir mencapai gelar [[doktor]], yaitu gelar tertinggi dalam bidang akademis. Si pemilik gelar hanya tinggal menulis disertasi untuk mencapai gelar doktornya. Sampai dengan tahun 1960-an di dalam ijazah Doktorandus yang dikeluarkan [[ITB]] untuk ilmu sains (matematika, fisika, kimia, biologi, farmasi, astronomi, geofisika meteorologi) dan seni rupa tercantum kalimat ''&quot;pemegang ijazah ini berhak mencapai gelar doktor dengan membuat dan mempertahankan thesis&quot;''.&lt;ref&gt;Mostavan, A., Imunandar, Sudjudi, I. &amp; Kombaitan, B. (Ed.) (2009). ''Aura biru: Catatan para pelaku sejarah ITB''. Bandung: Penerbit ITB.&lt;/ref&gt;{{rp|155}}

Dengan meningkatnya kebutuhan akan sarjana pada periode tahun 1950-1960-an, di sisi lain produktivitas universitas dan perguruan tinggi Indonesia saat itu masih rendah, maka diambil kebijakan memperpendek masa studi sarjana dari 5-5,5 tahun menjadi 4-4,5 tahun. Faktor lainnya adalah semakin banyak sarjana Indonesia yang meneruskan pendidikannya di AS/Inggris tetap harus melalui program &quot;M.Sc&quot; sebelum dapat mengambil gelar doktornya, karena pola pendidikan Amerika Serikat dan Inggris menganut penjenjangan B.Sc (3-4 tahun) - M.Sc (2 tahun) - Ph.D. (3-4 tahun), sementara pola pendidikan di Belanda/Belgia/Jerman menganut penjenjangan Drs/Ir/Dipl.Ing (5-5,5 tahun) - Dr/Dr.Ing. (3-4 tahun).

Dalam ijazah yang dikeluarkan [[ITB]] setelah tahun 1970-an sebenarnya tidak lagi tercantum gelar &quot;Doktorandus&quot; atau &quot;Insinyur&quot; melainkan &quot;Sarjana&quot;, namun karena Doktorandus/Insinyur terlanjur memasyarakat, nomenklatur itu masih tetap digunakan hingga tahun 1990-an walaupun dengan masa studi dan ''level'' yang tidak lagi sama dengan era sebelum 1960-an.

Gelar ''doktorandus'' ini sampai tahun 1990 diberikan bagi lulusan program [[S-1]] dalam [[Ilmu Sosial]], matematika dan ilmu pengetahuan alam, seni, pedagogik/kependidikan. Untuk wanita dibuat pembedaan dengan pemberian gelar [[Dra.]]. Saat ini Belanda sendiri sudah menyesuaikan sistem penjenjangan pendidikan sebagaimana sistem B.Sc - M.Sc - Ph.D.

== Lihat pula ==
* [[Doktoranda]]
* [[Gelar akademik]]

{{gelar-stub}}

[[Kategori:Gelar akademik]]</text>
      <sha1>pehgdvnjqn7g5zr8qizw5si9onwz39u</sha1>
    </revision>
  </page>