<artikel>
<judul>
Produser film
</judul>
<isi>
Salah satu pelaksanaan produksi siaran televisi

Seorang produser film mengawasi dan menyalurkan sebuah proyek film kepada seluruh pihak terlibat sambil mempertahankan integritas, suara dan visi film tersebut. Mereka juga akan mengambil risiko keuangan dengan mengeluarkan uang mereka sendiri, khususnya selama periode pra-produksi, sebelum sebuah film dapat terdanai sepenuhnya.

Produser terlibat aktif dalam semua tahapan proses pembuatan film, mulai dari pemunculan ide dan pengembangan hingga penyaluran proyek film tersebut.[1] Namun, suatu ide atau konsep film dapat muncul dari siapapun, termasuk penulis naskah, sutradara atau produser.
“ 	Dari draf naskah pertama, hingga semua tahap produksi, sampai pengisian suara terakhir, keberhasilan atau kegagalan berada di tangan produser. Pengalaman dalam bidang ini tidak selesai dalam satu malam. Pengalaman tersebut lahir dari pengetahuan kreatif dan teknis selama bertahun-tahun, dan tentang kecintaan terhadap pekerjaan dan segala yang seiring dengannya, disertai kemampuan memilih bakat yang tepat yang mampu mengelilingi dirinya. 	”
  	
— Julian Wintle, [2]
Fungsi produser

Secara umum, fungsi produser di berbagai bidang ini berbeda satu sama lainnya. Dalam produksi siaran radio misalnya, produser kerap kali melakukan pekerjaan bersifat teknis mulai dari mengumpulkan bahan siaran hingga meramunya menjadi satu program layak siar. Untuk bidang televisi dan film fungsi produser bisa dibilang serupa. Namun, ada perbedaan peran produser pada produksi siaran televisi dan film. Dalam produksi siaran televisi, produser merupakan individu yang layak mendapat pujian terhadap satu program sebagai satu hasil karya. Sementara dalam produksi film, pujian tersebut biasanya diberikan kepada sutradara. dalam produksi televisi seorang produser lebih terlibat pada saat Pra Produksi. Kadang memang banyak orang sulit untuk membedakan fungsi antara produser dan sutradara, karena memang beda tipis. Sebenarnya fungsi produser dan sutradara hampir sama. Hanya saja yang membedakan ialah seorang produser lebih terlibat saat praproduksi dan sutradara itu pada saat pelaksanaan produksi.
Catatan kaki

    ↑ "Summary Report for: Producers". ONET Online. Diakses tanggal 17 December 2010.
    ↑ The Avengers Forever: Julian Wintle Retrieved 2011-09-10

Bacaan

    The Producer's Business Handbook by John J. Lee, Jr., Focal Press (2000)
    From Reel to Deal by Dov S-S Simens, Warner Books (2003)

Kru film
Pra-produksi dan pembuatan film
Produser film · Manajer produksi kru · Koordinator produksi · Produser sampingan · Sutradara film · Asisten sutradara · Direktur pemilihan pemain · Penulis skenario · Asisten produksi · Pengawas skenario · Koordinator skenario  · Manajer lokasi
Desain produksi
Desainer produksi
Seni
	
Direktur seni · Desain adegan · Ilustrator
Latar
	
Dekorator latar
Rambut dan tata rias
	
Seniman tata rias · Barber
Kostum
	
Desainer kostum
Prop
	
Master prop
Efek khusus
	
Pengawas efek khusus · Pengawas efek visual · Pelukis matte
Fotografi
Sinematografer/Direktur fotografi
Kamera
	
Operator kamera · Penarik fokus · Pemuat papan tutup · Steadicam
Pencahayaan
	
Kepala juru teknik · Pembantu utama (listrik) · Teknisi pencahayaan
Penggenggam
	
Penggenggam kunci · Pembantu utama (penggenggam) · Penggenggam lori · Penggenggam
Suara
Direktur audiografi/Desainer suara/Penyunting Suara Pengawas
Suara produksi
	
Pengolah suara produksi · Operator bum · Teknisi suara sarana
Penyuntingan suara
	
Penyunting dialog · Penyunting suara · Foley artist
Musik
	
Penyunting suara · Re-recording mixer · Pengawas musik · Komponis
Pasca-produksi
Editorial
	
Penyunting film
Laboratorium
	
Pewarna
Efek visual
	
Penyunting efek visual · Kompositor · Animator · Direktur Teknik
</isi>
</artikel>