<page type="article"><url>Produser film</url><title>Produser film</title><text><firstPara><par><link><target>Berkas:Produksidiborobudur.jpg</target><anchor>right</anchor><param>thumb</param><param>350px</param><param> Salah satu pelaksanaan produksi siaran televisi</param></link>Seorang <b>produser film</b> mengawasi dan menyalurkan sebuah proyek <link><target>Film</target><anchor>film</anchor></link> kepada seluruh pihak terlibat sambil mempertahankan integritas, suara dan visi film tersebut. Mereka juga akan mengambil risiko keuangan dengan mengeluarkan uang mereka sendiri, khususnya selama periode <link><target>Pra-produksi</target><anchor>pra-produksi</anchor></link>, sebelum sebuah film dapat terdanai sepenuhnya.</par><par><link><target>Produser film</target><anchor>Produser</anchor></link> terlibat aktif dalam semua tahapan proses <link><target>Pembuatan film</target><anchor>pembuatan film</anchor></link>, mulai dari pemunculan ide dan pengembangan hingga penyaluran proyek film tersebut. Namun, suatu ide atau konsep film dapat muncul dari siapapun, termasuk <link><target>Penulis naskah</target><anchor>penulis naskah</anchor></link>, sutradara atau produser.</par></firstPara><section level="2"><secTitle>Fungsi produser</secTitle><secContent><par>Secara umum, fungsi produser di berbagai bidang ini berbeda satu sama lainnya. Dalam produksi siaran radio misalnya, produser kerap kali melakukan pekerjaan bersifat teknis mulai dari mengumpulkan bahan siaran hingga meramunya menjadi satu program layak siar. Untuk bidang televisi dan film fungsi produser bisa dibilang serupa. Namun, ada perbedaan peran produser pada produksi siaran televisi dan film. Dalam produksi siaran televisi, produser merupakan individu yang layak mendapat pujian terhadap satu program sebagai satu hasil karya. Sementara dalam produksi film, pujian tersebut biasanya diberikan kepada sutradara. dalam produksi televisi seorang produser lebih terlibat pada saat Pra Produksi.Kadang memang banyak orang sulit untuk membedakan fungsi antara produser dan sutradara, karena memang beda tipis. Sebenarnya fungsi produser dan sutradara hampir sama. Hanya saja yang membedakan ialah seorang produser lebih terlibat saat praproduksi dan sutradara itu pada saat pelaksanaan produksi.</par></secContent></section><section level="2"><secTitle>Catatan kaki</secTitle><secContent><list><listEl>Bacaan</listEl></list><par><link><target>Kategori:Pekerjaan hiburan</target><anchor>Kategori:Pekerjaan hiburan</anchor></link><link><target>Kategori:Kru film</target><anchor>Kategori:Kru film</anchor></link><link><target>Kategori:Produser film</target><anchor>*</anchor></link><link><target>Kategori:Pekerjaan media</target><anchor>Kategori:Pekerjaan media</anchor></link></par><par><link><target>Es:Productor cinematográfico</target><anchor>es:Productor cinematográfico</anchor></link><link><target>Eo:Produktoro</target><anchor>eo:Produktoro</anchor></link><link><target>Ka:კინოპროდიუსერი</target><anchor>ka:კინოპროდიუსერი</anchor></link><link><target>Ru:Продюсер фильма</target><anchor>ru:Продюсер фильма</anchor></link><link><target>Sq:Producent filmi</target><anchor>sq:Producent filmi</anchor></link><link><target>Uk:Продюсер</target><anchor>uk:Продюсер</anchor></link></par></secContent></section></text></page>