<page>
    <title>Suku Dayak</title>
    <ns>0</ns>
    <id>30</id>
    <revision>
      <id>10401934</id>
      <parentid>10399154</parentid>
      <timestamp>2015-11-26T03:49:45Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Syuhada Rasyid</username>
        <id>749085</id>
      </contributor>
      <minor />
      <comment>Suntingan Kecil</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{refimprove}}
{{ethnic group|
|group=Suku Dayak
داياك
|image=[[Berkas:Dayak.jpg|200px]]
|poptime= ±7,3 juta (2010)
|region1      = Indonesia (Sensus 2010)
|pop1         = 4.002.117
|ref1         = &lt;ref&gt;{{cite book
  | last = 
  | first =
  | publisher=Badan Pusat Statistik
  | title =Kewarganegaraan, Suku Bangsa, Agama dan Bahasa Sehari-hari Penduduk Indonesia Hasil Sensus Penduduk 2010
  | date =
  | year =2011
  | url =
  | accessdate = 27 Agustus 2012  
  | isbn = 9789790644175
  | url = http://sp2010.bps.go.id/files/ebook/kewarganegaraan%20penduduk%20indonesia/index.html}}&lt;/ref&gt;
|region2      = {{nbsp|8}}[[Kalimantan Barat]]
|pop2         = 1.867.990
|ref2         = 
|region3      = {{nbsp|8}}[[Kalimantan Tengah]]
|pop3         = 1.037.817
|ref3         = 
|region4      = {{nbsp|8}}[[Kalimantan Timur]]
|pop4         = 707.598
|ref4         = 
|region5      = {{nbsp|8}}[[Kalimantan Selatan]]
|pop5         = 56.447
|ref5         = 
|region6      = {{nbsp|8}}[[Kalimantan Utara]]
|pop6         = 332.265
|ref6         = &lt;ref&gt;{{cite book
  | last = 
  | first =
  | publisher=Jabatan Perangkaan Malaysia
  | title =Taburan Penduduk dan Ciri-ciri Asas Demografi
  | date =
  | year =2011
  | url =
  | accessdate = 27 Agustus 2012 
  | isbn = 9789839044548
  | url = http://www.statistics.gov.my/portal/download_Population/files/census2010/Taburan_Penduduk_dan_Ciri-ciri_Asas_Demografi.pdf}}&lt;/ref&gt;
|region7      = Malaysia (Sarawak dan Sabah) 
|pop7         = 3.357.579
|ref7         = &lt;ref&gt;http://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/bx.html&lt;/ref&gt;
|langs=[[Rumpun bahasa Dayak Darat|Dayak]], [[Rumpun bahasa Barito Raya|Dayak Barito]],  [[Rumpun bahasa Borneo Utara|Dayak Borneo Utara]], [[Bahasa Bahasa Banuaka|Dayak Banuaka]].
|rels=[[Kristen]] ([[Katolik]] dan [[Protestan]]), [[Islam]], [[Kaharingan]] dan [[Buddha]] 
|related=[[Banjar]], [[Kutai]], [[Sambas]]|region8 = Brunei Darussalam|pop8 = 50.898}}

'''Suku Dayak''' adalah nama yang oleh penduduk pesisir pulau Borneo diberi kepada penghuni pedalaman yang mendiami Pulau [[Kalimantan]] ([[Brunei]], [[Malaysia]] yang terdiri dari [[Sabah]] dan [[Sarawak]], serta [[Indonesia]] yang terdiri dari [[Kalimantan Barat]], [[Kalimantan Timur]], [[Kalimantan Tengah]],  [[Kalimantan Utara]], dan [[Kalimantan Selatan]]). Ada 3 suku asli Kalimantan yaitu [[rumpun Dayak|Dayak]], [[suku Banjar|Banjar]], [[suku Kutai|Kutai.]] Menurut sensus [[Badan Pusat Statistik]] [[Republik Indonesia]] tahun 2010, suku bangsa yang terdapat di Kalimantan Indonesia dikelompokan menjadi tiga yaitu [[Rumpun Dayak|suku Dayak]] (405 Sub suku bangsa), [[suku Banjar]],  dan suku asal Kalimantan lainnya (non Dayak dan non Banjar). Dahulu, budaya masyarakat Dayak adalah Budaya maritim atau bahari. Hampir semua nama sebutan orang Dayak mempunyai arti sebagai sesuatu yang berhubungan dengan &quot;perhuluan&quot; atau sungai, terutama pada nama-nama rumpun dan nama kekeluargaannya. 

Ada yang membagi orang Dayak dalam enam rumpun yakni [[rumpun Klemantan]] alias Kalimantan, [[rumpun Iban]], [[rumpun Apokayan]] yaitu Dayak Kayan, Kenyah dan Bahau, [[rumpun Murut]], [[rumpun Ot Danum-Ngaju]] dan [[rumpun Punan]]. Namun secara ilmiah, para linguis melihat 5 kelompok bahasa yang dituturkan di pulau Kalimantan dan masing-masing memiliki kerabat di luar pulau Kalimantan:&lt;ref&gt;[http://www.ethnologue.com/map/ID_k__    	 Indonesia, Kalimantan ]&lt;/ref&gt;

* &quot;[[Rumpun bahasa Barito Raya|Barito Raya]] (33 bahasa, termasuk 11 bahasa dari kelompok [[bahasa Madagaskar]], dan Sama-Bajau termasuk satu suku yang berdiri dengan nama sukunya sendiri yaitu [[Suku Paser]].
* &quot;[[Rumpun bahasa Dayak Darat|Dayak Darat]]&quot; (13 bahasa)&lt;ref&gt;http://www.ethnologue.com/subgroups/land-dayak&lt;/ref&gt; 
* &quot;[[Rumpun bahasa Borneo Utara|Borneo Utara]]&quot; (99 bahasa), termasuk bahasa Yakan di Filipina serta satu suku yang berdiri dengan nama sukunya sendiri yaitu [[Suku Tidung]].&lt;ref&gt;http://www.ethnologue.com/subgroups/north-borneo&lt;/ref&gt;
* &quot;[[Rumpun Bahasa Sulawesi Selatan|Sulawesi Selatan]]&quot; dituturkan 3 suku Dayak di pedalaman Kalbar: Dayak Taman, Dayak Embaloh, Dayak Kalis disebut rumpun Dayak Banuaka.&lt;ref&gt;http://www.ethnologue.com/subgroups/tamanic&lt;/ref&gt;
* &quot;[[Rumpun bahasa Melayik|Melayik]]&quot; dituturkan: [[Dayak Meratus]] (Bukit), [[Dayak Iban]] (dan Saq Senganan), [[Dayak Keninjal]], [[Dayak Bamayoh]], [[Dayak Kendayan]] (Kanayatn). Beberapa suku asal Kalimantan beradat Melayu yang terkait dengan rumpun ini sebagai suku-suku yang berdiri sendiri yaitu [[Suku Banjar]], [[Suku Kutai]], [[Suku Berau]], [[Suku Sambas]], dan [[Suku Kedayan]].

== Etimologi ==
[[Berkas:COLLECTIE TROPENMUSEUM Dajak vrouwen verkopen vruchten vanaf een vlot op de Barito-rivier bij Bandjermasin Zuid-Borneo TMnr 10005854.jpg|thumb|250 px|right| Masyarakat Dayak Barito beragama Islam yang dikenali sebagai [[suku Bakumpai]] di [[sungai Barito]] tempo dulu.]]
Istilah &quot;Dayak&quot; paling umum digunakan untuk menyebut orang-orang asli yang tinggal di pulau Kalimantan/Borneo.&lt;ref&gt;King, 1993:29&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{cite book|pages = 99|url = http://books.google.co.id/books?id=9I62BcuPxfYC&amp;lpg=PA99&amp;dq=Dyak&amp;pg=PA99#v=onepage&amp;q=Dyak&amp;f=false|title = Creation myths of the world: an encyclopedia|volume = 1|first = David Adams|last = Leeming|edition = 2|publisher = ABC-CLIO|year = 2010|isbn = 1598841742}}ISBN 978-1-59884-174-9&lt;/ref&gt; Ini terutama berlaku di Malaysia, karena di Indonesia ada suku-suku Dayak yang Muslim namun tetap termasuk kategori Dayak walaupun beberapa diantaranya disebut dengan [[suku Banjar|Banjar]] dan [[suku Kutai|Kutai]]. Terdapat beragam penjelasan tentang etimologi istilah ini. Menurut Lindblad, kata Dayak berasal dari kata ''daya'' dari [[bahasa Kenyah]], yang berarti hulu [[sungai]] atau pedalaman. King, lebih jauh menduga-duga bahwa Dayak mungkin juga berasal dari kata ''aja'', sebuah kata dari bahasa Melayu yang berarti asli atau pribumi. &lt;ref&gt;King, 1993:30&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{cite book|url = http://books.google.co.id/books?id=zAqMXcWcb-MC&amp;lpg=PA7&amp;dq=kalimantan%20tenggara&amp;pg=PA8#v=onepage&amp;q=kalimantan%20tenggara&amp;f=false|pages = 8|title = Identitas Dayak|publisher = PT LKiS Pelangi Aksara|first = Yekti|last = Maunati|isbn = 979949298X}}ISBN 978-979-9492-98-2&lt;/ref&gt;

Istilah untuk suku penduduk asli dekat Sambas dan Pontianak adalah Dayak (Kanayatn: orang daya= orang darat), sedangkan di Banjarmasin disebut Biaju (bi= dari; aju= hulu).&lt;ref&gt;{{cite book|pages=338 |url=http://books.google.co.id/books?id=rj4KAQAAMAAJ&amp;dq=Benjar&amp;pg=PA338#v=onepage&amp;q=Benjar&amp;f=false |title=London encyclopaedia; or, Universal dictionary of science, art, literature and practical mechanics: comprising a popular view of the present state of knowledge|volume=4|first=Thomas |last=Tegg|publisher=Printed for Thomas Tegg|year=1829}}&lt;/ref&gt; Jadi semula istilah orang Daya (orang darat) ditujukan untuk penduduk asli Kalimantan Barat yakni rumpun Bidayuh yang selanjutnya dinamakan Dayak Darat yang dibedakan dengan Dayak Laut (rumpun Iban). Di Banjarmasin, istilah Dayak mulai digunakan dalam perjanjian Sultan Banjar dengan Hindia Belanda tahun 1826, untuk menggantikan istilah Biaju Besar (daerah [[sungai Kahayan]]) dan [[Biaju Kecil]] (daerah sungai Kapuas Murung) yang masing-masing diganti menjadi [[Dayak Besar]] dan [[Kabupaten Kapuas|Dayak Kecil]], selanjutnya oleh pihak kolonial Belanda hanya kedua daerah inilah yang kemudian secara administratif disebut [[Tanah Dayak]]. Sejak masa itulah istilah Dayak juga ditujukan untuk rumpun Ngaju-Ot Danum atau rumpun Barito. Selanjutnya istilah “Dayak” dipakai meluas yang secara kolektif merujuk kepada suku-suku penduduk asli setempat yang berbeda-beda bahasanya&lt;ref&gt;{{cite book|pages=261 |url=http://books.google.co.id/books?id=GRE3AAAAMAAJ&amp;dq=Banjer-masin&amp;pg=PA261#v=onepage&amp;q=Banjer-masin&amp;f=false |title=Foreign missionary chronicle|publisher=s.n. (1838)}}&lt;/ref&gt;.&lt;ref&gt;King, 1993.&lt;/ref&gt; Pada akhir abad ke-19 (pasca Perdamaian Tumbang Anoi) istilah Dayak dipakai dalam konteks kependudukan penguasa kolonial yang mengambil alih kedaulatan suku-suku yang tinggal di daerah-daerah pedalaman Kalimantan.&lt;ref&gt;Rousseau, 1990&lt;/ref&gt; Menurut Departemen Pendidikan dan Kebudayaan Bagian Proyek Pengkajian dan Pembinaan Nilai-Nilai Budaya Kalimantan Timur, Dr. August Kaderland, seorang ilmuwan [[Belanda]], adalah orang yang pertama kali mempergunakan istilah Dayak dalam pengertian di atas pada tahun [[1895]].

Arti dari kata ‘Dayak’ itu sendiri masih bisa diperdebatkan. Commans (1987), misalnya, menulis bahwa menurut sebagian pengarang, ‘Dayak’ berarti manusia, sementara pengarang lainnya menyatakan bahwa kata itu berarti pedalaman. Commans mengatakan bahwa arti yang paling tepat adalah orang yang tinggal di hulu sungai.&lt;ref&gt;Commans, 1987: 6&lt;/ref&gt; Dengan nama serupa, Lahajir ''et al''. melaporkan bahwa [[suku Dayak Iban|Dayak Iban]] menggunakan istilah Dayak dengan arti manusia, sementara orang-orang [[suku Dayak Tunjung|Dayak Tunjung]] dan [[suku Dayak Benuaq|Dayak Benuaq]] mengartikannya sebagai hulu sungai. Mereka juga menyatakan bahwa sebagian orang mengklaim bahwa istilah Dayak menunjuk pada karakteristik personal tertentu yang diakui oleh orang-orang Kalimantan, yaitu kuat, gagah, berani dan ulet.&lt;ref&gt;Lahajir ''et al''., 1993:4&lt;/ref&gt; Lahajir ''et al''. mencatat bahwa setidaknya ada empat istilah untuk penuduk asli Kalimantan dalam literatur, yaitu ''Daya'', ''Dyak'', ''Daya'', dan ''Dayak''. Penduduk asli itu sendiri pada umumnya tidak mengenal istilah-istilah ini, akan tetapi orang-orang di luar lingkup merekalah yang menyebut mereka sebagai ‘Dayak’.&lt;ref&gt;Lahajir ''et al''., 1993:3&lt;/ref&gt;

== Asal mula ==
Secara umum kebanyakan penduduk kepulauan Nusantara adalah penutur [[rumpun bahasa Austronesia|bahasa Austronesia]]. Saat ini teori dominan adalah yang dikemukakan linguis seperti [[Peter Bellwood]] dan [[Blust]], yaitu bahwa tempat asal bahasa Austronesia adalah [[Taiwan]]. Sekitar 4 000 tahun lalu, sekelompok orang Austronesia mulai bermigrasi ke [[Filipina]]. Kira-kira 500 tahun kemudian, ada kelompok yang mulai bermigrasi ke selatan menuju kepulauan Indonesia sekarang, dan ke timur menuju Pasifik.

Namun orang Austronesia ini bukan penghuni pertama pulau Borneo. Antara 60.000 dan 70.000 tahun lalu, waktu permukaan laut 120 atau 150 meter lebih rendah dari sekarang dan kepulauan Indonesia berupa daratan (para [[geolog]] menyebut daratan ini &quot;Sunda&quot;), manusia sempat bermigrasi dari benua Asia menuju ke selatan dan sempat mencapai benua Australia yang saat itu tidak terlalu jauh dari daratan Asia.

Dari pegunungan itulah berasal sungai-sungai besar seluruh Kalimantan. Diperkirakan, dalam rentang waktu yang lama, mereka harus menyebar menelusuri sungai-sungai hingga ke hilir dan kemudian mendiami pesisir pulau Kalimantan.&lt;ref&gt;Departemen Pendidikan dan Kebudayaan, 1977-1978&lt;/ref&gt; ''Tetek Tahtum'' menceritakan migrasi suku Dayak Ngaju dari daerah perhuluan sungai-sungai menuju daerah hilir sungai-sungai.

Di daerah selatan Kalimantan Suku Dayak pernah membangun sebuah kerajaan. Dalam tradisi lisan Dayak di daerah itu sering disebut ''Nansarunai Usak Jawa''&lt;ref&gt;[http://bahasamaanyan.blogspot.com/2008/08/nansarunai-usak-jawa.html Nansarunai Usak Jawa]&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[http://melayuonline.com/ensiclopedy/?a=SnFULzgveVRteDdaM2dl=&amp;l=usak-jawa Usak Jawa]&lt;/ref&gt;, yakni kerajaan  Nansarunai dari [[Dayak Maanyan]] yang dihancurkan oleh Majapahit, yang diperkirakan terjadi antara tahun [[1309]]-[[1389]].&lt;ref&gt;Fridolin Ukur, 1971&lt;/ref&gt; Kejadian tersebut mengakibatkan suku Dayak Maanyan terdesak dan terpencar, sebagian masuk daerah pedalaman ke wilayah suku Dayak Lawangan. Arus besar berikutnya terjadi pada saat pengaruh Islam yang berasal dari kerajaan Demak bersama masuknya para pedagang Melayu (sekitar tahun [[1520]]).

Sebagian besar suku Dayak di wilayah selatan dan timur kalimantan yang memeluk [[Islam]] keluar dari suku Dayak dan tidak lagi mengakui dirinya sebagai orang Dayak, tapi menyebut dirinya sebagai atau [[Suku Banjar|orang Banjar]] dan [[Suku Kutai]]. Sedangkan orang Dayak yang menolak agama Islam kembali menyusuri sungai, masuk ke pedalaman, bermukim di daerah-daerah [[Kayu Tangi]], [[Distrik Amuntai|Amuntai]], [[Distrik Margasari|Margasari]], [[Distrik Amandit|Batang Amandit]], [[Distrik Labuan Amas|Batang Labuan Amas]] dan [[Distrik balangan|Batang Balangan]]. Sebagian lagi terus terdesak masuk rimba. Orang Dayak pemeluk Islam kebanyakan berada di Kalimantan Selatan dan sebagian Kotawaringin, salah seorang pimpinan Banjar Hindu yang terkenal adalah [[Lambung Mangkurat]] menurut orang Dayak adalah seorang Dayak (Ma’anyan atau Ot Danum).&lt;ref&gt;{{cite book|pages = 216|url = http://books.google.co.id/books?id=QyXg_GDYCdMC&amp;lpg=PA216&amp;dq=pangeran%20antasari&amp;pg=PA216#v=onepage&amp;q=pangeran%20antasari&amp;f=false|title = Masihkah Indonesia|first = A. Budi|last = Susanto|publisher = Kanisius|year = 2007|isbn = 9792116575}}ISBN 978-979-21-1657-1&lt;/ref&gt;  
Di Kalimantan Timur, orang Suku Tonyoy-Benuaq yang memeluk Agama Islam menyebut dirinya sebagai [[Suku Kutai]].{{fact}}
Tidak hanya dari Nusantara, bangsa-bangsa lain juga berdatangan ke Kalimantan. Bangsa [[Tionghoa]] tercatat mulai datang ke Kalimantan pada masa Dinasti Ming yang tercatat dalam buku ''323 Sejarah Dinasti Ming'' (1368-1643). Dari manuskrip berhuruf hanzi disebutkan bahwa kota yang pertama dikunjungi adalah Banjarmasin dan disebutkan bahwa seorang Pangeran yang berdarah [[Biaju]] menjadi pengganti Sultan Hidayatullah I . Kunjungan tersebut pada masa [[Sultan Hidayatullah I]] dan penggantinya yaitu [[Sultan Mustain Billah]]. Hikayat Banjar memberitakan kunjungan tetapi tidak menetap oleh pedagang jung bangsa Tionghoa dan Eropa (disebut Walanda) di Kalimantan Selatan telah terjadi pada masa Kerajaan Banjar Hindu (abad XIV). Pedagang [[Orang Cina Parit|Tionghoa]] mulai menetap di kota Banjarmasin pada suatu tempat dekat pantai pada tahun 1736.&lt;ref&gt;http://eprints.lib.ui.ac.id/12976/1/82338-T6811-Politik%20dan-TOC.pdf&lt;/ref&gt;

Kedatangan bangsa Tionghoa di selatan Kalimantan tidak mengakibatkan perpindahan penduduk Dayak dan tidak memiliki pengaruh langsung karena mereka hanya berdagang, terutama dengan kerajaan Banjar di Banjarmasin. Mereka tidak langsung berniaga dengan orang Dayak. Peninggalan bangsa Tionghoa masih disimpan oleh sebagian suku Dayak seperti piring malawen, belanga (guci) dan peralatan keramik. Tidak hanya itu, sebagian dari mereka juga ada bangsa [[Eropa]].

Sejak awal abad V bangsa Tionghoa telah sampai di Kalimantan. Pada abad XV [[Kaisar Yongle]] mengirim sebuah angkatan perang besar ke selatan (termasuk Nusantara) di bawah pimpinan [[Cheng Ho]], dan kembali ke Tiongkok pada tahun [[1407]], setelah sebelumnya singgah ke [[Jawa]], [[Kalimantan]], [[Malaka]], [[Manila]] dan [[Solok]]. Pada tahun [[1750]], Sultan Mempawah menerima orang-orang Tionghoa (dari Brunei) yang sedang mencari emas. Orang-orang Tionghoa tersebut membawa juga barang dagangan diantaranya candu, sutera, barang pecah belah seperti piring, cangkir, mangkok dan guci.&lt;ref&gt;Sarwoto Kertod ipoero, 1963&lt;/ref&gt; Kerajaan Kutai Kartanegara yang berada di Kalimantan Timur dulunya adalah kerajaan Suku Dayak.

== Pembagian sub-sub etnis ==
[[Berkas:SukuSukuDayakdiKalimantan.jpg|thumb|200px|Persebaran suku-suku Dayak di Pulau Kalimantan.]]
Dikarenakan arus migrasi yang kuat dari para pendatang, Suku Dayak yang masih mempertahankan adat budayanya akhirnya memilih masuk ke pedalaman. Akibatnya, Suku Dayak menjadi terpencar-pencar dan menjadi sub-sub etnis tersendiri.

Kelompok Suku Dayak, terbagi dalam sub-sub suku yang kurang lebih jumlahnya 405 sub (menurut J. U. Lontaan, 1975). Masing-masing sub suku Dayak di pulau Kalimantan mempunyai adat istiadat dan budaya yang mirip, merujuk kepada sosiologi kemasyarakatannya dan perbedaan adat istiadat, budaya, maupun bahasa yang khas. Masa lalu masyarakat yang kini disebut suku Dayak, mendiami daerah pesisir pantai dan sungai-sungai di tiap-tiap pemukiman mereka.

Etnis Dayak Kalimantan menurut seorang antropologi J.U. Lontaan, 1975 dalam Bukunya Hukum Adat dan Adat Istiadat Kalimantan Barat, terdiri dari 6 suku besar dan 405 sub suku kecil, yang menyebar di seluruh Kalimantan.&lt;ref&gt;Hukum Adat dan Istiadat Kalimantan Barat, J.U. Lontaan. 1975&lt;/ref&gt;

== Dayak pada masa kini ==
[[Berkas:Sukudayakkenyah.jpg|thumb|200x200px|Tarian dari suku Dayak Kenyah.]]
Dewasa ini suku bangsa Dayak terbagi dalam enam rumpun besar, yakni: [[Apokayan]] ([[Kenyah-Kayan-Bahau]]), [[Ot Danum-Ngaju]], [[Iban]], [[Murut]], [[Klemantan]] dan [[Punan]]. Rumpun [[Dayak Punan]] merupakan suku Dayak yang paling tua mendiami pulau Kalimantan, sementara rumpun Dayak yang lain merupakan rumpun hasil asimilasi antara Dayak punan dan kelompok Proto Melayu (moyang Dayak yang berasal dari Yunnan). Keenam rumpun itu terbagi lagi dalam kurang lebih 405 sub-etnis. Meskipun terbagi dalam ratusan sub-etnis, semua etnis Dayak memiliki kesamaan ciri-ciri budaya yang khas. Ciri-ciri tersebut menjadi faktor penentu apakah suatu subsuku di Kalimantan dapat dimasukkan ke dalam kelompok Dayak atau tidak. Ciri-ciri tersebut adalah rumah panjang, hasil budaya material seperti tembikar, [[Mandau]], [[Sumpit (senjata)|Sumpit]], beliong (kampak Dayak), pandangan terhadap alam, mata pencaharian (sistem perladangan), dan seni tari. Perkampungan Dayak rumpun [[Ot Danum-Ngaju]] biasanya disebut [[lewu]]/[[lebu]] dan pada Dayak lain sering disebut [[banua]]/[[benua (Kalimantan)|benua]]/binua/benuo. Di kecamatan-kecamatan di Kalimantan yang merupakan wilayah adat Dayak dipimpin seorang Kepala Adat yang memimpin satu atau dua suku Dayak yang berbeda.

=== Tradisi Penguburan ===
[[Berkas:COLLECTIE TROPENMUSEUM Een dorpshoofd in Koetai met kind voor het graf van zijn vader TMnr 10017057.jpg|thumb|200px|Peti kubur di Kutai.  Foto tersebut merupakan foto kuburan Dayak [[Benuaq]] di Kutai.  Peti yang dimaksud adalah [[Selokng]] (ditempatkan di Garai).  Ini merupakan penguburan primer - tempat mayat melalui Upacara/Ritual [[Kenyauw]].  Sementara di sebelahnya (terlihat sepotong) merupakan [[Tempelaq]] yang merupakan tempat tulang si meninggal melalui Upacara/Ritual [[Kwangkay]].]]

Tradisi penguburan dan upacara adat kematian pada suku bangsa Dayak diatur tegas dalam hukum adat. Sistem penguburan beragam sejalan dengan sejarah panjang kedatangan manusia di [[Kalimantan]]. Dalam sejarahnya terdapat tiga budaya penguburan di Kalimantan :
* penguburan tanpa wadah dan tanpa bekal, dengan posisi kerangka dilipat.
* penguburan di dalam peti batu (dolmen)
* penguburan dengan wadah kayu, anyaman bambu, atau anyaman tikar. Ini merupakan sistem penguburan yang terakhir berkembang.

Menurut tradisi Dayak [[Benuaq]] baik tempat maupun bentuk penguburan dibedakan :
# wadah (peti) mayat--&gt; bukan peti mati :  [[lungun]]&lt;ref&gt;http://perpustakaan.kaltimprov.go.id/deposit-13-lungun-dan-upacara-adat-kematian-suku-dayak-benuaq.html&lt;/ref&gt;, [[selokng]] dan kotak
# wadah tulang-beluang : tempelaaq&lt;ref&gt;http://berita.liputan6.com/read/42277/tempelaaq_tempat_tulang_belulang_leluhur_suku_dayak&lt;/ref&gt; (bertiang 2) dan kererekng (bertiang 1) serta guci.

berdasarkan tempat peletakan wadah (kuburan)&lt;ref&gt;http://reverendum.blogspot.com/2011/06/6-kuburan-paling-aneh-di-indonesia.html&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;http://majalah.tempointeraktif.com/id/arsip/1985/06/15/KRI/mbm.19850615.KRI39073.id.html&lt;/ref&gt; Suku [[Dayak]] [[Benuaq]] :
# lubekng (tempat lungun)
# garai (tempat lungun, selokng)
# gur (lungun)
# tempelaaq dan kererekng

Pada umumnya terdapat dua tahapan penguburan:
# penguburan tahap pertama (primer) 
# penguburan tahap kedua (sekunder). 

==== Penguburan primer ====
# [[Parepm Api]] (Dayak [[Benuaq]])
# [[Kenyauw]] (Dayak [[Benuaq]])

==== Penguburan sekunder ====
Penguburan sekunder tidak lagi dilakukan di gua. Di hulu Sungai Bahau dan cabang-cabangnya di Kecamatan [[Pujungan, Malinau]], Kalimantan Timur, banyak dijumpai kuburan tempayan-dolmen yang merupakan peninggalan megalitik. Perkembangan terakhir, penguburan dengan menggunakan peti mati (lungun) yang ditempatkan di atas tiang atau dalam bangunan kecil dengan posisi ke arah matahari terbit.

Masyarakat Dayak Ngaju mengenal tiga cara penguburan, yakni :
* dikubur dalam tanah
* diletakkan di pohon besar
* dikremasi dalam upacara tiwah.

==== Prosesi penguburan sekunder ====

# Tiwah adalah prosesi penguburan sekunder pada penganut Kaharingan, sebagai simbol pelepasan arwah menuju lewu tatau (alam kelanggengan) yang dilaksanakan setahun atau beberapa tahun setelah penguburan pertama di dalam tanah.
# Ijambe adalah prosesi penguburan sekunder pada Dayak Maanyan. Belulang dibakar menjadi abu dan ditempatkan dalam satu wadah. 
# Marabia
# Mambatur (Dayak Maanyan)
# [[Kwangkai]]&lt;ref&gt;Lathief. H.,  Upacara adat kwangkay Dayak Benuaq Ohong di Mancong.  Proyek Pengembangan Media Kebudayaan, Direktorat Jenderal Kebudayaan, Departemen Pendidikan dan Kebudayaan, 1996 - Social Science - 220 pages&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;http://catalogue.nla.gov.au/Record/1156006&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;www.youtube.com/watch?v=kThegt6b3CE&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;http://budimasnet.blogspot.com/2011/03/adat-kematian.html&lt;/ref&gt;/Wara (Dayak [[Benuaq]])

== Agama ==
{{sect-stub|sumber terpercaya}}

Masyarakat rumpun Dayak Ngaju dan [[rumpun Dayak Ot Danum]] menganut agama leluhur yang diberi nama oleh [[Tjilik Riwut]] sebagai agama [[Kaharingan]] yang memiliki ciri khas adanya pembakaran tulang dalam ritual penguburan. Sedangkan agama asli rumpun Dayak Banuaka tidak mengenal adanya pembakaran tulang jenazah. Bahkan agama leluhur masyarakat Dayak Meratus di Kalimantan Selatan lebih menekankan ritual dalam kehidupan terutama upacara/ritual pertanian maupun pesta panen yang sering dinamakan sebagai agama [[Balian]]. 

Agama-agama asli suku-suku Dayak sekarang ini kian lama kian ditinggalkan. Sejak abad pertama Masehi, agama Hindu mulai memasuki Kalimantan dengan ditemukannya [[Candi Agung]] sebuah peninggalan agama Hindu di [[Amuntai]], Kalimantan Selatan, selanjutnya berdirilah kerajaan-kerajaan Hindu-Buddha. Semenjak abad ke-4 masyarakat Kalimantan memasuki era [[sejarah]] yang ditandai dengan ditemukannya prasasti peninggalan dari [[Kerajaan Kutai]] yang beragama Hindu di Kalimantan Timur.&lt;ref&gt;[http://www.indonesianhistory.info/map/pallawa.html  Kawi and Pallawa inscriptions, 4th-12th centuries ]&lt;/ref&gt; 

Penemuan arca-arca Buddha yang merupakan peninggalan Kerajaan Brunei kuno, Kerajaan Sribangun (di [[Kota Bangun, Kutai Kartanegara]])&lt;ref&gt;[http://kutaihulu.blogspot.com/2010/08/kerajaan-sri-bangun-kerajaan-bercorak.html  Kerajaan Sri Bangun Kerajaan Bercorak Budha ]&lt;/ref&gt; dan [[Kerajaan Wijayapura]]. Hal ini menunjukkan munculnya pengaruh hukum agama Hindu-Buddha dan asimilasi dengan budaya [[India]] yang menandai kemunculan masyarakat multietnis yang pertama kali di Kalimantan. 

Penemuan [[Batu Nisan Sandai]] menunjukan penyebaran agama Islam di Kalimantan sejak abad ke-7 mencapai puncaknya di awal abad ke-16, masyarakat kerajaan-kerajaan Hindu menjadi pemeluk-pemeluk Islam yang menandai kepunahan agama Hindu dan Buddha di Kalimantan. Sejak itu mulai muncul [[hukum adat]] Banjar dan Melayu yang dipengaruhi oleh sebagian [[hukum Islam|hukum agama Islam]] (seperti budaya makanan, budaya berpakaian, budaya bersuci), namun umumnya masyarakat Dayak di pedalaman tetap memegang teguh pada hukum adat/kepercayaan Kaharingan. 

Sebagian besar masyarakat Dayak yang sebelumnya beragama Kaharingan kini memilih [[Kekristenan]], namun kurang dari 10% yang masih mempertahankan agama Kaharingan. Agama Kaharingan sendiri telah digabungkan ke dalam kelompok agama Hindu (baca: Hindu Bali) sehingga mendapat sebutan agama Hindu Kaharingan. Namun ada pula sebagian kecil masyarakat Dayak kini mengkonversi agamanya dari agama Kaharingan menjadi agama Buddha (Buddha versi Tionghoa), yang pada mulanya muncul karena adanya perkawinan antarsuku dengan etnis [[Tionghoa]] yang beragama [[Buddha]], kemudian semakin meluas disebarkan oleh para [[Biksu]] di kalangan masyarakat Dayak misalnya terdapat pada masyarakat [[suku Dayak Dusun Balangan]] yang tinggal di kecamatan [[Halong, Balangan|Halong]] di Kalimantan Selatan.

Di Kalimantan Barat, agama Kristen ''diklaim'' sebagai agama orang Dayak (sehingga Dayak Muslim Kalbar terpaksa membentuk Dewan Adat Dayak Muslim tersendiri), tetapi hal ini tidak berlaku di propinsi lainnya sebab orang Dayak juga banyak yang memeluk agama Islam namun tetap menyebut dirinya sebagai suku Dayak. 

Di wilayah perkampungan-perkampungan Dayak yang masih beragama Kaharingan berlaku hukum adat Dayak. Wilayah-wilayah di pesisir Kalimantan dan pusat-pusat kerajaan Islam, masyarakatnya tunduk kepada hukum adat Banjar/Melayu seperti suku Banjar, Melayu-Senganan, Kedayan, Bakumpai, Kutai, Paser, Berau, Tidung, dan Bulungan. Bahkan di wilayah perkampungan-perkampungan Dayak yang telah sangat lama berada dalam pengaruh agama Kristen yang kuat kemungkinan tidak berlaku hukum adat Dayak/Kaharingan. Pada masa kolonial, orang-orang [[bumiputera]] Kristen dan orang Dayak Kristen di perkotaan disamakan kedudukannya dengan orang Eropa dan tunduk kepada hukum golongan Eropa. Belakangan penyebaran agama Nasrani mampu menjangkau daerah-daerah Dayak terletak sangat jauh di pedalaman sehingga agama Nasrani dianut oleh hampir semua penduduk pedalaman dan diklaim sebagai agama orang Dayak.

Jika kita melihat sejarah pulau Borneo dari awal. Orang-orang dari Sriwijaya, orang ''Melayu'' yang mula-mula migrasi ke Kalimantan. Etnis Tionghoa [[Hui]] Muslim [[mazhab Hanafi|Hanafi]] menetap di Sambas sejak tahun 1407, karena pada masa [[Dinasti Ming]], bandar Sambas menjadi pelabuhan transit pada jalur perjalanan dari [[Champa]] ke [[Manila|Maynila]], Kiu kieng (Palembang) maupun ke [[Majapahit]].&lt;ref name=&quot;Muljana&quot;&gt;{{cite book|pages = 61|url = http://books.google.co.id/books?id=j9ZOKjMxVdIC&amp;lpg=PA78&amp;dq=suma%20oriental&amp;pg=PA61#v=onepage&amp;q=suma%20oriental&amp;f=false|title = Runtuhnya kerajaan Hindu-Jawa dan timbulnya negara-negara Islam di Nusantara|first = Slamet|last = Muljana|publisher = PT LKiS Pelangi Aksara|year = 2005|isbn = 9798451163}}ISBN 978-979-8451-16-4&lt;/ref&gt; Banyak penjabat Dinasti Ming adalah orang [[Hui]] [[Muslim]] yang memiliki pengetahuan bahasa-bahasa asing misalnya [[bahasa Arab]].&lt;ref&gt;{{cite book|pages = 54|url = http://books.google.co.id/books?id=edH-asvoPu8C&amp;lpg=PA51&amp;dq=dinasti%20ming&amp;pg=PA54#v=onepage&amp;q=dinasti%20ming&amp;f=false|title = Muslim Tionghoa Cheng Ho: misteri perjalanan muhibah di Nusantara|first = Yuanzhi|last = Kong|editor = Hembing Wijayakusuma|publisher = Yayasan Obor Indonesia|year = 2000|isbn = 9794613614}}ISBN 978-979-461-361-0&lt;/ref&gt; Laporan pedagang-pedagang Tionghoa pada masa Dinasti Ming yang mengunjungi Banjarmasin pada awal abad ke-16 mereka sangat khawatir mengenai aksi pemotongan kepala yang dilakukan orang-orang Biaju di saat para pedagang sedang tertidur di atas kapal. Agamawan Nasrani dan penjelajah Eropa yang tidak menetap telah datang di Kalimantan pada abad ke-14 dan semakin menonjol di awal abad ke-17 dengan kedatangan para pedagang Eropa. Upaya-upaya penyebaran agama Nasrani selalu mengalami kegagalan, karena pada dasarnya pada masa itu masyarakat Dayak memegang teguh kepercayaan leluhur (Kaharingan) dan curiga kepada orang asing, seringkali orang-orang asing terbunuh. Penduduk pesisir juga sangat sensitif terhadap orang asing karena takut terhadap serangan bajak laut dan kerajaan asing dari luar pulau yang hendak menjajah mereka. Penghancuran keraton Banjar di Kuin tahun 1612 oleh VOC Belanda dan serangan Mataram atas Sukadana tahun 1622 dan potensi serangan Makassar sangat mempengaruhi kerajaan-kerajaan di Kalimantan. Sekitar tahun 1787, Belanda memperoleh sebagian besar Kalimantan dari Kesultanan Banjar dan Banten. Sekitar tahun 1835 barulah misionaris Kristen mulai beraktifitas secara leluasa di wilayah-wilayah pemerintahan Hindia Belanda yang berdekatan dengan negara Kesultanan Banjar. Pada tanggal [[26 Juni]] [[1835]], Barnstein, [[penginjil]] pertama Kalimantan tiba di Banjarmasin dan mulai menyebarkan agama Kristen ke pedalaman Kalimantan Tengah. Pemerintah lokal Hindia Belanda malahan merintangi upaya-upaya misionaris.&lt;ref&gt;{{cite book|pages=42 |url=http://books.google.co.id/books?id=rTiifZ-SlaEC&amp;lpg=PA8&amp;dq=Pulau%20KAlimantan&amp;pg=PA9#v=onepage&amp;q=Pulau%20KAlimantan&amp;f=false |title=Tuaiannya sungguh banyak: sejarah Gereja Kalimantan Evanggelis sejak tahun 1835  |first=Fridolin  |last= Ukur|publisher= BPK Gunung Mulia |year=2000 |isbn=9789799290588}} ISBN [http://books.google.co.id/books?id=rTiifZ-SlaEC&amp;printsec=copyright#v=onepage&amp;q&amp;f=false 979-9290-58-9]&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{cite book|url = http://books.google.co.id/books?id=ox_pTpB9AjQC&amp;lpg=PA188&amp;dq=kalimantan%20selatan&amp;pg=PA188#v=onepage&amp;q=kalimantan%20selatan&amp;f=true|first = Th. van den|last = End|title = Ragi Carita 1, Jilid 1 dari Ragi carita: sejarah gereja di Indonesia|publisher = BPK Gunung Mulia|year = 1987|isbn = 979-415-188-2}}ISBN 978-979-415-188-4&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{cite book|pages = 149|url = http://books.google.co.id/books?id=fnLQ4hmhYOsC&amp;lpg=PA419&amp;dq=Gouvernement%20of%20Borneo&amp;pg=PA419#v=onepage&amp;q=Gouvernement%20of%20Borneo&amp;f=false|title = Catholics in Indonesia, 1808-1942: A modest recovery 1808-1903|first = Karel A.|last = Steenbrink|publisher = KITLV Press|year = 2003|isbn = 9067181412}}ISBN 978-90-6718-141-9&lt;/ref&gt;

== Konflik ==
Dayak (istilah kolektif untuk masyarakat asli Kalimantan) telah mengalami peningkatan dalam konflik antar etnis. Di awal 1997 dan kemudian pada tahun 1999, bentrokan-bentrokan brutal terjadi antara orang-orang Dayak dan Madura di Kalimantan Barat dan Kalimantan Tengah. Puncak dari konflik ini terjadi di Sampit pada tahun 2001. Konflik-konflik ini pun kemudian menjadi topik pembicaraan di koran-koran di Indonesia. Sepanjang konflik tahun 1997, sejumlah besar penduduk Madura tewas  dan ada juga yang diselamatkan oleh TNI dan sebagian orang dayak yang sudah dianggap keluarga. Muncul berbagai perkiraan resmi tentang jumlah korban tewas, mulai dari 1000 hingga 4.000 orang menurut sumber-sumber independen.&lt;ref&gt;MacDougall, 1999&lt;/ref&gt; Pada tahun 1999, orang-orang Dayak, bersama dengan kelompok-kelompok [[Suku Melayu|Melayu]] dan [[Tionghoa-Indonesia|Cina]] memerangi para pendatang [[suku Madura|Madura]].&lt;ref&gt;Mac Dougall, 1999&lt;/ref&gt; Menurut seorang tokoh masyarakat Dayak, konflik yang terjadi belakangan itu pada awalnya bukan antara orang-orang Dayak dan Madura, melainkan antara orang-orang Melayu dan Madura.&lt;ref&gt;lihat, misalnya Manuntung, 22 Maret 1999&lt;/ref&gt;

== Lihat pula ==
* [[Rumpun Dayak]]
* [[Dayak Besar]]
* [[Tanah Dayak]]
* [[Tanah Dusun]]
* [[Seni Tradisional Dayak]]
* [[Partai Persatuan Dayak]]
* [[Partai Bansa Dayak Sarawak]]
* [[Kongres Dayak Malaysia]]
* [[Majelis Adat Dayak Nasional]]
* [[Daftar tokoh Dayak]]
* [[Institut Dayakologi|Penelitian Budaya Dayak]]

== Referensi ==
{{reflist|30em}}

== Bacaan lanjutan ==
* Cfr. Tom Harrisson, &quot;The Prehistory of Borneo&quot;, dalam Pieter van de Velde (ed.), Prehistoric Indonesia a Reader (Dordrecht-Holland: Foris Publications, 1984), hlm. 299-322
* [[Peter Bellwood|Bellwood, Peter]], “The Prehistory of Borneo”, ''Borneo Research Bulletin'', 24/9 (1992), hlm. 7-13 
* Kathy MacKinnon, The Ecology of Indonesian Series Volume III: The Ecology of Kalimantan, (Singapore: Periplus Editions Ltd., 1996), hlm. 255-363
* bdk. P.J. Veth, &quot;The Origin of the Name Dayak&quot;, dalam Borneo Research Bulletin, 15/2 (September 1983), hlm. 118-121
* Fridolin Ukur, &quot;Kebudayaan Dayak&quot;, dalam Kalimantan Review, 22/I (Juli-Desember 1992), hlm. 3-10
* Keragaman Suku Dayak di Kalimantan, Institut Dayakologi, Pontianak
* Edi Petebang, Dayak Sakti, Institut Dayakologi
* Edi Petebang, Eri Sutrisno, Konflik Etnis di Sambas, ISAI, Jakarta

== Pranala luar ==
* {{id}} [http://www.ceritadayak.com/2011/05/sumbu-perdamaian-tumbang-anoi.html Sumbu perdamaian tumbang anoi]
* {{id}} [http://www.indonesiamedia.com/rubrik/budaya/budaya00august.htm Budaya Dayak]
* {{Id}} [http://sehatisme.com/suku-dayak-losarang-indramayu/ Dayak Losarang Indramayu] 
* {{id}} [http://jadiberita.com/2011/02/04/ternyata-suku-dayak-bukan-cuma-satu-jenis/ Ternyata suku dayak bukan cuma satu jenis]
* {{en}} [http://www.knaw.nl/indonesia/transition/workshop/chapter4vanklinken.pdf Indonesia's New Ethnic Elites]
* {{en}} [http://www.ethnologue.com/14/show_family.asp?subid=1174/ Kelompok bahasa Dayak]
* {{en}} [http://www.academia.edu/5575663/Sillander_Dayak_and_Malay_in_Southeast_Borneo Sillander Dayak and Malay in Southeast Borneo]


{{Dayak}}

[[Kategori:Dayak| ]]
[[Kategori:Penduduk asli di Indonesia]]
[[Kategori:Suku bangsa di Indonesia|Dayak]]
[[Kategori:Suku bangsa di Malaysia|Dayak]]</text>
      <sha1>9jnxijtnegd8sicqmcfejyas6maeef2</sha1>
    </revision>
  </page>