<artikel>
<judul>
Perang Agama Perancis
</judul>
<isi>
Perang Agama Perancis

Penggambaran pembantaian Hari Santo Bartolomeus oleh François Dubois
Tanggal 	Maret 1562 – April 1598
Lokasi 	Perancis
Hasil 	Gencatan senjata yang tidak tenang.
Edik Nantes memberikan hak-hak untuk Huguenot dalam beberapa hal;
Paris dan beberapa wilayah lain dinyatakan sebagai wilayah Katolik secara permanen.
Musuh-musuh Perancis tidak berhasil melemahkan Perancis atau merebut wilayahnya.
Pihak yang terlibat
Protestan:
Huguenot
 Inggris 	Politique 	Katolik:
Liga Katolik
Spanyol
 Kadipaten Savoia
Komandan
Pangeran Condé
Elizabeth I 	Catherine de Médici
Charles IX
Henri III †
Henri3 IV 	Wangsa Guise
Philip II
Paus Sixtus V
Carlo Emanuel I

Perang Agama Perancis (1562–98) adalah istilah yang mengacu pada periode perang saudara antara orang-orang Katolik dan Protestan di Kerajaan Perancis. Konflik ini melibatkan wangsa-wangsa aristokrat seperti Wangsa Bourbon dan Wangsa Guise (Lorraine), dan kedua belah pihak menerima bantuan asing.

Sejarawan hingga kini masih memperdebatkan lama berlangsungnya perang ini; beberapa merasa bahwa Edik Nantes pada tahun 1598 mengakhiri perang ini, walaupun pemberontakan Huguenot masih berlanjut sehingga menurut sejarawan lain Perdamaian Alais pada tahun 1629 merupakan peristiwa yang mengakhiri perang ini. Namun, Pembantaian Vassy pada tahun 1562 dianggap sebagai awal mula Perang Agama Perancis.

Diperkirakan 2.000.000 hingga 4.000.000 orang tewas akibat perang, kelaparan, dan penyakit.[1] Saat konflik berakhir pada tahun 1598, Edik Nantes memberikan berbagai hak dan kebebasan untuk Huguenot, walaupun edik ini tidak mengakhiri permusuhan antara Katolik dengan Protestan. Perang ini melemahkan otoritas monarki, walaupun nantinya Raja Henri IV berhasil memperkuatnya kembali.
Referensi

    Potter, David L. (1997). French Wars of Religion, Selected Documents. Palgrave Macmillan. ISBN 9780312175450.
    Salmon, J.H.M., ed. French Wars of Religion, The How Important Were Religious Factors? (1967) short excerpts from primary and secondary sources

Pranala luar
	Wikimedia Commons memiliki kategori mengenai Perang Agama Perancis

    The Wars of Religion, Part I
    The Wars of Religion, Part II
    French Religious Wars
    The Wars of Religion
    The eight wars of religion (1562-1598) in The Virtual Museum of Protestantism

    ↑ Knecht, Robert J. (2002). The French Religious Wars 1562-1598. Osprey Publishing. p. 91. ISBN 9781841763958.

</isi>
</artikel>