<artikel>
<judul>
Ekologi
</judul>
<isi>
Rangkaian dari
Sains
Sains formal

    Logika
    Matematika
    Logika matematika
    Statistika matematika

Sains fisik

    Fisika

    Fisika klasik
    Fisika modern
    Fisika terapan
    Fisika komputasi
    Fisika atom
    Fisika nuklir
    Fisika partikel
    Fisika eksperimen
    Fisika teori
    Fisika benda terkondensasi
    Mekanika
    Mekanika klasik
    Mekanika kuantum
    Mekanika kontinuum
    Rheologi
    Mekanika benda padat
    Mekanika fluida
    Fisika plasma
    Termodinamika
    Relativitas umum
    Relativitas khusus
    Teori dawai
    Teori medan kuantum

    Kimia

    Reaksi asam basa
    Alkimia
    Kimia analitik
    Astrokimia
    Biokimia
    Kristalografi
    Kimia lingkungan
    Kimia pangan
    Geokimia
    Kimia hijau
    Kimia anorganik
    Ilmu bahan
    Fisika molekuler
    Kimia nuklir
    Kimia organik
    Fotokimia
    Kimia fisik
    Radiokimia
    Kimia benda padat
    Stereokimia
    Kimia supramolekul
    Sains permukaan
    Kimia teori

    Astronomi

    Astrofisika
    Kosmologi
    Astronomi galaksi
    Geologi planet
    Sains keplanetan
    Astronomi bintang

    Ilmu bumi

    Meteorologi
    Klimatologi
    Ekologi
    Sains lingkungan
    Geodesi
    Geologi
    Geomorfologi
    Geofisika
    Glasiologi
    Hidrologi
    Limnologi
    Oseanografi
    Paleoklimatologi
    Paleoekologi
    Palinologi
    Pedologi
    Edafologi
    Geografi fisik
    Sains luar angkasa

Sains kehidupan

    Biologi

    Anatomi
    Astrobiologi
    Biofisika
    Biogeografi
    Biokimia
    Biologi evolusioner
    Biologi kelautan
    Biologi konservasi
    Biologi molekular
    Biologi perkembangan
    Biologi sel
    Biologi tanah
    Biopsikologi
    Bioteknologi
    Botani
    Ekologi
    Etnobiologi
    Etologi
    Fisiologi
    Genetika
    Gerontologi
    Imunologi
    Kriobiologi
    Limnologi
    Mikrobiologi
    Neurosains
    Paleontologi
    Parasitologi
    Radiobiologi
    Sistematika
    Sosiobiologi
    Teknik biologis
    Toksikologi
    Zoologi

Ilmu sosial

    Antropologi
    Arkeologi
    Kriminologi
    Demografi
    Ekonomi
    Pendidikan
    Geografi manusia
    Hubungan internasional
    Hukum
    Linguistik
    Ilmu politik
    Psikologi
    Sosiologi

Ilmu terapan

    Teknik dan rekayasa

    Biomedis
    Dirgantara
    Genetika
    Ilmu komputer
    Industri
    Kimia
    Komputer
    Listrik
    Mesin
    Militer
    Nuklir
    Perangkat lunak
    Perlindungan kebakaran
    Pertambangan
    Pertanian
    Riset operasi
    Robotika
    Sipil
    Website

    Ilmu kesehatan

    Epidemiologi
    Farmasi
    Kedokteran
    Kedokteran gigi
    Kedokteran hewan
    Keperawatan
    Pekerjaan sosial
    Perawatan kesehatan
    Teknik biologis

Antardisiplin

    Fisika terapan
    Kecerdasan buatan
    Bioetika
    Bioinformatika
    Teknik biomedis
    Biostatistika
    Sains kognitif
    Sistem kompleks
    Linguistik komputasi
    Studi budaya
    Sibernetika
    Ilmu lingkungan
    Ilmu sosial lingkungan
    Studi lingkungan
    Studi etnik
    Psikologi evolusioner
    Kehutanan
    Kesehatan
    Ilmu perpustakaan
    Biologi matematika dan teori
    Fisika matematika
    Ilmu militer
    Ilmu jaringan
    Teknik syaraf
    Ilmu syaraf
    Studi sains
    Ilmu, teknologi, dan masyarakat
    Permodelan ilmiah
    Semiotika
    Sosiobiologi
    Statistika
    Ilmu sistem
    Transdisciplinarity
    Perencanaan kota
    Sains website

    Portal
    Kategori

Ekologi adalah ilmu yang mempelajari interaksi antara organisme dengan lingkungannya dan yang lainnya. Berasal dari kata Yunani oikos ("habitat") dan logos ("ilmu"). Ekologi diartikan sebagai ilmu yang mempelajari baik interaksi antar makhluk hidup maupun interaksi antara makhluk hidup dan lingkungannya. Istilah ekologi pertama kali dikemukakan oleh Ernst Haeckel (1834 - 1914).[1] Dalam ekologi, makhluk hidup dipelajari sebagai kesatuan atau sistem dengan lingkungannya.

Pembahasan ekologi tidak lepas dari pembahasan ekosistem dengan berbagai komponen penyusunnya, yaitu faktor abiotik dan biotik. Faktor abiotik antara lain suhu, air, kelembaban, cahaya, dan topografi, sedangkan faktor biotik adalah makhluk hidup yang terdiri dari manusia, hewan, tumbuhan, dan mikroba. Ekologi juga berhubungan erat dengan tingkatan-tingkatan organisasi makhluk hidup, yaitu populasi, komunitas, dan ekosistem yang saling memengaruhi dan merupakan suatu sistem yang menunjukkan kesatuan.

Ekologi merupakan cabang ilmu yang masih relatif baru, yang baru muncul pada tahun 70-an.[2] Akan tetapi, ekologi mempunyai pengaruh yang besar terhadap cabang biologinya. Ekologi mempelajari bagaimana makhluk hidup dapat mempertahankan kehidupannya dengan mengadakan hubungan antar makhluk hidup dan dengan benda tak hidup di dalam tempat hidupnya atau lingkungannya.[2] Ekologi, biologi dan ilmu kehidupan lainnya saling melengkapi dengan zoologi dan botani yang menggambarkan hal bahwa ekologi mencoba memperkirakan, dan ekonomi energi yang menggambarkan kebanyakan rantai makanan manusia dan tingkat tropik.

Para ahli ekologi mempelajari hal berikut[2]:

    Perpindahan energi dan materi dari makhluk hidup yang satu ke makhluk hidup yang lain ke dalam lingkungannya dan faktor-faktor yang menyebabkannya.
    Perubahan populasi atau spesies pada waktu yang berbeda dalam faktor-faktor yang menyebabkannya.
    Terjadi hubungan antarspesies (interaksi antarspesies) makhluk hidup dan hubungan antara makhluk hidup dengan lingkungannya.

Kini para ekolog(orang yang mempelajari ekologi)berfokus kepada Ekowilayah bumi dan riset perubahan iklim.
Konsep Ekologi

Hubungan keterkaitan dan ketergantungan antara seluruh komponen ekosistem harus dipertahankan dalam kondisi yang stabil dan seimbang (homeostatis)[2]. Perubahan terhadap salah satu komponen akan memengaruhi komponen lainnya.[2] Homeostatis adalah kecenderungan sistem biologi untuk menahan perubahan dan selalu berada dalam keseimbangan.[1]

Ekosistem mampu memelihara dan mengatur diri sendiri seperti halnya komponen penyusunnya yaitu organisme dan populasi[1]. Dengan demikian, ekosistem dapat dianggap suatu cibernetik di alam. Namun manusia cenderung mengganggu sistem pengendalian alamiah ini[1].

ekosistem merupakan kumpulan dari bermacam-macam dari alam tersebut, contoh hewan, tumbuhan, lingkungan, dan yang terakhir manusia
Ekologi dalam politik

Ekologi menimbulkan banyak filsafat yang amat kuat dan pergerakan politik – termasuk gerakan konservasi, kesehatan, lingkungan,dan ekologi yang kita kenal sekarang. Saat semuanya digabungkan dengan gerakan perdamaian dan Enam Asas, disebut gerakan hijau. Umumnya, mengambil kesehatan ekosistem yang pertama pada daftar moral manusia dan prioritas politik, seperti jalan buat mencapai kesehatan manusia dan keharmonisan sosial, dan ekonomi yang lebih baik.

Orang yang memiliki kepercayaan-kepercayaan itu disebut ekolog politik. Beberapa telah mengatur ke dalam Kelompok Hijau, namun ada benar-benar ekolog politik dalam kebanyakan partai politik. Sangat sering mereka memakai argumen dari ekologi buat melanjutkan kebijakan, khususnya kebijakan hutan dan energi. Seringkali argumen-argumen itu bertentangan satu sama lain, seperti banyak yang dilakukan akademisi juga.
Ekologi dalam ekonomi

Banyak ekolog menghubungkan ekologi dengan ekonomi manusia:

    Lynn Margulis mengatakan bahwa studi ekonomi bagaimana manusia membuat kehidupan. Studi ekologi bagaimana tiap binatang lainnya membuat kehidupan.
    Mike Nickerson mengatakan bahwa "ekonomi tiga perlima ekologi" sejak ekosistem menciptakan sumber dan membuang sampah, yang mana ekonomi menganggap dilakukan "untuk bebas".

Ekonomi ekologi dan teori perkembangan manusia mencoba memisahkan pertanyaan ekonomi dengan lainnya, namun susah. Banyak orang berpikir ekonomi baru saja menjadi bagian ekologi, dan ekonomi mengabaikannya salah. "Modal alam" ialah 1 contoh 1 teori yang menggabungkan 2 hal itu.
Ekologi dalam kacamata antropologi

Terkadang ekologi dibandingkan dengan antropologi, sebab keduanya menggunakan banyak metode untuk mempelajari satu hal yang kita tak bisa tinggal tanpa itu. Antropologi ialah tentang bagaimana tubuh dan pikiran kita dipengaruhi lingkungan kita, ekologi ialah tentang bagaimana lingkungan kita dipengaruhi tubuh dan pikiran kita.

Beberapa orang berpikir mereka hanya seorang ilmuwan, namun paradigma mekanistik bersikeras meletakkan subjek manusia dalam kontrol objek ekologi — masalah subjek-objek. Namun dalam psikologi evolusioner atau psikoneuroimunologi misalnya jelas jika kemampuan manusia dan tantangan ekonomi berkembang bersama. Dengan baik ditetapkan Antoine de Saint-Exupery: "Bumi mengajarkan kita lebih banyak tentang diri kita daripada seluruh buku. Karena itu menolak kita. Manusia menemukan dirinya sendiri saat ia membandingkan dirinya terhadap hambatan."
Beberapa Cabang Ilmu dari Ekologi

Karena sifatnya yang masih sangat luas, maka ekologi mempunyai beberapa cabang ilmu yang lebih fokus, yaitu :

    Ekologi Tingkah Laku
    Ekologi Bahasa
    Ekologi Komunitas dan Sinekologi
    Ekologi Fisiologi
    Ekologi Ekosistem
    Ekologi Evolusi
    Ekologi Global
    Ekologi Manusia
    Ekologi Populasi
    Ekologi Akuatik
    Ekologi Api
    Ekologi Fungsional
    Ekologi Polinasi
    Ekologi Hutan
    Ekologi Laut
    Ekologi Laut Tropis
    Ekologi Pangan dan Gizi
    Ekologi Hutan Mangrove
    Ekologi Kesehatan
    Ekologi Antariksa
    Ekologi Pedesaan
    Ekologi Serangga
    Ekologi Habitat
    Ekologi Pelestarian
    Ekologi Hewan
    Ekologi Produksi
    Ekologi Purbakala
    Ekologi Sosial
    Ekologi Radiasi
    Ekologi Tumbuhan Penganggu
    Ekologi Lanskap
    Ekologi Molekuler
    Ekologi Robot
    Ekologi Industri

Referensi

    1 2 3 4 Hutagalung RA. 2010. Ekologi Dasar. Jakarta. Hlm: 20-27.
    1 2 3 4 5 ITB. 2004. Ekosistem sebagai lingkungan hidup manusia. Diakses pada 11 April 2010.

Lihat pula

    Relung
    Habitat
    Ekosistem
    Biomassa (ekologi)

Pranala luar
	Wikimedia Commons memiliki kategori mengenai Ekologi

    Ekologi Adalah Ilmu Pengetahuan
    Prinsip-prinsip Ekologi
    (Inggris)Ecology

</isi>
</artikel>