<page>
    <title>Teotihuacan</title>
    <ns>0</ns>
    <id>996</id>
    <revision>
      <id>8820044</id>
      <parentid>6647788</parentid>
      <timestamp>2015-03-06T16:35:28Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JThorneBOT</username>
        <id>655245</id>
      </contributor>
      <comment>clean up, removed: {{Link FA|de}}</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{Infobox World Heritage Site
| WHS         = Kota Pra-Hispanik Teotihuacán
| Image       = [[Berkas:View from Pyramide de la luna.jpg|300px|thumb|Pemandangan Jalan Orang Mati dan Piramida Matahari dari Piramida Bulan.]]
| State Party = {{MEX}}
| Type        = Kultural
| Criteria    = I, II, III, IV, VI
| ID          = 414
| Region      = [[Amerika Latin]] dan [[Karibia]]
| Year        = 1987
| Session     = 11
| Link        = http://whc.unesco.org/en/list/414
}}
[[Berkas:Mexico.Mex.Teotihuacan.PyramidMoon.01.jpg|thumb|right|250px||Piramid Bulan]]
'''Teotihuacan''' adalah situs [[arkeologi]] besar yang terletak di [[lembah Mexico]], [[Mexico]], dan melingkupi beberapa struktur [[piramida]] yang didirikan pada zaman [[pra-Colombus]]. Selain terdapat banyak bangunan piramida, situs Teotihuacan juga dahulu merupakan kompleks permukiman besar. Di situs ini juga ditemukan makam dengan lukisan-lukisan yang indah.

&quot;Teotihuacan&quot; diambil dari bahasa [[Aztec]] [[Nahuatl]], berarti ''tempat kelahiran dewa''. Menurut lagenda orang Aztec, di sinilah para dewa berkumpul untuk merancang penciptaan kehidupan.

Nama ''Teotihuacan'' juga digunakan untuk merujuk kepada kerajaan yang menguasai wilayah lembah ini, yang pada pada masa keemasannya mencakup sebagian besar [[Mesoamerika]].

Pembangunan kota Teotihuacan bermula sekitar 300 SM, dan mencapai masa keemasannya sekitar tahun [[300]]-[[600]] M. Pada mulanya, Teotihuacan mencakup 13&amp;nbsp;km² dan diperkirakan mempunyai penduduk melebihi 150.000 jiwa, kemungkinan hingga mencapai 200.000 jiwa. Bukti arkeologi menunjukkan bandar Teotihuacan terdiri dari penduduk asli yang berasal dari seeluruh bagian Mesoamerica, seperti [[Mixtec]], [[Zapotec]], dan [[kebudayaan Maya|Maya]]. Rakyat Teotihuacan menjalin hubungan dagang dengan beberapa daerah lain di Mesoamerika, seperti perdagangan obsidian.

Pusat permukiman Teotihuacan dilengkapi dengan bangunan keagamaan penting, seperti '''Piramida Matahari''' dan '''Piramida Bulan''', '''Kuil [[Quetzalcoatl]]''', kuil-kuil kecil dan istana-istana.

Tak ada teks tertulis dari Teotihuacan yang tersisa, tetapi penyebutan Teotihuacan dapat diketahui dari teks di situs Maya, yang menunjukkan pemimpin Teotihuacan mengembara dan menundukan penguasa setempat sampai sejauh [[Honduras]]. Dari inskrpsi hieroglif Maya, disebutkan [[Burung Hantu Pelempar Lembing]], kemungkinannya merupakan Maharaja Teotihuacan, yang memerintah lebih dari 60 tahun dan meletakkan saudaranya sebagai raja kerajaan [[Tikal]] dan [[Uaxactun]] di [[Guatemala]].

Pada tahun [[650]] Teotihuacan mengalamai kemunduran. Teotihuacan lalu mengalami serbuan dari bangsa [[Toltec]], sekitar tahun [[750]].

Penelitian mengenai reruntuhan situs besar masih berlangsung. Reruntuhan Teotihuacan merupakan tempat permukiman manusia pada zaman Aztec; ia mempesonakan [[Conquistador]] yang melaluinya; dan ia merupakan salah satu daya tarik bagi wisatawan yang mengunjungi [[Mexico]] semenjak [[abad ke-19]]. Penggalian arkeologi kecil-kecilan telah dilakukan sejak abad ke 19, dan pada [[1905]] proyek penggalian besar-besaran dan pemugaran telah dilakukan di bawah pengawasan pakar arkeologi [[Leopoldo Batres]]. Piramida Matahari diperbaiki dalam rangka menyambut kemerdekaan Mexico tahun [[1910]] yang ke seratus tahun. Teotihuacan terkenal sebagai tujuan wisata. Sekarang situs ini mempunyai museum, dan penggalian arkeologi di situs tersebut masih dilakukan.

== Lihat pula ==
* [[Wanita Laba-laba Teotihuacan|'''Wanita Laba-laba Teotihuacan''' &quot;Teotihuacan Spider Woman&quot;]] - sosok dewi yang dilukis di makam Teotihuacan

== Pranala luar ==
* [http://archaeology.la.asu.edu/teo/ Laman Web Teotihuacan]
* [http://studentweb.tulane.edu/~dhixson/teo/teo.html MesoAmerican Photo Archives: Teotihuacan]

{{Commons|Category:Teotihuacán}}

[[Kategori:Markah tanah]]
[[Kategori:Situs Warisan Dunia UNESCO di Meksiko]]
[[Kategori:Situs arkeologi di Meksiko]]


{{bangunan-stub}}</text>
      <sha1>jz5yh584yotumk4oe5tj2p7p8wifx7n</sha1>
    </revision>
  </page>