<artikel>
<judul>
Apoteker
</judul>
<isi>
Apoteker apoteker/apo·te·ker/ /apotéker/ n ahli dl ilmu obat-obatan; yg berwenang membuat obat untuk dijualadalah sebuah,[1] .Merupakan Gelar profesi bagi seseorang yang telah mengucapkan sumpah jabatan apoteker[2]. melewati pendidikan Farmasi dengan Gelar akademik Sarjana Sains (S.Si) atau Sarjana Farmasi (S. Farm). Lama pendidikan profesi apoteker biasa nya 1 (satu) tahun.
Sejarah

Istilah Apoteke atau Apotek bermula dari dokter Galen (131-201), dia menamakan tempatnya memeriksa pasien sebagai "latron" dan tempat Claudius Galen menyimpan obat disebut "apotheca", yang secara harfiah berarti gudang.[3] pada tahun 1240 di negara Kerajaan Sicilia untuk pertama kalinya dikeluarkan undang-undang yang memisahkan pekerjaan Dokter dan Apoteker. Dokter hanya boleh memeriksa pasien dan menulis resep tetapi obat dibuat dan diserahkan oleh Apoteker.[4]

Badan Kesehatan Dunia WHO dalam pertemuan di Vancouver 1997 menggunakan istilah "7 Star Pharmacist" untuk menyatakan peran dan tanggung jawab seorang Apoteker yang bermutu [5].Pada tahun 1999 Annex 7 badan dunia ini pula mengeluarkan "Good Pharmacy Practice In Community And Hospital Pharmacy Settings"[6]
Perkembangan Apoteker di Indonesia

Apoteker di Indonesia bergabung dalam organisasi profesi Apoteker yang disebut Ikatan Apoteker Indonesia (IAI). Apoteker di Indonesia tidak hanya bekerja di Apotek, melainkan tersebar di berbagai sektor, yaitu sektor publik, seperti Kementrian Kesehatan, Badan Pengawasan Obat dan Makanan, LIPI, sektor swasta seperti perusahaan farmasi, perusahaan distribusi & sektor non-profit seperti grup apoteker muda Indonesia (Indonesian Young Pharmacists Group) dan organisasi kesehatan dunia (WHO).

Seorang apoteker yang baru lulus juga disumpah seperti dokter. Sumpah itu dimaksudkan agar seorang apoteker bersungguh-sungguh dalam mengaplikasikan ilmu kefarmasiannya demi kebaikan manusia. Seorang apoteker dilarang menggunakan pengetahuannya untuk merugikan orang lain. Nama gelar kesarjanaan dan keprofesian seorang apoteker adalah S.Farm., Apt atau S.Si., Apt.

Profesi Apoteker mau dibawa ke mana?
Referensi

    ↑ Menurut Kamus Besar Bahasa Indonesia Versi Online
    ↑ Peraturan Pemerintah No. 51 Tahun 2009 tentang Pekerjaan Kefarmasian
    ↑ http://www.farmatika.blogspot.com/p/sejarah-farmasi.html
    ↑ http://www.ikatanapotekerindonesia.net/pharmacy-news/32-pharmaceutical-information/1711-sejarah-pemisahan-dokter-dan-apoteker.html
    ↑ lihat Annex WHO Consultative Group on Preparing Future Pharmacist
    ↑ Technical Report Series no.885


This article is issued from Wikipedia - version of the Wednesday, February 24, 2016. The text is available under the Creative Commons Attribution/Share Alike but additional terms may apply for the media files.
</isi>
</artikel>