<artikel>
<judul>
Kimia Farma
</judul>
<isi>
PT Kimia Farma (Persero) Tbk

Logo Kimia Farma
Jenis	BUMN / Publik
Simbol saham	IDX: KAEF
Industri/jasa	farmasi
Didirikan	1971
Kantor pusat	Jakarta, Jakarta, Indonesia
Pendapatan	Rp 4,5 Triliun (2013)
Laba bersih	Rp 247 Milyar
Karyawan	5.758
Slogan	Pengabdian Sepenuhnya untuk Kesehatan Bangsa
Situs web	kimiafarma.co.id

PT Kimia Farma Tbk. (IDX: KAEF) adalah perusahaan industri farmasi pertama di Indonesia yang didirikan oleh Pemerintah Hindia Belanda tahun 1817. Nama perusahaan ini pada awalnya adalah NV Chemicalien Handle Rathkamp & Co. Berdasarkan kebijaksanaan nasionalisasi atas eks perusahaan Belanda di masa awal kemerdekaan, pada tahun 1958, Pemerintah Republik Indonesia melakukan peleburan sejumlah perusahaan farmasi menjadi PNF (Perusahaan Negara Farmasi) Bhinneka Kimia Farma. Kemudian pada tanggal 16 Agustus 1971, bentuk badan hukum PNF diubah menjadi Perseroan Terbatas, sehingga nama perusahaan berubah menjadi PT Kimia Farma (Persero).
Sejarah

Kimia Farma[1] adalah perusahaan industri farmasi pertama di Indonesia yang didirikan oleh Pemerintah Hindia Belanda tahun 1817. Nama perusahaan ini pada awalnya adalah NV Chemicalien Handle Rathkamp & Co. Berdasarkan kebijaksanaan nasionalisasi atas eks perusahaan Belanda di masa awal kemerdekaan, pada tahun 1958, Pemerintah Republik Indonesia melakukan peleburan sejumlah perusahaan farmasi menjadi PNF (Perusahaan Negara Farmasi) Bhinneka Kimia Farma. Kemudian pada tanggal 16 Agustus 1971, bentuk badan hukum PNF diubah menjadi Perseroan Terbatas, sehingga nama perusahaan berubah menjadi PT Kimia Farma (Persero).

Pada tanggal 4 Juli 2001, PT Kimia Farma (Persero) kembali mengubah statusnya menjadi perusahaan publik, PT Kimia Farma (Persero) Tbk, dalam penulisan berikutnya disebut Perseroan. Bersamaan dengan perubahan tersebut, Perseroan telah dicatatkan pada Bursa Efek Jakarta dan Bursa Efek Surabaya (sekarang kedua bursa telah merger dan kini bernama Bursa Efek Indonesia). Berbekal pengalaman selama puluhan tahun, Perseroan telah berkembang menjadi perusahaan dengan pelayanan kesehatan terintegrasi di Indonesia. Perseroan kian diperhitungkan kiprahnya dalam pengembangan dan pembangunan bangsa, khususnya pembangunan kesehatan masyarakat Indonesia.
Pabrik

Dengan dukungan kuat Riset & Pengembangan, segmen usaha yang dikelola oleh perusahaan induk ini memproduksi obat jadi dan obat tradisional, yodium, kina dan produk-produk turunannya, serta minyak nabati. Lima fasilitas produksi yang tersebar di kota-kota besar di Indonesia merupakan tulang punggung dari segmen industri.

Plant Jakarta memproduksi sediaan tablet, tablet salut, kapsul, granul, sirop kering, suspensi/sirop, tetes mata, krim, antibiotika dan injeksi. Unit ini merupakan satu-satunya pabrik obat di Indonesia yang mendapat tugas dari pemerintah untuk memproduksi obat golongan narkotika. Industri formulasi ini telah memperoleh sertifikat Cara Pembuatan Obat yang Baik (CPOB) clan ISO-9001.

Plant Bandung memproduksi bahan baku kina dan turunan-turunannya, rifampicin, obat asli Indonesia dan alat kontrasepsi dalam rahim (AKDR). Unit produksi ini telah mendapat US-FDA Approval. Selain itu, Plant Bandung juga memproduksi tablet, sirup, serbuk, dan produk kontrasepsi Pil Keluarga Berencana. Unit produksi ini telah menerima sertifikat Cara Pembuatan Obat yang Baik (CPOB) dan ISO-9002.

Plant Semarang mengkhususkan diri pada produksi minyak jarak, minyak nabati dan kosmetika (bedak). Untuk menjamin kualitas hasil produksi, unit ini secara konsisten menerapkan sistem manajemen mutu ISO-9001 serta telah memperoleh sertifikat Cara Pembuatan Obat yang Baik (CPOB) dan US-FDA Approval.

Plant Sarolangun di Jambi Barat mengkhususkan diri pada produksi minyak jarak, minyak nabati dan kosmetika (bedak). Untuk menjamin kualitas hasil produksi, unit ini secara konsisten menerapkan sistem manajemen mutu ISO-9001 serta telah memperoleh sertifikat Cara Pembuatan Obat yang Baik (CPOB) dan US-FDA Approval.

Plant Watudakon di Jawa Timur merupakan satu-satunya pabrik yang mengolah tambang yodium di Indonesia. Unit ini memproduksi yodiurn dan garam-garamnya, bahan baku ferro sulfat sebagai bahan utama pembuatan tablet besi untuk obat tambah darah, dan kapsul lunak "Yodiol" yang merupakan obat pilihan untuk pencegahan gondok. Plant Watudakon juga mempunyai fasilitas produksi formulasi seperti tablet, tablet salut, kapsul lunak, salep, sirop clan cairan obat luar/dalam. Unit ini telah memperoleh sertifikat Cara Pembuatan Obat yang Baik (CPOB), ISO-9002 clan ISO-14001.

Plant Tanjung Morawa di Medan, Sumatera Utara, dikhususkan untuk memasok kebutuhan obat di wilayah Sumatera. Produk yang dihasilkan oleh pabrik yang telah memperoleh sertifikat Cara Pembuatan Obat yang Baik (CPOB) ini meliputi sediaan tablet, krim dan kapsul.
Distribusi dan Perdagangan

PT. Kimia Farma Trading & Distribution (KFTD), adalah anak perusahaan yang dibentuk oleh Kimia Farma yang berperan penting dalam upaya peningkatan penjualan produk-produk Perseroan. PT Kimia Farma Trading & Distribution memiliki jaringan sebanyak 46 cabang dan tenaga salesman sejumlah 611 orang untuk melayani 45.173 outlet terdaftar di seluruh wilayah Indonesia. Disamping mendistribusikan produk-produk Kimia Farma, KFTD juga bertindak sebagai distributor untuk produk-produk principaari dalam dan luar negeri.
Apotek

PT. Kimia Farma Apotek, adalah anak perusahaan yang dibentuk oleh Kimia Farma untuk mengelola Apotek-apotek milik perusahaan yang ada, dalam upaya meningkatkan kontribusi penjualan untuk memperbesar penjualan konsolidasi PT. Kimia Farma Tbk
Laboratorium Klinik

Menangkap peluang dari meningkatnya kesadaran masyarakat akan pentingnya arti Kesehatan, pembentukan unit usaha baru ini terutama ditujukan untuk memberikan layanan pemeriksaan Laboratorium Klinik dan Pemeriksaan Mikrobiologi Industri.

Layanan yang diberikan, yaitu :

    Pemeriksaan Atas Permintaan Sendiri (APS)
    Pemeriksaan Atas Permintaan Dokter(APD)
    Medical Check Up
    Pemeriksaan Mikrobiologi Industri
    Pemeriksaan Rujukan

Klinik

    Sebagai salah satu upaya mewujudkan visi perusahaan menjadi Healthcare Company, maka Kimia Farma telah merintis infrastruktur bisnisnya memasuki usaha jaringan penyedia layanan kesehatan (klinik kesehatan) yang terpadu dan terintegrasi dengan membangun sistem informasi yang mendukung.
    Klinik Kesehatan Kimia Farma dengan konsep one stop healthcare services menyediakan layanan klinik dokter yang didukung dengan layanan pemeriksaan kesehatan (laboratorium), layanan farmasi (apotek) dan layanan pendukung lainnya.
    Jasa layanan kesehatan yang akan diberikan meliputi konsultasi, pemeriksaan kesehatan dan pengobatan, layanan medical check upa dan untuk perorangan dan perusahaan, serta perencanaan administrasi pelayanan kesehatan dan pengelolaan medical record untuk karyawan.
    Layanan tersebut diatas juga akan diupgrade sesuai dengan kebutuhan konsumen melalui layanan e-care service. 

Klinik Kimia Farma ke depan dihadirkan oleh perusahaan sebagai suatu solusi total kesehatan.
Perdagangan Internasional

PT. Kimia Farma juga telah melakukan ekspansi bisnisnya tidak hanya di tingkat nasional tapi juga mulai memasuki tingkat perdagangan internasional. Produk-produk Kimia Farma yang mencakup produk obat jadi dan sediaan farmasi serta bahan baku obat seperti Iodine dan Quinine telah memasuki pasar dinegara : Eropa, India, Jepang, Taiwan dan Selandia Baru. Produk Jadi dan Kosmetik telah dipasarkan ke Yaman, Korea Selatan, Singapura, Malaysia, Vietnam, Sudan, dan Papua Nugini. Demikian juga untuk produk-produk herbal yang berasal dari bahan alami juga telah dipersiapkan proses registrasinya untuk memasuki pasar baru seperti : Filipina, Myanmar, Pakistan, Uni Emirat Arab, Oman, Bahrain dan Bangladesh. Produk Herbal merupakan target utama korporasi untuk periode mendatang mengingat banyaknya peminat dan pembeli potensial yang telah menunjukkan minat untuk melakukan hubungan bisnis dengan perusahaan.
Merger

Isu tentang akan mergernya Kimia Farma dengan BUMN Farmasi lainnya sudah dimulai dari tahun 2001. Namun sampai saat ini merger tersebut belum terealisasi. Saat ini sedang dirancang merger antara Kimia Farma dan Indofarma yang diharapkan selesai paling lambat Quarter I tahun 2010. Setelah lama tidak ada perkembangan, di akhir tahun 2014 Menteri BUMN mengumumkan bahwa proses penggabungan Kimia Farma dan Indofarma akan menjadikan Kimia Farma sebagai holding. Manajemen kedua perusahaan telah menyelaraskan rancangan bisnis untuk mengantisipasi penggabungan.[2][3] Galeri Logo Berkas:KimiaFarma.png 1971-2016 BerkasKimiaFarma2016.png Logo Kimia Farma pink 16 Maret 2016-sekarang
Referensi

    ↑ Empty citation (bantuan)
    ↑
    ↑ http://bisnis.vivanews.com/news/read/41377-target_merger_kimia_farma_indofarma_2010

Pranala luar

    Situs resmi Kimia Farma
    Situs resmi Kimia Farma Trading & Distribution
    Situs resmi Kimia Farma Apotek

Badan usaha milik negara Indonesia (daftar)
Akomodasi dan penyediaan makanan dan minuman

    Inna Group Hotel

Industri pengolahan

    Balai Pustaka
    Barata Indonesia
    Batan Teknologi
    Boma Bisma Indra
    Bio Farma
    Dahana
    Dok dan Perkapalan Surabaya
    Garam
    Industri Gelas
    Industri Kapal Indonesia
    Indofarma
    Industri Kereta Api
    Industri Telekomunikasi Indonesia
    Industri Sandang Nusantara
    Kertas Leces
    Kertas Padalarang
    Kimia Farma
    Kertas Kraft Aceh
    Dok dan Perkapalan Kodja Bahari
    Krakatau Steel
    LEN Industri
    PAL Indonesia
    Percetakan Uang Republik Indonesia
    Pindad
    Percetakan Negara Republik Indonesia
    Primissima
    Dirgantara Indonesia
    Pupuk Indonesia
    Semen Baturaja
    Semen Indonesia
    Semen Kupang

Informasi dan telekomunikasi

    Lembaga Kantor Berita Nasional Antara
    Produksi Film Negara
    Telkom Indonesia

Jasa keuangan dan asuransi

    Asabri
    Asuransi Ekspor Indonesia
    Asuransi Kredit Indonesia
    Bahana PUI
    Bank Negara Indonesia
    Bank Rakyat Indonesia
    Bank Tabungan Negara
    Danareksa
    Jaminan Kredit Indonesia
    Jasa Raharja
    Asuransi Jasa Indonesia
    Asuransi Jiwasraya
    Kliring Berjangka Indonesia
    Bank Mandiri
    PANN Multi Finance
    Pegadaian
    Permodalan Nasional Madani
    Perusahaan Pengelola Aset
    Reasuransi Umum Indonesia
    Taspen

Jasa profesional, ilmiah dan teknis

    Bina Karya
    Biro Klasifikasi Indonesia
    Energy Management Indonesia
    Indah Karya
    Indra Karya
    Sucofindo
    Survai Udara Penas
    Surveyor Indonesia
    Virama Karya
    Yodya Karya

Konstruksi

    Adhi Karya
    Amarta Karya
    Brantas Abipraya
    Hutama Karya
    Istaka Karya
    Pembangunan Perumahan Nasional
    Pembangunan Perumahan
    Waskita Karya
    Wijaya Karya
    Nindya Karya

Pengadaan air, pengelolaan sampah, dan daur ulang

    Jasa Tirta (I & II)

Pengadaan gas, uap dan udara dingin

    Perusahaan Gas Negara
    Perusahaan Listrik Negara

Perdagangan besar dan eceran

    PP Berdikari
    Badan Urusan Logistik
    Perusahaan Perdagangan Indonesia
    Sarinah

Pertambangan dan penggalian

    Aneka Tambang
    Bukit Asam
    Inalum
    Pertamina
    Timah

Pertanian, kehutanan, dan perikanan

    Perhutani
    Perikanan Indonesia
    Perikanan Nusantara
    Pertani
    Perkebunan Nusantara III
    Rajawali Nusantara Indonesia
    Sang Hyang Seri

Real estate

    TWC Borobudur, Prambanan dan Ratu Boko
    Bali Tourism & Development Corporation

Transportasi dan pergudangan

    Lembaga Penyelenggara Pelayanan Navigasi Penerbangan Indonesia
    Angkasa Pura (I & II)
    ASDP Indonesia Ferry
    Bhanda Ghara Reksa
    DAMRI
    Djakarta Lloyd
    Garuda Indonesia
    Jasa Marga
    Kawasan Berikat Nusantara
    Kereta Api Indonesia
    Kawasan Industri Medan
    Kawasan Industri Makasar
    Kawasan Industri Wijayakusuma
    Merpati Nusantara Airlines
    Pengembangan Daerah Industri Pulau Batam
    Pelabuhan Indonesia (I, II, III, IV)
    Pelayaran Nasional Indonesia
    Pos Indonesia
    Pengangkutan Penumpang Djakarta
    Varuna Tirta Prakasya

Patungan minoritas

    Freeport Indonesia
    Jakarta Industrial Estate Pulogadung
    Surabaya Industrial Estate Rungkut

</isi>
</artikel>