 <page>
    <title>Mesopotamia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>842</id>
    <revision>
      <id>8843064</id>
      <parentid>8820035</parentid>
      <timestamp>2015-03-08T07:35:14Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JThorneBOT</username>
        <id>655245</id>
      </contributor>
      <comment>/* Referensi */clean up, removed: {{Link FA|ceb}}, {{Link GA|lt}}</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">[[File:N-Mesopotamia and Syria english.svg|320px|thumb|right|Peta yang menunjukkan wilayah Mesopotamia]]
'''Mesopotamia''' (dari {{lang-grc|Μεσοποταμία}}: tanah di antara sungai-sungai; {{lang-ar|بلاد الرافدين}} (''bilād al-rāfidayn''); {{lang-syr|ܒܝܬ ܢܗܪܝܢ}} (''[[Beth Nahrain]]''): &quot;tanah dari sungai-sungai&quot; terletak di antara dua sungai besar, [[Eufrat]] dan [[Tigris]]. Daerah yang kini menjadi Republik [[Irak]] itu pada zaman dahulu disebut Mesopotamia, yang dalam bahasa [[Yunani]] berarti &quot;(daerah) di antara sungai-sungai&quot;. Nama Mesopotamia sudah digunakan oleh para penulis [[Yunani]] dan [[Bahasa Latin|Latin]] kuno, seperti apa [[Polybius]] (abad 2 SM) dan [[Strabo]] (60 SM-20 M).

Menurut keyakinan [[Kristen]] dan [[Yahudi]] seperti dalam [[Perjanjian Lama]], ada usaha menghubungkan keluarga [[Abraham]] (yang lalu disebut &quot;Bapa Orang Beriman&quot; dan diakui oleh tiga agama monoteistik dunia, [[Islam]], [[Kristen]], dan [[Yahudi]] ) dengan Mesopotamia. Dalam kitab [[Kejadian]] 11,31 dikatakan, pada suatu masa keluarga [[Abraham]] berpindah dari [[Ur Kaśdim]] ke [[Haran]] sebelum akhirnya berpindah ke [[Kanaan]] (Daerah [[Israel]] dan [[Palestina]] sekarang).

Lokasi [[Ur Kaśdim]] biasanya dirujuk pada ''Tell el-Muqayyar'', situs bekas reruntuhan Kota [[Ur]] kuno dari [[periode Sumeria]]. Sedangkan Haran terletak di bagian utara Mesopotamia, di tepi [[Sungai Eufrat]].

==Etimologi==
[[File:Tigr-euph.png|thumb|right|Peta yang menunjukkan [[sistem sungai Tigris-Efrat]], yang mendefinisikan Mesopotamia]]
Toponim daerah Mesopotamia berasal dari akar kata [[bahasa yunani kuno]] μέσος (''meso'') &quot;tengah&quot; dan ποταμός (''Potamia'') &quot;sungai&quot; dan secara harfiah berarti &quot;(Tanah) antara sungai&quot;. Hal ini digunakan di seluruh [[Septuaginta]] Yunani (ca. 250 SM) untuk menerjemahkan bahasa Ibrani yang setara ''Naharaim''. Sebuah penggunaan Yunani bahkan lebih awal dari nama Mesopotamia terbukti dari ''Anabasis Alexandri'', yang ditulis pada akhir abad ke-2 Masehi, namun secara khusus mengacu pada sumber-sumber dari masa [[Alexander Agung]]. Dalam ''Anabasis'', Mesopotamia digunakan untuk menunjuk tanah timur dari Sungai [[Eufrat]] di utara [[Suriah]]. Istilah aramaic ''biritum / birit Narim'' berhubungan dengan konsep geografis yang mirip.&lt;ref&gt;{{citation |last1=Finkelstein |first1=J.J. |year=1962 |title=Mesopotamia |journal=Journal of Near Eastern Studies |volume=21 |issue=2 |pages=73–92 |jstor=543884 |doi=10.1086/371676 }}&lt;/ref&gt; Kemudian, istilah Mesopotamia itu lebih umum diterapkan untuk semua tanah antara sungai Eufrat dan [[Tigris]], sehingga menggabungkan tidak hanya bagian dari [[Suriah]] tetapi juga hampir semua [[Irak]] dan [[Turki]] tenggara.&lt;ref name=fosterpolingerfoster&gt;{{citation |title=Civilizations of ancient Iraq |last1=Foster |first1=Benjamin R. |last2=Polinger Foster |first2=Karen |year=2009 |publisher=Princeton University Press |location=Princeton |isbn=978-0-691-13722-3 }}&lt;/ref&gt; Dataran stepa di sebelah barat sungai Efrat dan bagian barat Pegunungan Zagros juga sering termasuk dalam istilah yang lebih luas Mesopotamia.&lt;ref name=canard&gt;{{citation |last1=Canard |first1=M. |editor1-first=P. |editor1-last=Bearman |editor2-first=Th. |editor2-last=Bianquis |editor3-first=C.E. |editor3-last=Bosworth |editor4-first=E. |editor4-last=van Donzel |editor5-first=W.P. |editor5-last=Heinrichs |editor3-link=Clifford Edmund Bosworth |title=Encyclopaedia of Islam, Second Edition |year=2011 |publisher=Brill Online |location=Leiden |chapter=al-ḎJazīra, Ḏjazīrat Aḳūr or Iḳlīm Aḳūr |oclc=624382576 }}&lt;/ref&gt;&lt;ref name=wilkinson2000&gt;{{citation |last1=Wilkinson |first1=Tony J. |year=2000 |title=Regional approaches to Mesopotamian archaeology: the contribution of archaeological surveys |journal=Journal of Archaeological Research |volume=8 |issue=3 |pages=219–267 |issn=1573-7756 |doi=10.1023/A:1009487620969 }}&lt;/ref&gt;&lt;ref name=matthews2003&gt;{{citation |last=Matthews |first=Roger |title=The archaeology of Mesopotamia. Theories and approaches |year=2003 |publisher=Routledge |location=Milton Square |series=Approaching the past |isbn=0-415-25317-9 }}&lt;/ref&gt; Perbedaan lebih lanjut biasanya dibuat antara atas atau Utara Mesopotamia dan dataran yang rendah atau Selatan Mesopotamia.&lt;ref name=miqueletal&gt;{{citation |last1=Miquel |first1=A. |last2=Brice |first2=W.C. |last3=Sourdel |first3=D. |last4=Aubin |first4=J. |last5=Holt |first5=P.M. |last6=Kelidar |first6=A. |last7=Blanc |first7=H. |last8=MacKenzie |first8=D.N. |last9=Pellat |first9=Ch. |editor1-first=P. |editor1-last=Bearman |editor2-first=Th. |editor2-last=Bianquis |editor3-first=C.E. |editor3-last=Bosworth |editor4-first=E. |editor4-last=van Donzel |editor5-first=W.P. |editor5-last=Heinrichs |editor3-link=Clifford Edmund Bosworth |title=Encyclopaedia of Islam, Second Edition |year=2011 |publisher=Brill Online |location=Leiden |chapter=ʿIrāḳ |oclc=624382576 |display-authors=9 }}&lt;/ref&gt; Atas Mesopotamia, juga dikenal sebagai [[Jezirah]], adalah daerah antara Efrat dan Tigris dari sumber-sumber mereka ke [[Baghdad]].&lt;ref name=canard/&gt; Lebih rendah, bagian Mesopotamia terdiri dari selatan Irak, Kuwait, dan Iran bagian barat.&lt;ref&gt;{{Citation|url=http://books.google.com/books?id=nAemO6HmOgYC&amp;pg=PA2 |title=Who Were The Babylonians?|work= Bill T. Arnold|year=2004|pages=2|postscript=}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Citation|url=http://books.google.com/books?id=Ix4X-0QykDAC&amp;pg=PT108&amp;dq |title=From Adam to Noah-The Numbers Game: Why the Genealogy Puzzles of Genesis 5|work= Leonard Timmons|year=2012|pages=|postscript=}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{Citation|url=http://books.google.com/books?id=K-4OtwAACAAJ&amp;d |title=Southern Mesopotamia During the Bronze Age|work= Lisa E. Gross|year=2003|pages=|postscript=}}&lt;/ref&gt; Dalam penggunaan akademis modern, istilah Mesopotamia sering juga memiliki konotasi kronologis. Hal ini biasanya digunakan untuk menunjuk daerah sampai [[penaklukan Muslim]], dengan nama-nama seperti Suriah, Jezirah, dan Irak yang digunakan untuk menggambarkan wilayah tersebut setelah tanggal tersebut.&lt;ref name=fosterpolingerfoster/&gt;&lt;ref name=bahrani&gt;{{citation |last1=Bahrani |first1=Z. |editor1-last=Meskell |editor1-first=L. |title=Archaeology under fire: Nationalism, politics and heritage in the Eastern Mediterranean and Middle East |year=1998 |publisher=Routledge |location=London |isbn=978-0-415-19655-0 |pages=159–174 |chapter=Conjuring Mesopotamia: imaginative geography a world past }}&lt;/ref&gt; Telah dikemukakan bahwa eufemisme kemudian adalah istilah [[Eurosentris]] dikaitkan dengan daerah di tengah-tengah berbagai abad ke-19 oleh perambahan Barat.&lt;ref name=bahrani/&gt;&lt;ref&gt;Scheffler, Thomas; 2003. “ 'Fertile crescent', 'Orient', 'Middle East': the changing mental maps of Southeast Asia,” ''European Review of History'' 10/2: 253–272.&lt;/ref&gt;

== Sejarah Mesopotamia ==
Sejarah Mesopotamia diawali dengan tumbuhnya sebuah peradaban, yang diyakini sebagai pusat peradaban tertua di dunia, oleh bangsa Sumer(ia). Bangsa [[Sumeria]] membangun beberapa kota kuno yang terkenal, yaitu Ur, Ereck, Kish, dll. Kehadiran seorang tokoh imperialistik dari bangsa lain yang juga mendiami kawasan Mesopotamia, bangsa [[Akkadia]], dipimpin Sargon Agung, ternyata melakukan sebuah penaklukan politis, tapi bukan penaklukan kultural. Bahkan dalam berbagai hal budaya Sumer dan Akkad berakulturasi, sehingga era kepemimpinan ini sering disebut Jilid Sumer-Akkad. Campur tangan Sumer tidak dapat diremehkan begitu saja, pada saat Akkad terdesak oleh bangsa Gutti, bangsa Sumer-lah yg mendukung Akkad, sehingga mereka masih dapat berkuasa di &quot;tanah antara dua sungai-sungai&quot; itu.

== Mesopotamia dalam Alkitab ==
Beberapa catatan lain bisa dikemukakan untuk menunjukkan hubungan antara [[Abraham]] dengan Mesopotamia. Dalam kitab [[Ulangan]] 26,3; Nabi [[Musa]] mengajak umat untuk berdoa kepada Tuhan saat mempersembahkan panen pertama dengan mengawalinya, Bapaku adalah seorang Aram, seorang pengembara. Di tempat lain dikatakan bahwa [[Ishak]], anak Abraham, diperintah Abraham untuk mencari istri dari daerah Aram-Mesopotamia (aram-naharayim) (Kejadian 24,2.10). Demikian juga dengan [[Yakub]], cucu Abraham, dia disuruh pergi ke Padan-Aram untuk mendapatkan istri di sana (Kejadian 28,2). Dalam terjemahan Yunani [[Septuaginta]], kedua nama terakhir ini disebut Mesopotamia.

[[File:GilgameshTablet.jpg|left|thumb|170px|Bagian potongan dari ''Epic Gilgamesh'' dalam [[bahasa Akkadia]]]]
Selain petunjuk yang secara eksplisit ada dalam [[Alkitab]], masih bisa ditemukan informasi lain yang menunjukkan pengaruh Mesopotamia yang cukup kuat. Kesejajaran antara kisah-kisah Enkidu/Shamhat dan Adam/Hawa telah lama diakui oleh para peneliti.&lt;ref&gt;Gmirkin, Russell, &quot;Berossus and Genesis, Manetho and Exodus..'', Continuum, 2006, p. 103. See also Blenkinsopp, Joseph, &quot;Treasures old and new..&quot; Eerdmans, 2004, pp. 93–95.&lt;/ref&gt; Kisah [[Taman Eden]] dan kisah [[Air bah (Nuh)|Air Bah]] yang terkenal itu, yang dikisahkan pada bagian awal kitab Kejadian, sebenarnya kuat dipengaruhi sastra Mesopotamia.&lt;ref name=&quot;George2003&quot;&gt;{{cite book|author=A. R. George|authorlink=Andrew R. George|title=The Babylonian Gilgamesh Epic: Introduction, Critical Edition and Cuneiform Texts|url=http://books.google.com/books?id=21xxZ_gUy_wC&amp;pg=PA70|accessdate=8 November 2012|year=2003|publisher=Oxford University Press|isbn=978-0-19-927841-1|pages=70–}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;Rendsburg, Gary.  &quot;The Biblical flood story in the light of the Gilgamesh flood account,&quot; in ''Gilgamesh and the world of Assyria'', eds Azize, J &amp; Weeks, N. Peters, 2007, p. 117&lt;/ref&gt; Biasanya ada tiga karya sastra Mesopotamia yang ditunjuk, yaitu [[Enuma Elis]] (dari abad 17 SM), [[Epos Gilgames]] (abad 20 SM), dan Athrahasis (abad 18-17 SM). Teks-teks itu cukup terkenal dan tersebar luas karena ditemukan dalam berbagai versi dan bahasa, seperti versi Akkadia, Sumeria, Hittit, dan Asyur. Kemiripan antara sastra Mesopotamia dengan teks-teks Alkitab begitu mencolok sehingga seringkali disimpulkan bahwa ada ketergantungan antara keduanya. Karena teks-teks Mesopotamia berasal dari periode yang jauh lebih tua dari teks-teks Alkitab, maka tidak mengherankan jika bisa disimpulkan, teks Alkitab bergantung pada sastra Mesopotamia itu. Para penulis [[Israel]] tampaknya mengambil dan memanfaatkan teks-teks Mesopotamia itu untuk mengungkap keyakinan mereka, sekaligus menyesuaikannya dengan keyakinan itu, terutama di bidang monoteisme.

Salah satu kemungkinan datangnya pengaruh Mesopotamia dalam kitab Kejadian adalah bahwa kisah-kisah Mesopotamia dibawa ke [[Palestina]] lalu menyebar-saat terjadi perpindahan penduduk besar-besaran dari Mesopotamia yang disebabkan situasi yang agak kacau sekitar abad 19 SM. Kiranya ini juga yang menjadi konteks berpindahnya keluarga Abraham dari Ur ke [[Haran]], lalu ke [[Kanaan]].

Berbagai kebiasaan dan peraturan yang tercermin dalam kitab Kejadian ternyata juga menemukan banyak kesamaan dengan kebiasaan dan peraturan yang hidup di daerah Mesopotamia. Sebagai contoh, kekhawatiran Abraham karena dia tidak mendapat keturunan, karena itu harus mewariskan segala miliknya kepada abdinya yang setia, [[Eliezer]] (Kejadian 15,1-4), ternyata sejajar dengan praktik yang dilakukan masyarakat Nuzi yang mendiami sebelah timur [[Sungai Tigris]]. Hal ini bisa diketahui melalui analisis teks-teks hukum yang berlaku di Nuzi, yang berasal dari abad 15 SM. Kisah tentang Abraham yang datang ke negeri asing lalu mengaku istrinya sebagai saudarinya (Kejadian 12,10-20) sering membingungkan orang. Tetapi, kini, dengan ditemukannya teks-teks yang berasal dari bangsa Hori di sebelah utara Mesopotamia, berdekatan dengan Haran, hal itu bisa dipahami dengan lebih baik. Dalam masyarakat Hori, ikatan perkawinan yang paling kuat adalah jika seorang istri sekaligus mendapat status saudari secara hukum. Karena itu, sering terjadi, sesudah perkawinan diadakan upacara lain untuk mengadopsi sang istri menjadi saudari. Hal ini disahkan dengan dua dokumen. Pertama, dokumen tentang perkawinan. Kedua, berkait dengan pengangkatannya sebagai saudari.

Matthias Henze menunjukkan bahwa kegilaan [[Nebukadnezar]] dalam [[Kitab Daniel]] mengacu pada [[Epos Gilgames]]. Dia mengklaim bahwa penulis menggunakan unsur-unsur dari deskripsi Enkidu untuk melukis potret sarkastik dan mengejek raja Babel.&lt;ref&gt;''The Madness of King Nebuchadnezzar...'', Leiden, Brill, 1999&lt;/ref&gt;

Salah satu warisan peradaban Mesopotamia Kuno yang amat bernilai bagi umat manusia adalah kumpulan hukum yang biasa disebut [[Codex Hammurabi]]. Kumpulan hukum yang berbentuk balok batu hitam itu ditemukan di Susa tahun 1901 dalam suatu ekspedisi yang dilakukan arkeolog Perancis di bawah pimpinan M de Morgan. Pada bagian atas balok, yang kini ada di Museum Louvre, Paris, ada relief yang menggambarkan Raja Hammurabi dari Babilonia Kuno (1728-1686 SM) sedang menerima hukum dari Dewa Shamash, dewa Matahari yang juga menjadi dewa pelindung keadilan. Perbandingan dengan kumpulan hukum yang ada dalam [[kitab Keluaran]] 21-23 menunjukkan adanya kesejajaran yang dekat. Adanya ketergantungan antara kedua kumpulan hukum itu tidak bisa ditentukan dengan pasti, tetapi pengaruh tidak langsung rasanya merupakan sesuatu yang amat masuk akal.

Codex [[Hammurabi]], yang terdiri dari 282 pasal ditambah [[Prolog]] dan [[Epilog]], tidak saja berpengaruh pada kumpulan hukum yang ada dalam [[Alkitab]], tetapi juga pada sistem hukum pada periode selanjutnya. Yang menarik dan mungkin membuat kita (seharusnya) tertunduk malu adalah, kumpulan hukum itu juga mengingatkan kita bahwa sejak abad 18 SM, di Mesopotamia sudah ada seorang pemimpin besar yang sungguh-sungguh mempunyai kesadaran bahwa manusia harus diperlakukan secara adil sebagai manusia.

==Referensi==
{{Reflist|colwidth=30em}}

[[Kategori:Mesopotamia| ]]
[[Kategori:Sejarah]]</text>
      <sha1>t881bid78bc4yaf1klgximaaqfh1qzz</sha1>
    </revision>
  </page>