<page>
    <title>Musik</title>
    <ns>0</ns>
    <id>850</id>
    <revision>
      <id>10348703</id>
      <parentid>9383734</parentid>
      <timestamp>2015-10-25T11:13:13Z</timestamp>
      <contributor>
        <ip>202.67.42.46</ip>
      </contributor>
      <comment>Penambahan pranala</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{Infobox Performing Arts
| name       = Musik
| image      = Music lesson Staatliche Antikensammlungen 2421.jpg
| caption    = Lukisan sebuah vas Yunani kuno yang menggambarkan pelajaran musik (sekitar 510 SM).
| medium     = Suara
| types      =
| ancestor   =
| descendant =
| culture    = bervariasi
| era        = [[Paleolitikum]]
}}
'''{{PAGENAME}}''' adalah [[suara]] yang disusun demikian rupa sehingga mengandung irama, lagu, dan keharmonisan terutama suara yang dihasilkan dari alat-alat yang dapat menghasilkan irama yg bagus &lt;ref name=KBBI&gt;{{id}} 
{{cite web
|url=http://bahasa.kemdiknas.go.id/kbbi/index.php
|title=KBBI
|day=5
|month=April
|year=2011}} 
&lt;/ref&gt; 
Walaupun musik adalah sejenis fenomena intuisi, untuk mencipta, memperbaiki dan mempersembahkannya adalah suatu bentuk [[seni]]. Mendengar musik pula adalah sejenis [[hiburan]]. Musik adalah sebuah fenomena yang sangat unik yang bisa dihasilkan oleh beberapa [[alat musik]].

== Sejarah ==

Musik dikenal sejak kehadiran [[manusia]] modern ''[[Homo sapien]]'' yakni sekitar 180.000 hingga 100.000 tahun yang lalu. 
Tiada siapa tahu bila manusia mula mengenal seni dan musik. Dari penemuan [[arkeologi]] pada lokasi-lokasi seperti pada  benua [[Afrika]] sekitar 180.000 tahun hingga 100.000 tahun dahulu telah menunjukkan perubahan [[evolusi]] dari pemikiran [[otak]] manusia. Dengan otak manusia yang lebih pintar dari hewan, mereka membuat pemburuan yang lebih terancang sehingga bisa memburu hewan yang besar. Dengan kemampuan otak ini, mereka bisa berpikir lebih jauh hingga di luar nalar dan mencapai [[imajinasi]] dan spiritual. [[Bahasa]] untuk berkomunikasi telah terbentuk di antara mereka. Dari bahasa dan ucapan sederhana untuk tanda bahaya dan memberikan nama-nama hewan, perlahan-lahan beberapa kosa kata muncul untuk menamakan benda dan nama panggilan untuk sesorang.

Dalam kehidupan yang berpindah-pindah, mereka mungkin mendapat inspirasi untuk mengambil [[tulang]] kaki kering hewan buruan yang menjadi makanan mereka kemudian meniupnya dan mengeluarkan [[bunyi]]. Ada juga yang mendapat inspirasi ketika memperhatikan [[alam]] dengan meniup rongga kayu atau [[bambu]] yang mengeluarkan bunyi. Kayu dibentuk lubang tiup dan menjadi [[suling]] purba.

Manusia menyatakan perasaan takut mereka dan gembira menggunakan suara-suara. Bermain-main dengan suara mereka menjadi lagu, hymne atau syair nyanyian kecil yang diinspirasikan oleh kicauan burung. Kayu-kayu dan batuan keras dipukul untuk mengeluarkan bunyi dan irama yang mengasyikkan. Mungkin secara tidak sengaja mereka telah mengetuk batang pohon yang berongga di dalamnya dengan batang kayu yang mengeluarkan bunyi kuat. Kulit binatang yang mereka gunakan sebagai pakaian diletakkan pula untuk menutup rongga kayu tersebut besar menjadi [[gendang]].

== Prasejarah ==

Prasejarah musik hanya dapat berteori berdasarkan temuan dari situs arkeologi paleolitik. Seruling Merupakan alatmusik yang sering ditumakan pada zaman pra sejarah dan bentuknya seperti  [[shakuhachi]]  yang berasal dari Jepang. Seruling  [[Divje Babe]]  yang terbuat dari tulang paha beruang gua, yang diperkirakan sudah dipakai sekitar 40.000 tahun yang lalu. Berbagai jenis seruling dan alat musik yang terbuat dawai atau senar telah ada sejak zaman  [[Peradaban Lembah Sungai Indus]] , India memiliki salah satu tradisi musik tertua di dunia yang berasal dari kitab  [[Weda]] . Pengumpulan paling awal dan terbesar alat musik prasejarah ditemukan di Cina dan tanggal kembali ke antara 7000 dan 6600 SM. Lagu-lagu Hurrian /  [[Hurrian songs]]  adalah kumpulan musik tertulis dalam tulisan kuno yang digali dari Hurrian di kota Ugarit yang diperkiarakan telah ada  sekitar 1400 SM

== Terapi ==
{{main|Terapi musik}}
[[Terapi musik]] adalah proses interpersonal yang  menggunakan musik untuk terapi aspek-fisik, [[emosi]]onal, mental, [[sosial]], [[estetika]], dan [[spiritual]] untuk membantu pasien dalam meningkatkan atau mempertahankan kesehatan mereka. Dalam beberapa kasus, kebutuhan pasien ditangani langsung melalui musik; di kesempatan lain mereka ditangani melalui hubungan yang berkembang antara pasien dan terapis. Terapi musik digunakan oleh individu dari segala usia dan dengan berbagai kondisi, termasuk untuk gangguan kejiwaan, masalah [[medis]], cacat fisik, gangguan sensorik, cacat perkembangan, penyalahgunaan zat, gangguan komunikasi, masalah interpersonal, dan penuaan. Hal ini juga digunakan untuk meningkatkan konsentrasi belajar, meningkatkan harga diri, mengurangi [[stres]], mendukung latihan fisik , dan memfasilitasi sejumlah aktivitas lainnya yang berhubungan dengan kegiatan kesehatan.

Salah satu yang paling awal menyebutkan terapi musik adalah di (c. 872-950) Al-Farabi. Makna risalah dari Akal, yang menggambarkan efek terapi musik di jiwa.&lt;ref&gt;{{en}} Amber Haque (2004), &quot;Psychology from Islamic Perspective: Contributions of Early Muslim Scholars and Challenges to Contemporary Muslim Psychologists,&quot; Journal of Religion and Health 43 (4): 357–377 [363]&lt;/ref&gt; Musik telah lama digunakan untuk membantu orang dalam mengatasi emosi mereka. Pada abad ke-17, sarjana Robert Burton dalam ''[[The Anatomy of Melancholy]]'' berpendapat bahwa musik dan [[tari]] sangat penting dalam mengobati penyakit mental, terutama [[melankoli]].&lt;ref&gt;{{en}} cf. The Anatomy of Melancholy, Robert Burton, subsection 3, on and after line 3,480, &quot;Music a Remedy&quot;&lt;/ref&gt;  Dalam catatannya musik yang memiliki &quot;kekuatan yang sangat baik ... untuk mengusir penyakit&quot; dan menyebutnya bahwa &quot;obat sangat ampuh dalam melawan keputusasaan dan melankolis.&quot; Dia menunjukkan bahwa pada zaman [[purbakala]], Canus, pemain [[biola]] Rhodian, menggunakan musik untuk &quot;membuat seorang pria melankolis bergembira, ... kekasih lebih terpikat, seorang yang religius lebih saleh.&quot;&lt;ref&gt;
{{en}} Ismenias the Theban, Chiron the centaur, is said to have cured this and many other diseases by music alone: as now thy do those, saith Bodine, that are
troubled with St. Vitus's Bedlam dance. [http://www.gutenberg.org/files/10800/10800-8.txt Project Gutenberg's The Anatomy of Melancholy, by Democritus Junior]&lt;/ref&gt;
&lt;ref&gt;
{{en}} [http://www.med.mun.ca/munmed/84/crellin.htm &quot;Humanities are the Hormones: A Tarantella Comes to Newfoundland. What should we do about it?&quot;] by Dr. John Crellin, MUNMED, newsletter of the Faculty of Medicine, Memorial University of Newfoundland, 1996.&lt;/ref&gt;
&lt;ref&gt;
{{en}} Aung, Steven K.H., Lee, Mathew H.M., [http://www.liebertonline.com/doi/abs/10.1089/act.2004.10.266?journalCode=act &quot;Music, Sounds, Medicine, and Meditation: An Integrative Approach to the Healing Arts,&quot; Alternative &amp; Complementary Therapies], Oct 2004, Vol. 10, No. 5: 266–270.&lt;/ref&gt; 
Pada bulan November 2006, Dr Michael J. Crawford&lt;ref&gt;{{en}} [http://www1.imperial.ac.uk/medicine/people/m.crawford/ Dr. Michael J. Crawford page] at [[Imperial College London]], Faculty of Medicine, Department of Psychological Medicine.&lt;/ref&gt;
dan koleganya juga menemukan bahwa terapi musik membantu pasien skizofrenia.&lt;ref&gt;{{en}}
{{cite journal | last = Crawford | first = Mike J. | coauthors = Talwar, Nakul, et al. | year = 2006 | month = November | title = Music therapy for in-patients with schizophrenia: Exploratory randomised controlled trial | journal = The British Journal of Psychiatry (2006) | volume = 189 | pages = 405–409 | url = http://bjp.rcpsych.org/cgi/content/abstract/189/5/405 | doi = 10.1192/bjp.bp.105.015073 | pmid = 17077429| quote = Music therapy may provide a means of improving mental health among people with schizophrenia, but its effects in acute psychoses have not been explored | issue=5}}&lt;/ref&gt;
Dalam Kekaisaran [[Utsmaniyah]], penyakit mental diobati dengan musik.&lt;ref&gt;{{en}}[http://www.iadh.org/pdf/2006November.pdf Treatment of Mental Illnesses With Music Therapy – A different approach from history]&lt;/ref&gt;

== Catatan kaki ==
{{reflist|2}}

== Pranala luar ==

* {{id}} [http://id.yamaha.com/id/music_education/ Sekolah Musik Yamaha]
* {{en}} [https://archive.is/20121209102410/www.bbc.co.uk/blast/music/ BBC Blast Music] For 13–19-year-olds interested in learning about, making, performing and talking about music.
* {{en}}  [http://www.music.vt.edu/musicdictionary/ The Virginia Tech Multimedia Music Dictionary], with definitions, pronunciations, examples, quizzes and simulations
* {{en}} [http://www.music-web.org/ The Music-Web Music Encyclopedia], for musicians, composers and music lovers
* {{en}} [http://dolmetsch.com/musictheorydefs.htm Dolmetsch free online music dictionary], complete, with references to a list of specialised music dictionaries (by continent, by instrument, by genre, etc.)
* {{en}} [http://www.naxos.com/education/glossary.asp Musical Terms] – Glossary of music terms from Naxos
* {{en}} [http://www.uned.es/dpto_fil/revista/polemos/articulos/MA_Quintana_On%20Hermeneutical%20Ethics%20&amp;%20Education%20(Internet)2.doc &quot;On Hermeneutical Ethics and Education: Bach als Erzieher&quot;], a paper by Prof. Miguel Ángel Quintana Paz in which he explains the history of the different views hold about music in Western societies, since the Ancient Greece to our days.
* {{en}} [http://www.bsmny.org/features Monthly Online Features From Bloomingdale School of Music], addressing a variety of musical topics for a wide audience
* {{en}} [http://www.musicfoundations.org/pages/3/index.htm Arts and Music Uplifting Society towards Transformation and Tolerance] Articles meant to stimulate people’s awareness about the peace enhancing, transforming, communicative, educational and healing powers of music.
* {{en}} [http://www.scientificamerican.com/podcast/episode.cfm?id=musical-chills-related-to-brain-dop-11-01-09 Scientific American, ''Musical Chills Related to Brain Dopamine Release'']
{{-}}

{{commons|Music}}

[[Kategori:Musik]]
[[Kategori:Hiburan]]
[[Kategori:Seni]]</text>
      <sha1>joq8aw21btta28ikn5vgszwdrtzv0ec</sha1>
    </revision>
  </page>