<artikel>
<judul>
Scientology
</judul>
<isi>
ScientologyTanggal pembentukan	1953
Jenis	Religious / Commercial[1]
Kantor pusat	Gold Base
Riverside County, California[2]
Chairman of Religious Technology Center
	David Miscavige
Situs web	scientology.org
Catatan	Flagship facility: Church of Scientology International, Los Angeles, California, USA
Artikel ini adalah bagian dari seri tentang
Scientology
Bibliografi • Filmografi
Dianetika
Engram • Dianetikaa: MSMH • Bersih
Doktrin Scientology
Thetan • Kemampuan adikodrati
Opera ruang angkasa • Xenu • Evolusi manusia
Kehidupan yang lalu • Klaim medis • Teks-teks yang diubah
Praktik
Teknik belajar • Oditing • Diskoneksi
Penurunan • Comm Evs • E-meter
Konsep
MEST • ARC • Skala nada • Pikiran reaktif
Tokoh
L. Ron Hubbard • Mary Sue Hubbard
Heber Jentzsch • David Miscavige
Lisa McPherson • Lawrence Wollersheim
Kelompok publik dan rekrutmen
Tes kepribadian • Pendeta relawan
Selebritis • Hak asasi • ABLE • CBAA
WISE • Narconon • Downtown Medical
Criminon • Jalan menuju Bahagia
Organisasi
Gereja • Sea Org • RPF
Pusat selebritis • Basis Trementina
Gereja Teknologi Spiritual
Kantor Urusan Khusus • Basis emas •
Perhimpunan penganut Scientology Internasional
Pusat Teknologi Agama
Kontroversi
Orang yang menekan • Permainan yang adil
Operasi Putri Salju
Opeasi Freakout • Internet

Kasushukum • Zona bebas • Patter drill
Fishman Affidavit • Xenu.net
South Park • Scientology sebagai bisnis

Scientology adalah sekumpulan ajaran dan teknik terkait yang dikembangkan oleh pengarang Amerika, L. Ron Hubbard selama sekitar 30 tahun, dimulai pada 1952 sebagai suatu filosofi pertolongan diri-sendiri, perkembangan dari sistem pertolongan diri-sendirinya yang lebih awal, Dianetika. Ajaran ini mengklaim menawarkan suatu metodologi yang eksak (pasti) untuk menolong manusia mencapai kesadaran keberadaan rohaninya melintasi beberapa masa hidupnya dan, pada saat yang bersamaan, untuk menjadi lebih efektif di dunia fisik. Nama "Scientology" juga digunakan untuk merujuk kepada Gereja Scientology yang kontroversial, organisasi terbesar yang mempromosikan praktik Scientology. Gereja ini sendiri adalah bagian dari jaringan korporasi terkait yang mengklaim pemilikan dan wewenang tunggal untuk menyebarkan Dianetika dan Scientology.

Scientology menyatakan bahwa tujuannya adalah "merehabilitasi" thetan (kira-kira setara dengan jiwa) untuk memperoleh kembali keadaannya semula berupa "kebebasan total." Para jurubicara gereja ini dan praktisinya memberikan kesaksian bahwa ajaran-ajaran Hubbard (yang disebut "Teknologi" atau "Tek" dalam terminologi Scientology) telah menyelamatkan mereka dari begitu banyak masalah dan memampukan mereka untuk lebih menyadari potensi tertinggi mereka dalam bisnis maupun kehidupan pribadi mereka.[3][4] Namun, para pengamat luar - termasuk wartawan, anggota parlemen, lembaga-lembaga pemerintahan nasional dari sejumlah negara - telah mencapai kesimpulan tentang Scientology yang sangat bertentangan dengan penggambaran diri Gereja ini. Di antaranya termasuk tuduhan-tuduhan bahwa Gereja ini adalah sebuah usaha komersial tidak jujur, yang mengganggu para kritikusnya dan secara brutal mengeksploitir anggota-anggotanya.[5][6]

Meskipun beberapa pakar dan banyak pemerintahan dunia [7] menerima Scientology sebagai sebuah agama yang bonafid,[8][9] Scientology juga telah digambarkan sebagai pseudo agama, sebuah ajaran sesat[10] atau sebuah perusahaan transnasional.[9]
Lihat pula

    Bibliografi Scientology
    Filmografi Scientology
    Rujukan Scientology dalam budaya populer  
    Lambang Scientology

	

    Scientology versus Internet
    Homoseksualitas dan Scientology
    Daftar kelompok yang dianggap sesat
    Operasi Clambake

Rujukan umum

    Scientology: Cult of Greed and power - Artikel majalah "Time" tentang Scientology
    Spirituality through therapy: Scientology, teaching that divinity lies within, appeals to our pop gods
    Frenschkowski, Marco (1999). "L. Ron Hubbard and Scientology: An annotated bibliographical survey of primary and selected secondary literature".
    Kent, Stephen A. (1996). "Scientology's Relationship With Eastern Religious Traditions".

Catatan

    ↑ Scientology is recognized as a religion in countries such as the United States, Spain and Australia, while the German and French governments, along with others, consider it a profit-making enterprise.
    ↑ Associated Press (August 13, 1991). "Rural studio is Scientology headquarters". San Jose Mercury News. p. 6B.
    ↑ http://www.scientology.org/html/en_US/results/index.html
    ↑ http://on-line.scientology.org/
    ↑ Leiby, Richard (24 Desember 1994). "Scientology Fiction: The Church's War Against Its Critics — and Truth". The Washington Post. p. C1. Diakses tanggal 21 Juni 2006. More than one of |author= dan |last= specified (bantuan); More than one of |author= dan |last= specified (bantuan).
    ↑ Goodin, Dan (3 Juni 1999). "Scientology subpoenas Worldnet". CNET News.com. Diarsipkan dari versi asli tanggal 2012-05-24. Diakses tanggal 4 Mei 2006.
    ↑ Scientology is a Bona Fide Religion Serving Exclusively Religious and Charitable Purposes
    ↑ Hexham, Irving (1978, rev. 1997). "The Religious Status of Scientology: Is Scientology a Religion?". Universitas Calgary. Diakses pada 13 Juni 2016.
    1 2 Kent, Stephen (July 1999). "Scientology -- Is this a Religion?". Marburg Journal of Religion. Diakses pada 26 Agustus 2006. Sosiolog Kent, meskipun mengakui bahwa sejumlah rekannya mengakui Scientology sebagai agama, berargumen bahwa "Daripada berdebat tentang apakah Scientology harus diberi label agama atau tidak, saya merasa lebih baik memandangnya sebagai sebuah perusahaan transnasional dengan banyak sisi, dan hanya satu unsurnya saja yang bersifat keagamaan." (huruf miring dalam tulisan asli.)
    ↑ Beit-Hallahmi, Benjamin (September 2003). "Scientology: Religion or racket?" (PDF). Marburg Journal of Religion. Diakses pada 14 Juni 2016. 

Pranala luar
Situs yang mendukung

    "Welcome to Scientology". Situs resmi Church of Scientology. Church of Scientology.
    "What is Scientology ?". Jawaban atas banyak pertanyaan yang biasa diajukan tentang Scientology dan kegiatannya. Church of Scientology.
    "What Religious Scholars Have to Say about the Scientology Religion". Banyak pakar disajikan dalam format PDF. Church of Scientology. (PDF)
    Snoeck, Michel. "Scientology® and L. Ron Hubbard® - Pengantar" (Situs pribadi). Presentasi tentang Scientology.
    "Beliefnet: Scientology". Deskripsi tentang Scientology. Beliefnet.
    "Situs L. Ron Hubbard". Situs resmi L. Ron Hubbard. Church of Scientology.
    Mary Sue Hubbard. "Mary Sue Hubbard, A Tribute". Situs Tribute. International Freezone Association.
    "International Freezone Association". A Scientology Freezone Association. International Freezone Association.
    "The scientologists freezone". Informasi tentang perubahan-perubahan dalam Gereja ini. scientologists freezone.

Situs kritis dan lainnya

    Xenu TV - "Exposing Scientology Through Streaming Video"
    Rahasia Scientology
    Daftar kematian yang berkaitan dengan Scientology
    Kebohongan Scientology
    Rick Ross Informasi Scientology
    Scientology di The Rotten Library
    The Story Of Book One, Dianetics Video yang diproduksi Scientology tentang buku Dianetika.
    "The Unperson", St. Petersburg Times, 06/24/06 (Deskripsi tentang makhluk yang dinyatakan sebagai "Pribadi yang menekan")
    "Inside Scientology", Rolling Stone; 02/23/06 - Artikel mendalam Rolling Stone tentang Scientology
    BBC Dokumenter tentang Scientology sejak 1987
    Scientology - Through the Door Wawancara dengan lebih dari 100 pemeluk dan bekas pemeluk Scientology.
    Related Groups - Daftar kelompok yang terkait dengan organisasi Scientology.
    Please Explain: Scientology dari The Leonard Lopate Show pada 15 Juli 2005
    Operation Clambake on Scientology Xenu.net
    Stephen Hassan's Freedom of Mind Center tentang Scientology


Jika Anda melihat halaman yang menggunakan templat {{stub}} ini, mohon gantikan dengan templat rintisan yang lebih spesifik. Terima kasih.
</isi>
</artikel>
