<artikel>
<judul>
Yahudi
</judul>
<isi>
Bangsa Yahudi
bahasa Ibrani: יהודים (Yehudim)
Yudas Makabe
	
Flavius Yosefus
	
Rabi Akiba
	
Moses Maimonides
Baruch de Spinoza
	
Sigmund Freud
	
Sholom Aleichem
	
Albert Einstein
David Ben-Gurion
	
Marc Chagall
	
Rita Levi-Montalcini
	
Natalie Portman
Total populasi
13.854.800–18.197.400 orang[1]
Kawasan dengan populasi yang signifikan
 Israel	6.251.000[2][3]
 Amerika Serikat	5.425.000 (2011)[4]–6,800,000
 Perancis	480.000[4]
 Kanada	375.000[4]
 Britania Raya	291.000[4]
 Rusia	194.000–sekitar 500,000[5][4]
 Argentina	182.300 – 230.000[6][4]
 Jerman	119.000[4]
 Brasil	110.000[7]
 Australia	107.500[4]
 Hongaria	100.000–120.000[4][8]
 Afrika Selatan	70.800[4]
 Ukraina	67.000–200,000[9][4]
 Meksiko	67.476[10]
 Belgia	30.300[4]
 Belanda	30.000[4]
 Italia	28.400[4]
 Turki	26.000[11]
 Chili	18.500[4]
 Kolombia	12.000—sekitar 25,000[12]
Negara lainnya	250.200[4]
Bahasa
bahasa Ibrani, bahasa Yiddish, bahasa Arab, bahasa Aram, dan lain-lain.
Agama
Agama Yahudi.
Kelompok etnis terkait
Arab atau bangsa Semitik, terutama orang Palestina, orang Suriah dan Libanon.

Yahudi adalah istilah yang merujuk kepada sebuah agama, ras atau suku bangsa. Sebagai agama, istilah ini merujuk kepada umat yang beragama Yahudi.

Berdasarkan etnisitas, kata ini merujuk kepada suku bangsa yang berasal dari keturunan Eber (Kejadian 10:21) (yang disebut "Ibrani") atau Yakub (yang juga bernama "Israel") anak Ishak anak Abraham (Ibrahim) dan Sara, atau keturunan Suku Yehuda, yang berasal dari Yehuda anak Yakub. Etnis Yahudi juga termasuk Yahudi yang tidak beragama Yahudi tetapi beridentitas Yahudi dari segi tradisi.

Agama Yahudi adalah kombinasi antara agama dan suku bangsa. Agama Yahudi dibahas lebih lanjut dalam artikel agama Yahudi; artikel ini hanya membahas dari segi suku bangsa saja. Kepercayaan semata-mata dalam agama Yahudi tidak menjadikan seseorang menjadi Yahudi. Di samping itu, dengan tidak memegang kepada prinsip-prinsip agama Yahudi tidak menjadikan seorang Yahudi kehilangan status Yahudinya. Tetapi, definisi Yahudi undang-undang kerajaan Israel tidak termasuk Yahudi yang memeluk agama yang lain.
Etimologi

Kata "Yahudi" diambil menurut salah satu marga dari dua belas leluhur Suku Israel yang paling banyak keturunannya, yakni Yehuda. Yehuda ini adalah salah satu dari 12 putera Yakub, seorang nabi yang hidup sekitar abad 18 SM dan bergelar Israil. Seluruh turunan dari 12 putera Yakub (Israel) itu dikenal dengan sebutan Bani Israel (keturunan langsung Israel) yang kemudian berkembang menjadi besar dinamakan menjadi Suku Israel.

Setelah berabad-abad turunan Yahudi berkembang menjadi bagian yang dominan dan mayoritas dari Bani Israel, sehingga sebutan Yahudi tidak hanya mengacu kepada orang-orang dari turunan Yahuda, tapi mengacu kepada segenap turunan dari Israel (Yakub).

Pada awalnya bangsa Yahudi hanya terdiri dari satu kelompok keluarga di antara banyak kelompok keluarga yang hidup di tanah Kan’an pada abad 18 SM. Ketika terjadi bencana kelaparan di Kan’an, mereka pergi mencari makan ke Mesir, yang memiliki persediaan makanan yang cukup berkat peran serta Yusuf. Karena kedudukan Yusuf yang tinggi di Dinasti Hyksos, Mesir, seluruh anggota keluarga Yakub diterima dengan baik di Mesir dan bahkan diberi lahan pertanian di bagian timur laut Mesir.

Pada akhirnya keseluruh bangsa Israel, tanpa memandang warga negara atau tanah airnya, disebut juga sebagai orang-orang Yahudi dan begitu pula semua pemeluk agamanya disebut dengan nama yang sama pula. Meskipun sering mengklaim diri sebagai pewaris keluarga Yakub (orang Israel), hal ini sering dipertanyakan dan oleh berbagai pakar sejarawan,[13][14] oleh karena sulit untuk membuktikan secara biologis bahwa darah "orang Yahudi" secara langsung memiliki garis keturunan sebagai orang Israel. Sebagaimana orang Israel Samaria (Kesepuluh Suku Israel) yang mengalami pengusiran oleh pasukan Assyiria dan keturunan mereka tidak kembali semuanya ke tanah air melainkan berbaur di antara penduduk bangsa-bangsa lain. Sementara orang Israel Judea, yang beberapa kali mendapat pengusiran di zaman Babilonia dan Romawi, telah berpencar ke berbagai bangsa dengan mengggabungkan diri kepada bangsa-bangsa asing sehingga kehilangan identitas sebagai orang Israel asli walaupun mereka pernah tinggal di tanah air mereka sejak zaman Ezra hingga zaman kaisar Romawi Titus. Banyak pakar sejarawan yang meragukan keaslian ras Yahudi sebagai keturunan orang Israel dan lebih sepakat dengan sebutan bangsa Zionis,[15] sebab pada dasarnya siapapun orang dari berbagai etnis dan latar belakang dapat menjadi orang Yahudi baru (proselit).
Siapakah orang yang berhak disebut Yahudi?
Orang Yahudi  • Agama Yahudi
Etimologi  · Budaya
Yudaisme  • Prinsip-prinsip dasar dan hukum
Tuhan Allah dalam Yudaisme  · Dasar Iman Yahudi  · Kaballah  · Hari raya  · Doa  · Halakha
 · Mitzvot (Daftar: 613)  · Rabi  · Sinagoga  · Pembacaan gulungan Taurat · Minhag/Kebiasaan  · Tzedakah
Teks
Tanakh: Taurat  · Nevi'im  · Ketuvim
Literatur Rabinik: Talmud · Mishnah  · Gemara
Penggolongan etnis Yahudi
Ashkenazi  · Sefardim  · Mizrahi
Penduduk Yahudi (Daftar)

Israel  · AS  · Rusia/Uni Soviet  · Spanyol
Kanada  · Jerman  · Perancis  · Britania Raya
Amerika Latin  · Polandia  · Dunia Arab  · Malaysia  · Yaman
Yahudi terkenal menurut negara  · Daftar
Komunitas: Amerika  · Etiopia  · Kaifeng  · Karait  · Palestina  · Suriah  · Yaman
Denominasi Yahudi
Ortodoks (Haredi  · Hasidut  · Modern)  · Konservatif  · Reformasi
Rekonstruksionis  · Liberal  · Karait  · Humanis.
Bahasa Yahudi
Ibrani  · Yiddi  · Ladino  · Dzhidi
Yudeo-Aram  · Yudeo-Arab
Gerakan politik Yahudi

Zionisme: (Buruh / Umum / Revisionis)
Garis waktu  · Bund  · Kibbutz
Sejarah  • Garis waktu  • Pemimpin
Kuno  · Bait Suci  · Pembuangan Babel
Yerusalem: (Dalam Yudaisme  · Garis waktu)
Hasmonean  · Sanhedrin  · Skisma
Perang Yahudi-Romawi  · Farisi
Diaspora  · Abad Pertengahan  · Di bawah Islam
Haskalah  · Hasidim  · Emansipasi
Aliyah  · Shoah  · Israel Modern  · Konflik
Penganiayaan orang Yahudi
Anti-Semitisme: (Sejarah / "Baru")
Portal:Yahudi

Halakha, atau hukum-hukum agama Yahudi, memberikan definisi Yahudi kepada seorang yang:

    Suku Bangsa Yahudi, suku bangsa ini terbagi lagi menjadi dua:[16]
        Seorang anak yang terlahir dari ayah dan ibu Yahudi disebut Yahudi asli,
        Seorang anak yang terlahir dari ayah Yahudi dan ibu dari bangsa lain, Yahudi campuran ini termasuk kategori Yahudi Kelas Dua,
    Seorang yang memeluk agama Yahudi menurut hukum-hukum Yahudi.

Definisi ini diwajibkan oleh Talmud, sumber Hukum-Hukum Tak-tertulis yang menerangkan Taurat, kitab suci asal hukum-hukum Yahudi (lima kitab pertama kitab Tanakh/Perjanjian Lama). Menurut Talmud, definisi ini dipegang semenjak pemberian Sepuluh Perintah Allah di Gunung Sinai kira-kira 3.500 tahun dahulu kepada nabi Musa. Sejarawan Yahudi non-Ortodoks berkeyakinan bahwa definisi ini tidak diikuti sehingga tidak lama berlaku, tetapi ia mengaku bahwa definisi ini digunakan sekurang-kurangnya 2.000 tahun sampai saat ini.

Pada akhir abad ke-20, dua kumpulan Yahudi (terutama di Amerika Serikat) yang liberal dari segi teologi, Yahudi Reformasi dan Yahudi Rekonstruksi telah membenarkan orang yang tidak memenuhi kriteria tersebut untuk menyebut diri mereka sebagai Yahudi. Mereka tidak lagi mewajibkan orang memeluk agama tersebut demi memenuhi adat istiadat pemelukan tradisional, dan mereka menganggap seseorang sebagai Yahudi jika ibu mereka bukan Yahudi, asalkan berayah Yahudi. Yahudi adalah agama tertutup.
Kelompok Yahudi

Dewasa ini ada sejumlah kelompok Yahudi utama:

    Kaum Ashkenazim
    Kaum Sefardim
    Kaum Mizrahim atau "Orang dari Timur"

Anti-semitisme

Selama berabad-abad orang Yahudi banyak mengalami Diskriminasi dari kaum Kristen di Eropa. Diskriminasi terhadap orang Yahudi ini secara khusus disebut antisemitisme. Puncak diskriminasi ini terjadi pada Perang Dunia II, yakni ketika Yahudi dibantai di Eropa oleh kaum Nazi Jerman karena dituduh mengambil kekayaan secara paksa.
Lihat pula

    Yahudi di Indonesia
    Agama Yahudi
    Khazaria
    Misrael
    Suku Misrael
    Suku Yehudek
    Neturei Karta

Referensi

    ↑ 13,85 juta orang (populasi utama Yahudi) berdasarkan:
        DellaPergola, Sergio (2013). Dashefsky, Arnold; Sheskin, Ira, ed. "World Jewish Population, 2013" (PDF). Current Jewish Population Reports. Storrs, Connecticut: North American Jewish Data Bank. Diakses tanggal 2014.

    14-14,5 juta orang berdasarkan:
        "Worldwide Jewry numbers 14 million". Ynet. Diakses tanggal 2013-10-21.
        "Jewish Population". Judaism101. Diakses tanggal 2013-09-20.
        Daniel J. Elazar. "How Strong is Orthodox Judaism -- Really? The Demographics of Jewish Religious Identification". Jerusalem Center for Public Affairs. Diakses tanggal 2013-09-20.
        "The Global Religious Landscape — Jews". Pew Research Center. 18 Desember 2012. Diakses tanggal 2013-10-31.

    18,19 juta orang (populasi Yahudi secara luas/di seluruh dunia) berdasarkan:
        Sergio DellaPergola (2013). American Jewish Year Book 2013. Berman Jewish DataBank. p. 21.
    ↑ "It's Independence Day: Israel's Population Rises to 8.345 Million". Jewish Business News. Diakses tanggal 23 Mei 2015.
    ↑ Tova Dvorin (2015-04-21). "Israel's Population Grows 2% Over 2014 to 8.345 Million". Israel National News. Diakses tanggal 27 Juni 2015.
    1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 DellaPergola, Sergio (2 November 2012). Dashefsky, Arnold; Sheskin, Ira, ed. "World Jewish Population, 2012" (PDF). Current Jewish Population Reports. Storrs, Connecticut: North American Jewish Data Bank. Diakses tanggal 2013-09-21.
    ↑ DellaPergola, Sergio (2 November 2012). "World Jewish Population, 2012" (PDF). North American Jewish Data Bank. Diakses tanggal 2013-07-21.
    ↑ Congreso Judío Latinoamericano. "Comunidades judías latinoamericanas: Argentina" (dalam Spanyol). Diakses tanggal 21 Desember 2014.
    ↑ "Após cristãos e mulçumanos, sem-religião são 3º maior grupo no mundo" (dalam Portugis). BBC Brasil. Diakses tanggal 12 Juni 2015.
    ↑ "Hungary". World Jewish Congress. Diakses tanggal 2014-08-09.
    ↑ Aliyah from Ukraine Spikes, By AFP and Arutz Sheva, First Publish: 5/4/2014
    ↑ "Panorama de las religiones en México 2010" (PDF) (dalam Spanyol). INEGI. p. 3. Diakses tanggal 7 Juli 2015.
    ↑ "Turkish - Jewish Friendship Over 500 Years". turkishjews.com. Diakses tanggal 2015-03-12.
    ↑ "'Lost Jews' Of Colombia Say They've Found Their Roots : NPR". npr.org. Diakses tanggal 2015-03-12.
    ↑ Jurnal Oxford
    ↑ Yahudi (Jews) adalah keturunan bangsa Turks?, 24 Oktober 2015
    ↑ Dark History of Jews
    ↑ Suku Bangsa Yahudi terbagi dua: Yahudi asli yang terlahir dari ayah ibu Yahudi dan Yahudi campuran yang terlahir, dari ayah Yahudi dan ibu dari bangsa lain. Yahudi campuran termasuk Yahudi Kelas Dua.

Pranala luar

Informasi

    Situs Jewish Virtual Library
    Arsip Jewish Encyclopedia
    Judaism 101

Organisasi

    Situs resmi World Jewish Congress
    Situs resmi Jewish Agency for Israel

Lain-lain

    Peta terkait sejarah Yahudi
    (Inggris) Yahudi di Proyek Direktori Terbuka

Kehidupan Yahudi
Kelahiran dan masa kecil	
Shalom Zachar · Brit milah · Zeved habat · Nama Ibrani · Pidyon haben
	


Kedatangan usia	
Upsherin · Wimpel · Bar dan Bat Mitzvah · Yeshiva · Kollel
Kehidupan sehari-hari	
Ritual cuci · Doa dan berkat · Layanan doa · Berdoa setelah Makan · Gelar kehormatan
Pernikahan	
Usia dinikahi · Pernikahan Yahudi · Perjodohan · Peran perempuan · Niddah · Mikvah · Tzniut · Perceraian
Praktik keagamaan	
Perintah 613 · Kebiasaan · Studi Taurat · Membaca Taurat Mingguan · Daf Yomi · Shiur · Chavruta · Chavurah · Hari libur · Tzedakah
Barang keagamaan	
Sefer Torah · Tzitzit · Tallit · Tefillin · Mezuzah · Kippah · Menorah · Shofar · Four Species
Kematian	
Chevra Kadisha · Shiva · Kaddish · Tehillim · Yahrzeit · Lilin Yahrzeit · Yizkor · Gelar kehormatan
</isi>
</artikel>
