<page type="article"><url>Masjid</url><title>Masjid</title><text><firstPara><par><b>Masjid</b> atau <b>mesjid</b> adalah rumah tempat ibadah umat <link><target>Muslim</target><anchor>Muslim</anchor></link>. Masjid artinya tempat sujud, dan mesjid berukuran kecil juga disebut <link><target>Musholla</target><anchor>musholla</anchor></link>, <link><target>Langgar</target><anchor>langgar</anchor></link> atau <link><target>Surau</target><anchor>surau</anchor></link>. Selain tempat ibadah masjid juga merupakan pusat kehidupan komunitas muslim. Kegiatan - kegiatan perayaan hari besar, diskusi, kajian agama, ceramah dan belajar Al Qur'an sering dilaksanakan di Masjid. Bahkan dalam sejarah Islam, masjid turut memegang peranan dalam aktivitas sosial kemasyarakatan hingga kemiliteran.</par></firstPara><section level="2"><secTitle>Etimologi</secTitle><secContent><par>Masjid berarti tempat beribadah. Akar kata dari masjid adalah <i>sajada</i> dimana <i>sajada</i> berarti sujud atau tunduk. Kata masjid sendiri berakar dari bahasa Aram. Kata <i>masgid</i> (m-s-g-d) ditemukan dalam sebuah inskripsi dari abad ke 5 Sebelum Masehi. Kata <i>masgid</i> (m-s-g-d) ini berarti "tiang suci" atau "tempat sembahan".</par><par>Kata <i>masjid</i> dalam <link><target>Bahasa Inggris</target><anchor>bahasa Inggris</anchor></link> disebut <i>mosque</i>. Kata <i>mosque</i> ini berasal dari kata <i>mezquita</i> dalam <link><target>Bahasa Spanyol</target><anchor>bahasa Spanyol</anchor></link>. Dan kata <i>mosque</i> kemudian menjadi populer dan dipakai dalam bahasa Inggris secara luas.</par><par><link><target>Berkas:Banda Aceh's Grand Mosque, Indonesia.jpg</target><anchor>thumb</anchor><param>left</param><param>250px</param><param>Masjid Raya Baiturrahman, Banda Aceh.</param></link><link><target>Berkas:COLLECTIE TROPENMUSEUM Landschap met moskee in Minangkabause bouwstijl te Kamp Taboe Sumatra`s Westkust TMnr 60003551.jpg</target><anchor>thumb</anchor><param>left</param><param>250px</param><param>Masjid khas Minangkabau pada tahun 1895.</param></link></par></secContent></section><section level="2"><secTitle>Sejarah</secTitle><secContent><par>Menara-menara, serta kubah masjid yang besar, seakan menjadi saksi betapa jayanya <link><target>Islam</target><anchor>Islam</anchor></link> pada kurun abad pertengahan. Masjid telah melalui serangkaian tahun-tahun terpanjang di sejarah hingga sekarang. Mulai dari <link><target>Perang Salib</target><anchor>Perang Salib</anchor></link> sampai <link><target>Perang Teluk</target><anchor>Perang Teluk</anchor></link>. Selama lebih dari 1000 tahun pula, arsitektur Masjid perlahan-lahan mulai menyesuaikan bangunan masjid dengan <link><target>Arsitektur</target><anchor>arsitektur</anchor></link> modern.</par><section level="3"><secTitle>Masjid pertama</secTitle><secContent><par>Ketika Nabi Muhammad saw tiba di <link><target>Madinah</target><anchor>Madinah</anchor></link>, dia memutuskan untuk membangun sebuah masjid, yang sekarang dikenal dengan nama <link><target>Masjid Nabawi</target><anchor>Masjid Nabawi</anchor></link>, yang berarti Masjid Nabi. Masjid Nabawi terletak di pusat <link><target>Madinah</target><anchor>Madinah</anchor></link>. Masjid Nabawi dibangun di sebuah lapangan yang luas. Di Masjid Nabawi, juga terdapat mimbar yang sering dipakai oleh Nabi Muhammad saw. Masjid Nabawi menjadi jantung kota Madinah saat itu. Masjid ini digunakan untuk kegiatan politik, perencanaan kota, menentukan strategi militer, dan untuk mengadakan perjanjian. Bahkan, di area sekitar masjid digunakan sebagai tempat tinggal sementara oleh orang-orang fakir miskin.</par><par>Saat ini, <link><target>Masjidil Haram</target><anchor>Masjidil Haram</anchor></link>, <link><target>Masjid Nabawi</target><anchor>Masjid Nabawi</anchor></link> dan <link><target>Masjid al-Aqsa</target><anchor>Masjid al-Aqsa</anchor></link> adalah tiga masjid tersuci di dunia.</par></secContent></section><section level="3"><secTitle>Penyebaran masjid</secTitle><secContent><par>Masjid kemudian dibangun di daerah luar Semenanjung <link><target>Jazirah Arab</target><anchor>Arab</anchor></link>, seiring dengan kaum <link><target>Muslim</target><anchor>Muslim</anchor></link> yang bermukim di luar Jazirah Arab. <link><target>Mesir</target><anchor>Mesir</anchor></link> menjadi daerah pertama yang dikuasai oleh kaum <link><target>Muslim</target><anchor>Muslim</anchor></link> Arab pada tahun 640. Sejak saat itu, <link><target>Ibu kota</target><anchor>ibu kota</anchor></link> <link><target>Mesir</target><anchor>Mesir</anchor></link>, <link><target>Kairo</target><anchor>Kairo</anchor></link> dipenuhi dengan masjid. Maka dari itu, <link><target>Kairo</target><anchor>Kairo</anchor></link> dijuluki sebagai kota seribu menara. Beberapa masjid di <link><target>Kairo</target><anchor>Kairo</anchor></link> berfungsi sebagai sekolah Islam atau madrasah bahkan sebagai rumah sakit. Masjid di <link><target>Sisilia</target><anchor>Sisilia</anchor></link> dan <link><target>Spanyol</target><anchor>Spanyol</anchor></link> tidak menirukan desain arsitektur <link><target>Visigoth</target><anchor>Visigoth</anchor></link>, tetapi menirukan arsitektur bangsa <link><target>Moor</target><anchor>Moor</anchor></link>. Para ilmuwan kemudian memperkirakan bahwa bentuk bangunan pra-Islam kemudian diubah menjadi bentuk arsitektur Islam ala Andalus dan Magribi, seperti contoh lengkung tapal kuda di pintu-pintu masjid.<link><target>Berkas:Chinese-style minaret of the Great Mosque.jpg</target><anchor>upright</anchor><param>thumb</param><param>Menara Masjid Raya Xi'an di Xi'an, <link><target>Tiongkok</target><anchor>Tiongkok</anchor></link></param></link></par><par>Masjid pertama di Tiongkok berdiri pada abad ke 8 Masehi di Xi'an. <link><target>Masjid Raya Xi'an</target><anchor>Masjid Raya Xi'an</anchor></link>, yang terakhir kali di rekonstruksi pada abad ke 18 Masehi, mengikuti arsitektur Tiongkok. Masjid di bagian barat <link><target>Tiongkok</target><anchor>Tiongkok</anchor></link> seperti di daerah Xinjiang, mengikuti arsitektur Arab, dimana di masjid terdapat kubah dan menara. Sedangkan, di timur Tiongkok, seperti di daerah Beijing, mengandung arsitektur Tiongkok.</par><par>Masjid mulai masuk di daerah India pada abad ke 16 semasa kerajaan <link><target>Mugal</target><anchor>Mugal</anchor></link> berkuasa. Masjid di India mempunyai karakteristik arsitektur masjid yang lain, seperti kubah yang berbentuk seperti bawang. Kubah jenis ini dapat dilihat di Masjid Jama, Delhi.</par><par>Masjid pertama kali didirikan di <link><target>Kesultanan Utsmaniyah</target><anchor>Kesultanan Utsmaniyah</anchor></link> pada abad ke 11 Masehi, dimana pada saat itu orang-orang Turki mulai masuk agama Islam. Beberapa masjid awal di Turki adalah <link><target>Aya Sofya</target><anchor>Aya Sofya</anchor></link>, dimana pada zaman Bizantium, bangunan Aya Sofya merupakan sebuah katedral. <link><target>Kesultanan Utsmaniyah</target><anchor>Kesultanan Utsmaniyah</anchor></link> memiliki karakteristik arsitektur masjid yang unik, terdiri dari kubah yang besar, menara dan bagian luar gedung yang lapang. Masjid di Kesultanan Usmaniyah biasanya mengkolaborasikan tiang-tiang yang tinggi, jalur-jalur kecil di antara shaf-shaf, dan langit-langit yang tinggi, juga dengan menggabungkan <link><target>Mihrab</target><anchor>mihrab</anchor></link> dalam satu masjid. Sampai saat ini, <link><target>Turki</target><anchor>Turki</anchor></link> merupakan rumah dari masjid yang berciri khas arsitektur Utsmaniyah.</par><par>Secara bertahap, masjid masuk ke beberapa bagian di <link><target>Eropa</target><anchor>Eropa</anchor></link>. Perkembangan jumlah masjid secara pesat mulai terlihat seabad yang lalu, ketika banyak <link><target>Imigran</target><anchor>imigran</anchor></link> <link><target>Muslim</target><anchor>Muslim</anchor></link> yang masuk ke Eropa. Kota-kota besar di <link><target>Eropa</target><anchor>Eropa</anchor></link>, seperti <link><target>München</target><anchor>München</anchor></link>, <link><target>London</target><anchor>London</anchor></link> dan <link><target>Paris</target><anchor>Paris</anchor></link> memilki masjid yang besar dengan kubah dan menara. Masjid ini biasanya terletak di daerah urban sebagai pusat komunitas dan kegiatan sosial untuk para muslim di daerah tersebut. Walaupun begitu, seseorang dapat menemukan sebuah masjid di Eropa apabila di sekitar daerah tersebut ditinggali oleh kaum Muslim dalam jumlah yang cukup banyak. Masjid pertama kali muncul di <link><target>Amerika Serikat</target><anchor>Amerika Serikat</anchor></link> pada awal abad ke 20. Masjid yang pertama didirikan di <link><target>Amerika Serikat</target><anchor>Amerika Serikat</anchor></link> adalah di daerah <link><target>Cedar Rapids</target><anchor>Cedar Rapids</anchor></link>, <link><target>Iowa</target><anchor>Iowa</anchor></link> yang dibangun pada kurun akhir 1920an. Bagaimanapun, semakin banyak imigran Muslim yang datang ke <link><target>Amerika Serikat</target><anchor>Amerika Serikat</anchor></link>, terutama dari <link><target>Asia Selatan</target><anchor>Asia Selatan</anchor></link>, jumlah masjid di <link><target>Amerika Serikat</target><anchor>Amerika Serikat</anchor></link> bertambah secara drastis. Dimana jumlah masjid pada waktu 1950 sekitar 2% dari jumlah masjid di <link><target>Amerika Serikat</target><anchor>Amerika Serikat</anchor></link>, pada tahun 1980, 50% jumlah masjid di <link><target>Amerika Serikat</target><anchor>Amerika Serikat</anchor></link> didirikan.</par></secContent></section><section level="3"><secTitle>Perubahan tempat ibadah menjadi masjid</secTitle><secContent><par><link><target>Berkas:Omayyad mosque.jpg</target><anchor>right</anchor><param>thumb</param><param>Masjid Umayyah di <link><target>Damaskus</target><anchor>Damaskus</anchor></link>, <link><target>Suriah</target><anchor>Suriah</anchor></link>, dahulu merupakan gereja Bizantium</param></link><link><target>Berkas:Aya sofya.jpg</target><anchor>thumb</anchor><param>right</param><param>Masjid Ayasofya, dahulu merupakan gereja</param></link>Menurut <link><target>Sejarawan</target><anchor>sejarawan</anchor></link> <link><target>Muslim</target><anchor>Muslim</anchor></link>, sebuah kota yang ditaklukkan tanpa perlawanan dari penduduknya, maka pasukan <link><target>Muslim</target><anchor>Muslim</anchor></link> memperbolehkan penduduk untuk tetap mempergunakan <link><target>Gereja</target><anchor>gereja</anchor></link> dan <link><target>Sinagog</target><anchor>sinagog</anchor></link> mereka. Tapi, ada beberapa gereja dan sinagog yang beralih fungsi menjadi sebuah masjid dengan persetujuan dari tokoh agama setempat. Misal pada perubahan fungsi Masjid Umayyah, dimana khalifah <link><target>Bani Umayyah</target><anchor>Bani Umayyah</anchor></link>, Abdul Malik mengambil gereja Santo Yohannes pada tahun 705 dari Umat <link><target>Kristen</target><anchor>Kristiani</anchor></link>. <link><target>Kesultanan Utsmaniyah</target><anchor>Kesultanan Utsmaniyah</anchor></link> juga melakukan alih fungsi terhadap beberapa gereja, biara dan kapel di <link><target>Istanbul</target><anchor>Istanbul</anchor></link>, termasuk gereja terbesar <link><target>Ayasofya</target><anchor>Ayasofya</anchor></link> yang diubah menjadi masjid, setelah kejatuhan kota <link><target>Konstantinopel</target><anchor>Konstantinopel</anchor></link> pada tahun 1453 oleh <link><target>Muhammad II</target><anchor>Muhammad al-Fatih</anchor></link>. Beberapa masjid lainnya juga didirikan di daerah suci milik <link><target>Yahudi</target><anchor>Yahudi</anchor></link> dan <link><target>Kristen</target><anchor>Kristen</anchor></link>, seperti di <link><target>Yerusalem</target><anchor>Yerusalem</anchor></link>. Penguasa Muslim di India juga membangun masjid hanya untuk memenuhi tugas mereka di bidang agama.</par><par>Sebaliknya, masjid juga dialih fungsikan menjadi tempat ibadah yang lain, seperti <link><target>Gereja</target><anchor>gereja</anchor></link>. Hal ini dilakukan oleh umat <link><target>Kristen</target><anchor>Kristiani</anchor></link> di <link><target>Spanyol</target><anchor>Spanyol</anchor></link> yang mengubah fungsi masjid di selatan <link><target>Spanyol</target><anchor>Spanyol</anchor></link> menjadi <link><target>Katedral</target><anchor>katedral</anchor></link>, mengikuti keruntuhan kekuasaan Bani Umayyah di <link><target>Al-Andalus</target><anchor>selatan Spanyol</anchor></link>. Masjid Agung Kordoba sekarang dialih fungsikan menjadi sebuah gereja. Beberapa masjid di kawasan <link><target>Semenanjung Iberia</target><anchor>Semenanjung Iberia</anchor></link>, <link><target>Eropa</target><anchor>Eropa Selatan</anchor></link> dan <link><target>India</target><anchor>India</anchor></link> juga dialih fungsikan menjadi gereja atau pura setelah kekuasaan Islam tidak berkuasa lagi.</par></secContent></section></secContent></section><section level="2"><secTitle>Fungsi keagamaan</secTitle><secContent><section level="3"><secTitle>Ibadah</secTitle><secContent><par><template><target>main</target><param>Salat</param></template>Semua muslim yang telah baligh atau dewasa harus menunaikan salat lima kali sehari. Walaupun beberapa masjid hanya dibuka pada hari Jumat, tetapi masjid yang lainnya menjadi tempat salat sehari-hari. Pada hari Jumat, semua muslim laki-laki yang telah dewasa diharuskan pergi ke masjid untuk menunaikan salat ke masjid, berdasarkan <link><target>Surah Al-Jumu’ah</target><anchor>Surah Al-Jumu’ah</anchor></link> ayat 9:</par><par><link><target>Berkas:Mosque.jpg</target><anchor>thumb</anchor><param>left</param><param>150px</param><param>Umat Muslim sedang melakukan salat di Masjid Umayyah</param></link>Salat jenazah, biasanya juga diadakan di masjid. Salat jenazah dilakukan untuk muslim yang telah meninggal, dengan dipimpin seorang imam. Salat jenazah dilakukan di area sektar masjid. Ketika gerhana matahari muncul, kaum Muslimin juga mengadakan salat khusuf untuk mengingat kebesaran Allah. Pada dua hari raya atau idain,yaitu <link><target>Idul Fitri</target><anchor>Idul Fitri</anchor></link> dan <link><target>Idul Adha</target><anchor>Idul Adha</anchor></link> umat Muslim juga melakukan salat. Biasanya, beberapa masjid kecil di daerah <link><target>Eropa</target><anchor>Eropa</anchor></link> atau <link><target>Amerika</target><anchor>Amerika</anchor></link> akan menyewa sebuah gedung pertemuan untuk menyelenggarakan salat Id. Di <link><target>Indonesia</target><anchor>Indonesia</anchor></link>, Salat Id biasa dilakukan di lapangan terbuka yang bersih dan masjid sekitar.</par></secContent></section><section level="3"><secTitle>Kegiatan bulan Ramadan</secTitle><secContent><par>Masjid, pada bulan Ramadan, mengakomodasi umat Muslim untuk beribadah pada bulan <link><target>Ramadan</target><anchor>Ramadan</anchor></link>. Biasanya, masjid akan sangat ramai di minggu pertama Ramadan. Pada bulan Ramadan, masjid-masjid biasanya menyelenggarakan acara pengajian yang amat diminati oleh masyarakat. Tradisi lainnya adalah menyediakan iftar, atau makanan buka puasa. Ada beberapa masjid yang juga menyediakan makanan untuk sahur. Masjid-masjid biasanya mengundang kaum fakir miskin untuk datang menikmati sahur atau iftar di masjid. Hal ini dilakukan sebagai amal shaleh pada bulan Ramadan.</par><par>Pada malam hari setelah salat Isya digelar, umat Muslim disunahkan untuk melaksanakankan salat Tarawih berjamaah di masjid. Setelah salat Tarawih, ada beberapa orang yang akan membacakan Al-Qur'an. Pada sepuluh hari terakhir di bulan <link><target>Ramadan</target><anchor>Ramadan</anchor></link>, masjid-masjid besar akan menyelenggarakan I'tikaf, yaitu sunnah <link><target>Nabi Muhammad</target><anchor>Nabi Muhammad</anchor></link> saw. untuk berdiam diri di Masjid ( mengkhususkan hari-hari terakhir ramadan guna meningkatkan amal ibadah ) dan memperbanyak mengingat Allah swt.</par></secContent></section><section level="3"><secTitle>Amal</secTitle><secContent><par>Rukun ketiga dalam <link><target>Rukun Islam</target><anchor>Rukun Islam</anchor></link> adalah <link><target>Zakat</target><anchor>zakat</anchor></link>. Setiap muslim yang mampu wajib menzakati hartanya sebanyak 2.5% dari jumlah hartanya. Masjid, sebagai pusat dari komunitas umat Islam, menjadi tempat penyaluran zakat bagi <link><target>Yatim piatu</target><anchor>yatim piatu</anchor></link> dan <link><target>Fakir miskin</target><anchor>fakir miskin</anchor></link>. Pada saat <link><target>Idul Fitri</target><anchor>Idul Fitri</anchor></link>, masjid menjadi tempat penyaluran <link><target>Zakat fitrah</target><anchor>zakat fitrah</anchor></link> dan membentuk panitia <link><target>Amil zakat</target><anchor>amil zakat</anchor></link>.</par><par>Panitia <link><target>Zakat</target><anchor>zakat</anchor></link>, biasanya di bentuk secara lokal oleh orang-orang atau para jemaah yang hidup di sekitar lingkungan masjid. Begitu pula dalam pengelolaannya. Namun, untuk masjid-masjid besar seperti di pusat kota, biasanya langsung ditangani oleh <link><target>Pemerintah daerah</target><anchor>pemerintah daerah</anchor></link> setempat.</par></secContent></section></secContent></section><section level="2"><secTitle>Fungsi sosial</secTitle><secContent><par><link><target>Berkas:COLLECTIE TROPENMUSEUM Alun-alun met moskee Martapoera TMnr 60018755.jpg</target><anchor>thumb</anchor><param>200px</param><param>Masjid di Martapura pada masa penjajahan. Masjid di banyak kota di Indonesia menjadi bagian tidak terpisahkan dari alun-alun.</param></link></par><section level="3"><secTitle>Pusat kegiatan masyarakat</secTitle><secContent><par>Banyak pemimpin Muslim setelah wafatnya <link><target>Nabi Muhammad</target><anchor>Nabi Muhammad</anchor></link> saw, berlomba-lomba untuk membangun masjid. Seperti kota <link><target>Mekkah</target><anchor>Mekkah</anchor></link> dan <link><target>Madinah</target><anchor>Madinah</anchor></link> yang berdiri di sekitar <link><target>Masjidil Haram</target><anchor>Masjidil Haram</anchor></link> dan <link><target>Masjid Nabawi</target><anchor>Masjid Nabawi</anchor></link>, kota <link><target>Karbala</target><anchor>Karbala</anchor></link> juga dibangun di dekat makam <link><target>Husain bin Ali</target><anchor>Husain bin Ali</anchor></link>. Kota <link><target>Isfahan</target><anchor>Isfahan</anchor></link>, <link><target>Iran</target><anchor>Iran</anchor></link> dikenal dengan Masjid Imam-nya yang menjadi pusat kegiatan masyarakat. Pada akhir abad ke-17, <link><target>Syah Abbas I</target><anchor>Syah Abbas I</anchor></link> dari <link><target>Dinasti Safawi</target><anchor>dinasti Safawi</anchor></link> di Iran mengubah kota Isfahan menjadi salah satu kota terbagus di dunia dengan membangun Masjid Syah dan Masjid Syaikh Lutfallah di pusat kota. Ini menjadikan kota Isfahan memiliki lapangan pusat kota yang terbesar di dunia. Lapangan ini berfungsi sebagai <link><target>Pasar</target><anchor>pasar</anchor></link> bahkan tempat <link><target>Olahraga</target><anchor>olahraga</anchor></link>.</par><par>Masjid di daerah <link><target>Amerika Serikat</target><anchor>Amerika Serikat</anchor></link> dibangun dengan sangat sering. Masjid biasa digunakan sebagai tempat perkumpulan umat Islam. Biasanya perkembangan jumlah masjid di daerah pinggiran kota, lebih besar dibanding di daerah kota. Masjid dibangun agak jauh dari pusat kota.</par></secContent></section><section level="3"><secTitle>Pendidikan</secTitle><secContent><par><link><target>Berkas:Storks samarkand.jpg</target><anchor>thumb</anchor><param>right</param><param>200px</param><param>Madrasah Ulugh Beg, yang termasuk dalam kompleks masjid di <link><target>Samarkand</target><anchor>Samarkand</anchor></link>, <link><target>Uzbekistan</target><anchor>Uzbekistan</anchor></link></param></link>Fungsi utama masjid yang lainnya adalah sebagai tempat <link><target>Pendidikan</target><anchor>pendidikan</anchor></link>. Beberapa masjid, terutama masjid yang didanai oleh pemerintah, biasanya menyediakan tempat belajar baik ilmu keislaman maupun ilmu umum. Sekolah ini memiliki tingkatan dari dasar sampai menengah, walaupun ada beberapa sekolah yang menyediakan tingkat tinggi. Beberapa masjid biasanya menyediakan pendidikan paruh waktu, biasanya setelah subuh, maupun pada sore hari. Pendidikan di masjid ditujukan untuk segala usia, dan mencakup seluruh pelajaran, mulai dari keislaman sampai <link><target>Sains</target><anchor>sains</anchor></link>. Selain itu, tujuan adanya pendidikan di masjid adalah untuk mendekatkan generasi muda kepada masjid. Pelajaran membaca <link><target>Qur'an</target><anchor>Qur'an</anchor></link> dan <link><target>Bahasa Arab</target><anchor>bahasa Arab</anchor></link> sering sekali dijadikan pelajaran di beberapa negara berpenduduk Muslim di daerah luar Arab, termasuk <link><target>Indonesia</target><anchor>Indonesia</anchor></link>. Kelas-kelas untuk <i>mualaf</i>, atau orang yang baru masuk Islam juga disediakan di masjid-masjid di <link><target>Eropa</target><anchor>Eropa</anchor></link> dan <link><target>Amerika Serikat</target><anchor>Amerika Serikat</anchor></link>, dimana perkembangan agama Islam melaju dengan sangat pesat. Beberapa masjid juga menyediakan pengajaran tentang hukum Islam secara mendalam. Madrasah, walaupun letaknya agak berpisah dari masjid, tapi tersedia bagi umat Islam untuk mempelajari ilmu keislaman.</par></secContent></section><section level="3"><secTitle>Kegiatan dan pengumpulan dana</secTitle><secContent><par>Masjid juga menjadi tempat kegiatan untuk mengumpulkan dana. Masjid juga sering mengadakan <link><target>Bazar</target><anchor>bazar</anchor></link>, dimana umat Islam dapat membeli alat-alat ibadah maupun buku-buku Islam. Masjid juga menjadi tempat untuk akad <link><target>Nikah</target><anchor>nikah</anchor></link>, seperti tempat ibadah agama lainnya.</par><par>Masjid tanah liat di <link><target>Djenné</target><anchor>Djenné</anchor></link>, <link><target>Mali</target><anchor>Mali</anchor></link>, secara tahunan mengadakan festival untuk merekonstruksi dan membenah ulang masjid.</par></secContent></section></secContent></section><section level="2"><secTitle>Masjid dan politik</secTitle><secContent><par>Di penghujung abad ke-20, peranan masjid sebagai tempat berpolitik mulai meningkat. Saat ini, partisipasi kepada masyarakat mulai menjadi agenda utama masjid-masjid di daerah <link><target>Eropa</target><anchor>Barat</anchor></link>. Karena melihat masyarakat sekitar adalah penting, masjid-masjid digunakan sebagai tempat dialog dan diskusi damai antara umat Islam dengan non-Muslim.<link><target>Berkas:GD-FR-Paris-Mosquée012.JPG</target><anchor>thumb</anchor><param>left</param><param>upright</param><param>Masjid Raya <link><target>Paris</target><anchor>Paris</anchor></link></param></link></par><section level="3"><secTitle>Bantuan</secTitle><secContent><par>Negara yang dimana jumlah penduduk Muslimnya sangat sedikit, biasanya turut membantu dalam hal-hal masyarakat, seperti misalnya memberikan fasilitas pendaftaran pemilih untuk kepentingan pemilu. Pendaftaran pemilih ini melibatkan masyarakat Islam yang tinggal di sekitar Masjid. Beberapa masjid juga sering berpartisipasi dalam demonstrasi, penandatanganan <link><target>Petisi</target><anchor>petisi</anchor></link>, dan kegiatan politik lainnya.</par><par>Selain itu, peran masjid dalam dunia politik terlihat di bagian lain di dunia. Contohnya, pada kasus pemboman Masjid al-Askari di Irak. pada bulan <link><target>Februari</target><anchor>Februari</anchor></link> <link><target>2006</target><anchor>2006</anchor></link> Imam-imam dan khatib di Masjid al-Askari menggunakan masjid sebagai tempat untuk menyeru pada kedamaian di tengah kerusuhan di <link><target>Irak</target><anchor>Irak</anchor></link>.</par></secContent></section><section level="3"><secTitle>Konflik sosial</secTitle><secContent><par>Masjid kadang-kadang menjadi sasaran kemarahan umat non-Muslim. Kadangkala kasus persengketan terjadi di beberapa daerah dimana umat Islam menjadi minoritas di daerah tersebut.</par><par>Sebagai contoh kongkrit adalah kasus di <link><target>Masjid Babri</target><anchor>Masjid Babri</anchor></link>. <link><target>Masjid Babri</target><anchor>Masjid Babri</anchor></link> yang terletak di <link><target>Mumbai</target><anchor>Mumbai</anchor></link>, <link><target>India</target><anchor>India</anchor></link> menjadi masalah sengketa lahan antara masyarakat penganut <link><target>Hindu</target><anchor>Hindu</anchor></link> dan masyarakat <link><target>Muslim</target><anchor>Muslim</anchor></link>. Hal ini dikarenakan Masjid Babri berdiri di daerah keramat <link><target>Mandir</target><anchor>Mandir</anchor></link>. Sebelum sebuah kesepakatan dibuat, masyarakat dan aktivis <link><target>Hindu</target><anchor>Hindu</anchor></link> berjumlah 75000 massa menghancurkan bangunan <link><target>Masjid Babri</target><anchor>Masjid Babri</anchor></link> pada <link><target>6 Desember</target><anchor>6 Desember</anchor></link> <link><target>1992</target><anchor>1992</anchor></link>.</par><par>Selain itu, masjid juga sering menjadi tempat pengejekan dan penyerbuan terhadap umat Muslim setelah terjadinya peristiwa <link><target>11 September</target><anchor>11 September</anchor></link>. Lebih dari itu, Liga Yahudi diketahui berencana mengebom King Fahd Mosque di <link><target>Culver City</target><anchor>Culver City</anchor></link>, <link><target>California</target><anchor>California</anchor></link>. Masjid Hassan Bek di <link><target>Palestina</target><anchor>Palestina</anchor></link> menjadi objek penyerbuan kaum <link><target>Yahudi</target><anchor>Yahudi</anchor></link> <link><target>Israel</target><anchor>Israel</anchor></link> kepada <link><target>Muslim</target><anchor>Muslim</anchor></link> <link><target>Bangsa Arab</target><anchor>Arab</anchor></link>.</par></secContent></section><section level="3"><secTitle>Pengaruh Saudi</secTitle><secContent><par><template><target>main</target><param>Wahabi</param></template></par><par>Walaupun <link><target>Arab Saudi</target><anchor>Arab Saudi</anchor></link> telah berperan dalam membangun masjid sejak awal abad ke-20, tetapi pada pertengahan abad ke-20, <link><target>Arab Saudi</target><anchor>Arab Saudi</anchor></link> menjadi negara yang paling banyak mendukung atau mendonasikan pembangunan masjid di seluruh dunia. Pada awal 1980-an, pemerintah <link><target>Arab Saudi</target><anchor>Arab Saudi</anchor></link>, dibawah kepemimpinan <link><target>Khaled</target><anchor>Khaled</anchor></link> dan <link><target>Fahd</target><anchor>Fahd</anchor></link> mendonasikan biaya untuk pembangunan masjid di beberapa bagian di dunia. Dana sebesar 45 miliar dolar telah dihabiskan untuk membangun masjid di seluruh dunia. Koran <i>Ainul Yaqin</i> di <link><target>Arab Saudi</target><anchor>Arab Saudi</anchor></link> mencatat bahwa pemerintah <link><target>Arab Saudi</target><anchor>Arab Saudi</anchor></link> telah membangun setidaknya 1500 masjid dan lebih dari 2000 pusat Islam di seluruh dunia. Di <link><target>Amerika Serikat</target><anchor>Amerika Serikat</anchor></link> dan <link><target>Italia</target><anchor>Italia</anchor></link>, masjid dan pusat pendidikan Islam telah berdiri di <link><target>California</target><anchor>California</anchor></link> dan <link><target>Roma</target><anchor>Roma</anchor></link>. Proyek tersebut adalah investasi terbesar bagi pemerintah <link><target>Arab Saudi</target><anchor>Arab Saudi</anchor></link>.</par></secContent></section></secContent></section><section level="2"><secTitle>Arsitektur</secTitle><secContent><par><link><target>Berkas:COLLECTIE TROPENMUSEUM De Moskee van Indrapoeri in Atjeh TMnr 60012202.jpg</target><anchor>thumb</anchor><param>200px</param><param>Masjid Indrapuri di Aceh, akhir abad ke-19, bergaya arsitektur Nusantara. Foto koleksi KITLV.</param></link></par><section level="3"><secTitle>Bentuk</secTitle><secContent><par>Bentuk masjid telah diubah di beberapa bagian negara Islam di dunia. Gaya masjid terkenal yang sering dipakai adalah bentuk masjid Abbasi, bentuk T, dan bentuk kubah pusat di <link><target>Anatolia</target><anchor>Anatolia</anchor></link>. Negara-negara yang kaya akan minyak biasanya membangun masjid yang megah dengan biaya yang besar dan pembangunannya dipimpin oleh arsitek non-Muslim yang dibantu oleh <link><target>Arsitek</target><anchor>arsitek</anchor></link> <link><target>Muslim</target><anchor>Muslim</anchor></link>. <link><target>Berkas:Kobe-mosque.jpg</target><anchor>thumb</anchor><param>Masjid di <link><target>Kobe</target><anchor>Kobe</anchor></link>, <link><target>Jepang</target><anchor>Jepang</anchor></link></param></link><i>Arab-plan</i> atau <i>hypostyle</i> adalah bentuk-bentuk awal masjid yang sering dipakai dan dipelopori oleh <link><target>Bani Umayyah</target><anchor>Bani Umayyah</anchor></link>. Masjid ini berbentuk persegi ataupun persegi panjang yang dibangun pada sebuah dataran dengan halaman yang tertutup dan tempat ibadah di dalam. Halaman di masjid sering digunakan untuk menampung jamaah pada hari <link><target>Jumat</target><anchor>Jumat</anchor></link>. Beberapa masjid berbentuk <i>hypostyle</i> ayau masjid yang berukuran besar, biasanya mempunyai atap datar diatasnya, dan digunakan untuk penopang tiang-tiang. Contoh masjid yang menggunakan bentuk <i>hypostyle</i> adalah Masjid Kordoba, di <link><target>Kordoba</target><anchor>Kordoba</anchor></link>, yang dibangun dengan 850 tiang. Beberapa masjid bergaya <i>hypostyle</i> memiliki atap melengkung yang memberikan keteduhan bagi jamaah di masjid. Masjid bergaya <i>arab-plan</i> mulai dibangun pada masa <link><target>Abbasiyah</target><anchor>Abbasiyah</anchor></link> dan <link><target>Umayyah</target><anchor>Umayyah</anchor></link>, tapi masjid bergaya <i>arab-plan</i> tidak terlalu disenangi.<link><target>Kesultanan Utsmaniyah</target><anchor>Kesultanan Utsmaniyah</anchor></link> kemudian memperkenalkan bentuk masjid dengan kubah di tengah pada abad ke-15 dan memiliki kubah yang besar, dimana kubah ini melingkupi sebagian besar area salat. Beberapa kubah kecil juga ditambahkan di area luar tempat ibadah. Gaya ini sangat dipengaruhi oleh bangunan-bangunan dari <link><target>Kerajaan Romawi Timur</target><anchor>Bizantium</anchor></link> yang menggunakan kubah besar.</par><par>Masjid gaya <i>Iwan</i> juga dikenal dengan bagian masjid yang dikubah. Gaya ini diambil dari arsitektur Iran pra-Islam.</par><par><file><target>File:Grande mosquee porto-novo.jpg</target><param>thumb</param><caption>Masjid Agung <link><target>Porto-Novo</target><anchor>Porto-Novo</anchor></link> di <link><target>Benin</target><anchor>Benin</anchor></link></caption></file></par><par><file><target>File:Mosquee-Cherchell.jpg</target><param>thumb</param><param>200px</param><caption>Masjid El Rahman di<link><target>Cherchell</target><anchor>Cherchell</anchor></link> di <link><target>Aljazair</target><anchor>Aljazair</anchor></link> (dibangun tahun 1574 pada masa Kesultanan Utsmaniyah)</caption></file></par></secContent></section><section level="3"><secTitle>Menara</secTitle><secContent><par>Bentuk umum dari sebuah masjid adalah keberadaan menara. Menara asal katanya dari bahasa Arab "nar" yang artinya "api"( api di atas menara/lampu) yang terlihat dari kejauhan. Menara di masjid biasanya tinggi dan berada di bagian pojok dari kompleks masjid. Menara masjid tertinggi di dunia berada di <link><target>Masjid Hassan II</target><anchor>Masjid Hassan II</anchor></link>, <link><target>Casablanca</target><anchor>Casablanca</anchor></link>, <link><target>Maroko</target><anchor>Maroko</anchor></link>.</par><par>Masjid-masjid pada zaman Nabi Muhammad tidak memiliki menara, dan hal ini mulai diterapkan oleh pengikut ajaran <link><target>Wahabi</target><anchor>Wahabiyyah</anchor></link>, yang melarang pembangunan menara dan menganggap menara tidak penting dalam kompleks masjid. Menara pertama kali dibangun di <link><target>Basra</target><anchor>Basra</anchor></link> pada tahun <link><target>665</target><anchor>665</anchor></link> sewaktu pemerintahan <link><target>Khalifah</target><anchor>khalifah</anchor></link> <link><target>Bani Umayyah</target><anchor>Bani Umayyah</anchor></link>, <link><target>Muawiyah bin Abu Sufyan</target><anchor>Muawiyah I</anchor></link>, yang mendukung pembangunan menara masjid untuk menyaingi menara-menara lonceng pada <link><target>Gereja</target><anchor>gereja</anchor></link>. Menara bertujuan sebagai tempat <link><target>Muazin</target><anchor>muazin</anchor></link> mengumandangkan <link><target>Azan</target><anchor>azan</anchor></link>.</par></secContent></section><section level="3"><secTitle>Kubah</secTitle><secContent><par><link><target>Berkas:Bruckhaufen (Wien) - Moschee, Hauptportal.JPG</target><anchor>thumb</anchor><param>200px</param><param>Masjid dengan kubah yang besar di Pusat Islam <link><target>Wina</target><anchor>Wina</anchor></link></param></link>Kubah juga merupakan salah satu ciri khas dari sebuah masjid. Seiring waktu, kubah diperluas menjadi sama luas dengan tempat ibadah di bawahnya. Walaupun kebanyakan kubah memakai bentuk setengah bulat, masjid-masjid di daerah <link><target>India</target><anchor>India</anchor></link> dan <link><target>Pakistan</target><anchor>Pakistan</anchor></link> memakai kubah berbentuk bawang. <link><target>Berkas:Interiormosquekrekelstraatnijmegen.jpg</target><anchor>thumb</anchor><param>left</param><param>200px</param><param>Salah satu sudut dalam Masjid dengan <link><target>Mihrab</target><anchor>Mihrab</anchor></link> pada bagian tengah ruangan</param></link></par></secContent></section><section level="3"><secTitle>Tempat ibadah</secTitle><secContent><par>Tempat ibadah atau ruang salat, tidak diberikan meja, atau kursi, sehingga memungkinkan para jamaah untuk mengisi <i>shaf</i> atau barisan-barisan yang ada di dalam ruang salat. Bagian ruang salat biasanya diberi kaligrafi dari potongan ayat Al-Qur'an untuk memperlihatkan keindahan agama Islam serta Al-Qur'an. Ruang salat mengarah ke arah <link><target>Ka'bah</target><anchor>Ka'bah</anchor></link>, sebagai kiblat umat Islam. Di masjid juga terdapat mihrab dan mimbar. <link><target>Mihrab</target><anchor>Mihrab</anchor></link> adalah tempat imam memimpin salat, sedangkan <link><target>Mimbar</target><anchor>mimbar</anchor></link> adalah tempat khatib menyampaikan khutbah.</par></secContent></section><section level="3"><secTitle>Tempat bersuci</secTitle><secContent><par>Dalam komplek masjid, di dekat ruang salat, tersedia ruang untuk menyucikan diri, atau biasa disebut tempat wudhu. Di beberapa masjid kecil, kamar mandi digunakan sebagai tempat untuk berwudhu. Sedangkan di masjid tradisional, tempat wudhu biasanya sedikit terpisah dari bangunan masjid.</par></secContent></section><section level="3"><secTitle>Fasilitas lain</secTitle><secContent><par>Masjid modern sebagai pusat kegiatan umat Islam, juga menyediakan fasilitas seperti <link><target>Klinik</target><anchor>klinik</anchor></link>, <link><target>Perpustakaan</target><anchor>perpustakaan</anchor></link>, dan tempat berolahraga.</par></secContent></section></secContent></section><section level="2"><secTitle>Aturan dan etiket</secTitle><secContent><par>Masjid sebagai tempat beribadah kaum muslim, merupakan tempat suci. Oleh karena itu, ada peraturan dan <link><target>Etiket</target><anchor>etiket</anchor></link> yang harus dipenuhi ketika berada di masjid.</par><section level="3"><secTitle>Imam</secTitle><secContent><par>Pemilihan imam sebagai pemimpin salat sangat dianjurkan, meskipun bukan sebuah kewajiban. Seorang imam haruslah seorang muslim yang jujur, baik dan paham akan agama <link><target>Islam</target><anchor>Islam</anchor></link>. Sebuah masjid yang dibangun dan dirawat oleh pemerintah, akan dipimpin oleh <link><target>Imam</target><anchor>Imam</anchor></link> yang ditunjuk oleh pemerintah. Masjid yang tidak dikelola pemerintah, akan memilih imam dengan sistem pemilihan dengan suara terbanyak. Menurut <link><target>Mazhab Hanafi</target><anchor>Mazhab Hanafi</anchor></link>, orang yang membangun masjid layak disebut sebagai imam, walaupun konsep ini tidak diajarkan ke <link><target>Mazhab</target><anchor>mazhab</anchor></link> lainnya.</par><par>Kepemimpinan salat dibagi dalam tiga jenis, yakni imam untuk salat lima waktu, imam salat Jumat dan imam salat lainnya (seperti salat khusuf atau jenazah). Semua <link><target>Ulama</target><anchor>ulama</anchor></link> <link><target>Islam</target><anchor>Islam</anchor></link> berpendapat bahwa jamaah laki-laki hanya dapat dipimpin oleh seorang imam laki-laki. Bila semua jamaah adalah perempuan, maka baik laki-laki maupun perempuan dapat menjadi imam, asalkan perempuan tidak menjadi imam bagi jamaah laki-laki.</par></secContent></section><section level="3"><secTitle>Kebersihan</secTitle><secContent><par><template><target>main</target><param>Wudhu</param></template>Masjid merupakan tempat yang suci,maka jamaah yang datang ke masjid harus dalam keadaan yang suci pula. Sebelum masuk masjid, jamaah harus berwudhu di tempat wudhu yang telah disediakan. Selain itu, jamaah tidak boleh masuk ke masjid dengan menggunakan sepatu atau sandal yang tidak bersih. Jamaah sebisa mungkin harus dalam keadaan rapi, bersih dan tidak dalam keadaan junub. Seorang jamaah dianjurkan untuk <link><target>Sikat gigi</target><anchor>bersiwak</anchor></link> sebelum masuk ke masjid, untuk menghindari bau mulut.<link><target>Berkas:Mesjid Ar-Rahman.JPG</target><anchor>thumb</anchor><param>left</param><param>200px</param><param>Mesjid Ar-Rahman di <link><target>Pekanbaru</target><anchor>Pekanbaru</anchor></link></param></link></par></secContent></section><section level="3"><secTitle>Pakaian</secTitle><secContent><par><link><target>Islam</target><anchor>Agama Islam</anchor></link> menganjurkan untuk berpakaian rapi, sopan, dan bersih dalam beribadah. Jamaah laki-laki dianjurkan memakai baju yang longgar dan bersih. Jamaah perempuan diharuskan memakai jubah yang longgar atau memakai hijab. Baik jamaah laki-laki maupun perempuan tidak boleh memakai pakaian yang memperlihatkan <link><target>Aurat</target><anchor>aurat</anchor></link>. Kebanyakan umat Islam memakai baju khas <link><target>Timur Tengah</target><anchor>Timur Tengah</anchor></link> seperti jubah atau hijab.<link><target>Berkas:Mosque of Hulhumalé.jpg</target><anchor>thumb</anchor><param>left</param><param>200px</param><param>Masjid Hulhumale di Republik <link><target>Maladewa</target><anchor>Maladewa</anchor></link></param></link></par></secContent></section><section level="3"><secTitle>Konsentrasi</secTitle><secContent><par>Masjid sebagai tempat untuk beribadah tidak boleh diganggu ketenangannya. Pembicaraan dengan suara yang keras disekitar masjid yang dapat mengganggu jamaah di masjid dilarang. Selain itu, orang tidak boleh berjalan di depan jamaah yang sedang salat. Para jamaah juga dianjurkan untuk memakai pakaian yang tidak bertulisan maupun berwarna supaya menjaga kekhusyuan salat.<link><target>Berkas:Mosque of Schwetzingen Castle.jpg</target><anchor>thumb</anchor><param>left</param><param>200px</param><param>Masjid Schwetzingen di <link><target>Jerman</target><anchor>Jerman</anchor></link></param></link></par></secContent></section><section level="3"><secTitle>Pemisahan gender</secTitle><secContent><par>Pemisahan antara lelaki dan perempuan di masjid sangat penting, agar tidak menimbulkan syahwat. Posisi jamaah wanita di masjid adalah di belakang jamaah pria. <link><target>Nabi Muhammad</target><anchor>Nabi Muhammad</anchor></link> saw dalam hadisnya: "Tempat ibadah terbaik bagi perempuan adalah di rumah". Bahkan khalifah <link><target>Umar bin Khattab</target><anchor>Umar bin Khattab</anchor></link> melarang wanita untuk salat di masjid. Pada beberapa masjid di <link><target>Asia Tenggara</target><anchor>Asia Tenggara</anchor></link> dan <link><target>Asia Selatan</target><anchor>Asia Selatan</anchor></link>, jamaah perempuan dipisahkan dengan sebuah hijab atau dibedakan lantainya. Sedangkan di <link><target>Masjidil Haram</target><anchor>Masjidil Haram</anchor></link>, jamaah perempuan dan anak-anak diberi tempat khusus untuk beribadah.</par></secContent></section><section level="3"><secTitle>Non-muslim di masjid</secTitle><secContent><par>Berdasarkan pendapat kebanyakan ulama, penganut selain Islam diperbolehkan untuk masuk ke masjid, selama mereka tidak makan atau tidur di dalamnya. Tapi, <link><target>Mazhab Maliki</target><anchor>Mazhab Maliki</anchor></link> memiliki pendapat lain yang melarang penganut selain Islam untuk masuk ke masjid dalam keadaan apapun.</par><par>Menurut <link><target>Imam Hambali</target><anchor>Imam Hambali</anchor></link>, penganut agama samawi, seperti <link><target>Kristen</target><anchor>Kristen</anchor></link> maupun <link><target>Yahudi</target><anchor>Yahudi</anchor></link> masih diperbolehkan untuk masuk ke <link><target>Masjidil Haram</target><anchor>Masjidil Haram</anchor></link>. Tapi, khalifah <link><target>Bani Umayyah</target><anchor>Bani Umayyah</anchor></link>, <link><target>Umar II</target><anchor>Umar II</anchor></link> melarang non-muslim untuk masuk ke daerah <link><target>Masjidil Haram</target><anchor>Masjidil Haram</anchor></link> dan kemudian berlaku diseluruh penjuru Arab. Masjid-masjid di <link><target>Maroko</target><anchor>Maroko</anchor></link> yang menganut <link><target>Mazhab Maliki</target><anchor>Mazhab Maliki</anchor></link> melarang non-muslim untuk masuk ke masjid. Di <link><target>Amerika Serikat</target><anchor>Amerika Serikat</anchor></link>, non-muslim diperbolehkan untuk masuk, sebagai sarana untuk pembelajaran Islam.</par><par>Saat ini, di Saudi Arab, kota <link><target>Mekkah</target><anchor>Mekkah</anchor></link> dan <link><target>Madinah</target><anchor>Madinah</anchor></link> hanya diperbolehkan untuk kaum Muslim saja. Sedangkan bagi non-muslim, diarahkan ke kota <link><target>Jeddah</target><anchor>Jeddah</anchor></link>.</par></secContent></section><par><file><target>File:Isfahan Royal Mosque general.JPG</target><param>thumb</param><param>right</param><param>256px</param><caption>Masjid Raya <link><target>Isfahan</target><anchor>Isfahan</anchor></link> di <link><target>Iran</target><anchor>Iran</anchor></link></caption></file></par></secContent></section><section level="2"><secTitle>Referensi</secTitle><secContent /></section><section level="2"><secTitle>Lihat pula</secTitle><secContent><list><listEl> <link><target>Islam</target><anchor>Islam</anchor></link></listEl><listEl> <link><target>Dewan Masjid Indonesia</target><anchor>Dewan Masjid Indonesia</anchor></link></listEl><listEl> <link><target>Daftar masjid di Indonesia</target><anchor>Daftar masjid di Indonesia</anchor></link></listEl></list></secContent></section><section level="2"><secTitle>Pranala luar</secTitle><secContent><list><listEl>  <extLink><target>http://www.dmi.or.id/</target><anchor>Dewan Masjid Indonesia</anchor></extLink></listEl><listEl>  <extLink><target>http://www.garamchai.com/mosques.htm</target><anchor>Daftar masjid di AS</anchor></extLink></listEl><listEl>  <extLink><target>http://www.mosquemasjid.com</target><anchor>Informasi masjid di dunia</anchor></extLink></listEl><listEl>  <extLink><target>http://www.islamicarchitecture.org/architecture/themosque.htm</target><anchor>The Mosque Review (Masjid)</anchor></extLink></listEl></list><par><link><target>Kategori:Masjid</target><anchor> </anchor></link><link><target>Kategori:Arsitektur Islam</target><anchor>Masjid</anchor></link><link><target>Kategori:Seni rupa Islam</target><anchor>Kategori:Seni rupa Islam</anchor></link></par></secContent></section></text></page>