<artikel>
<judul>
Masjid
</judul>
<isi>
Artikel ini adalah bagian dari seri tentang:
Islam
Rukun Iman

    Allah

    Malaikat
    Kitab Allah

    Rasul
    Hari Kiamat

    Qadha & Qadar

Rukun Islam

    Syahadat
    Salat

    Saum
    Zakat
    Haji

Teks dan hukum

    Quran
    Sunnah
    Hadits

    Fiqih
    Syariah
    Kalam

Sejarah dan pemimpin

    Garis waktu
    Muhammad

    Ahlul Bait
    Sahabat

    Khulafaur Rasyidin
    Kekhalifahan
    Penyebaran Islam

Denominasi

    Sunni
    Syiah
    Sufisme

    Ibadi
    Ahmadiyah

    Non-denominasi
    Quranisme
    NOI (Five-Percent)
    Liberal

Budaya dan masyarakat

    Akademik
    Hewan
    Seni

    Kalender
    Anak-anak

    Dakwah
    Demografi

    Festival
    Masjid

    Filsafat
    Politik

    Sains
    Wanita

Topik terkait

    Agama lain
    Islamisme
    Kritik
    Islamofobia
    Glosarium

Portal Islam

Masjid atau mesjid adalah rumah tempat ibadah umat Muslim. Masjid artinya tempat sujud, dan mesjid berukuran kecil juga disebut musholla, langgar atau surau. Selain tempat ibadah masjid juga merupakan pusat kehidupan komunitas muslim. Kegiatan - kegiatan perayaan hari besar, diskusi, kajian agama, ceramah dan belajar Al Qur'an sering dilaksanakan di Masjid. Bahkan dalam sejarah Islam, masjid turut memegang peranan dalam aktivitas sosial kemasyarakatan hingga kemiliteran.
Etimologia

Masjid berarti tempat beribadah. Akar kata dari masjid adalah sajada di mana sajada berarti sujud atau tunduk. Kata masjid sendiri berakar dari bahasa Aram. Kata masgid (m-s-g-d) ditemukan dalam sebuah inskripsi dari abad ke 5 Sebelum Masehi. Kata masgid (m-s-g-d) ini berarti "tiang suci" atau "tempat sembahan".[1]

Kata masjid dalam bahasa Inggris disebut mosque. Kata mosque ini berasal dari kata mezquita[1] dalam bahasa Spanyol. Dan kata mosque kemudian menjadi populer dan dipakai dalam bahasa Inggris secara luas[2].
Masjid Raya Baiturrahman, Banda Aceh.
Masjid khas Minangkabau pada tahun 1895.
Sejarah

Menara-menara, serta kubah masjid yang besar, seakan menjadi saksi betapa jayanya Islam pada kurun abad pertengahan. Masjid telah melalui serangkaian tahun-tahun terpanjang di sejarah hingga sekarang. Mulai dari Perang Salib sampai Perang Teluk. Selama lebih dari 1000 tahun pula, arsitektur Masjid perlahan-lahan mulai menyesuaikan bangunan masjid dengan arsitektur modern.
Masjid pertama

Ketika Nabi Muhammad saw tiba di Madinah, dia memutuskan untuk membangun sebuah masjid, yang sekarang dikenal dengan nama Masjid Nabawi, yang berarti Masjid Nabi. Masjid Nabawi terletak di pusat Madinah. Masjid Nabawi dibangun di sebuah lapangan yang luas. Di Masjid Nabawi, juga terdapat mimbar yang sering dipakai oleh Nabi Muhammad saw[1]. Masjid Nabawi menjadi jantung kota Madinah saat itu. Masjid ini digunakan untuk kegiatan politik, perencanaan kota, menentukan strategi militer, dan untuk mengadakan perjanjian. Bahkan, di area sekitar masjid digunakan sebagai tempat tinggal sementara oleh orang-orang fakir miskin.

Saat ini, Masjidil Haram, Masjid Nabawi dan Masjid al-Aqsa adalah tiga masjid tersuci di dunia.[3]
Penyebaran masjid

Masjid kemudian dibangun di daerah luar Semenanjung Arab, seiring dengan kaum Muslim yang bermukim di luar Jazirah Arab. Mesir menjadi daerah pertama yang dikuasai oleh kaum Muslim Arab pada tahun 640. Sejak saat itu, ibu kota Mesir, Kairo dipenuhi dengan masjid. Maka dari itu, Kairo dijuluki sebagai kota seribu menara.[4] Beberapa masjid di Kairo berfungsi sebagai sekolah Islam atau madrasah bahkan sebagai rumah sakit.[5] Masjid di Sisilia dan Spanyol tidak menirukan desain arsitektur Visigoth, tetapi menirukan arsitektur bangsa Moor.[6] Para ilmuwan kemudian memperkirakan bahwa bentuk bangunan pra-Islam kemudian diubah menjadi bentuk arsitektur Islam ala Andalus dan Magribi, seperti contoh lengkung tapal kuda di pintu-pintu masjid.[7]
Menara Masjid Raya Xi'an di Xi'an, Tiongkok

Masjid pertama di Tiongkok berdiri pada abad ke 8 Masehi di Xi'an. Masjid Raya Xi'an, yang terakhir kali di rekonstruksi pada abad ke 18 Masehi, mengikuti arsitektur Tiongkok. Masjid di bagian barat Tiongkok seperti di daerah Xinjiang, mengikuti arsitektur Arab, di mana di masjid terdapat kubah dan menara. Sedangkan, di timur Tiongkok, seperti di daerah Beijing, mengandung arsitektur Tiongkok.[8]

Masjid mulai masuk di daerah India pada abad ke 16 semasa kerajaan Mugal berkuasa. Masjid di India mempunyai karakteristik arsitektur masjid yang lain, seperti kubah yang berbentuk seperti bawang. Kubah jenis ini dapat dilihat di Masjid Jama, Delhi.

Masjid pertama kali didirikan di Kesultanan Utsmaniyah pada abad ke 11 Masehi, di mana pada saat itu orang-orang Turki mulai masuk agama Islam. Beberapa masjid awal di Turki adalah Aya Sofya, di mana pada zaman Bizantium, bangunan Aya Sofya merupakan sebuah katedral. Kesultanan Utsmaniyah memiliki karakteristik arsitektur masjid yang unik, terdiri dari kubah yang besar, menara dan bagian luar gedung yang lapang. Masjid di Kesultanan Usmaniyah biasanya mengkolaborasikan tiang-tiang yang tinggi, jalur-jalur kecil di antara shaf-shaf, dan langit-langit yang tinggi, juga dengan menggabungkan mihrab dalam satu masjid.[9] Sampai saat ini, Turki merupakan rumah dari masjid yang berciri khas arsitektur Utsmaniyah.

Secara bertahap, masjid masuk ke beberapa bagian di Eropa. Perkembangan jumlah masjid secara pesat mulai terlihat seabad yang lalu, ketika banyak imigran Muslim yang masuk ke Eropa. Kota-kota besar di Eropa, seperti München, London dan Paris memilki masjid yang besar dengan kubah dan menara. Masjid ini biasanya terletak di daerah urban sebagai pusat komunitas dan kegiatan sosial untuk para muslim di daerah tersebut. Walaupun begitu, seseorang dapat menemukan sebuah masjid di Eropa apabila di sekitar daerah tersebut ditinggali oleh kaum Muslim dalam jumlah yang cukup banyak.[10] Masjid pertama kali muncul di Amerika Serikat pada awal abad ke 20. Masjid yang pertama didirikan di Amerika Serikat adalah di daerah Cedar Rapids, Iowa yang dibangun pada kurun akhir 1920an. Bagaimanapun, semakin banyak imigran Muslim yang datang ke Amerika Serikat, terutama dari Asia Selatan, jumlah masjid di Amerika Serikat bertambah secara drastis. Dimana jumlah masjid pada waktu 1950 sekitar 2% dari jumlah masjid di Amerika Serikat, pada tahun 1980, 50% jumlah masjid di Amerika Serikat didirikan.[11]
Perubahan tempat ibadah menjadi masjid
Masjid Umayyah di Damaskus, Suriah, dahulu merupakan gereja Bizantium
Masjid Ayasofya, dahulu merupakan gereja

Menurut sejarawan Muslim, sebuah kota yang ditaklukkan tanpa perlawanan dari penduduknya, maka pasukan Muslim memperbolehkan penduduk untuk tetap mempergunakan gereja dan sinagog mereka. Tapi, ada beberapa gereja dan sinagog yang beralih fungsi menjadi sebuah masjid dengan persetujuan dari tokoh agama setempat. Misal pada perubahan fungsi Masjid Umayyah, di mana khalifah Bani Umayyah, Abdul Malik mengambil gereja Santo Yohannes pada tahun 705 dari Umat Kristiani. Kesultanan Utsmaniyah juga melakukan alih fungsi terhadap beberapa gereja, biara dan kapel di Istanbul, termasuk gereja terbesar Ayasofya yang diubah menjadi masjid, setelah kejatuhan kota Konstantinopel pada tahun 1453 oleh Muhammad al-Fatih. Beberapa masjid lainnya juga didirikan di daerah suci milik Yahudi dan Kristen, seperti di Yerusalem.[1] Penguasa Muslim di India juga membangun masjid hanya untuk memenuhi tugas mereka di bidang agama.

Sebaliknya, masjid juga dialih fungsikan menjadi tempat ibadah yang lain, seperti gereja. Hal ini dilakukan oleh umat Kristiani di Spanyol yang mengubah fungsi masjid di selatan Spanyol menjadi katedral, mengikuti keruntuhan kekuasaan Bani Umayyah di selatan Spanyol.[12] Masjid Agung Kordoba sekarang dialih fungsikan menjadi sebuah gereja. Beberapa masjid di kawasan Semenanjung Iberia, Eropa Selatan dan India juga dialih fungsikan menjadi gereja atau pura setelah kekuasaan Islam tidak berkuasa lagi.
Fungsi keagamaan
Ibadah

Semua muslim yang telah baligh atau dewasa harus menunaikan salat lima kali sehari. Walaupun beberapa masjid hanya dibuka pada hari Jumat, tetapi masjid yang lainnya menjadi tempat salat sehari-hari. Pada hari Jumat, semua muslim laki-laki yang telah dewasa diharuskan pergi ke masjid untuk menunaikan salat ke masjid, berdasarkan Surah Al-Jumu’ah ayat 9:
“ 	Wahai orang-orang yang beriman! Apabila telah diseru untuk melaksanakan salat Jum'at, maka bersegeralah kamu mengingat Allah dan tinggalkanlah jual beli. Yang demikian itu lebih baik bagimu jika kamu mengetahui.[13] 	”
— Surah Al-Jumu’ah:9
Umat Muslim sedang melakukan salat di Masjid Umayyah

Salat jenazah, biasanya juga diadakan di masjid. Salat jenazah dilakukan untuk muslim yang telah meninggal, dengan dipimpin seorang imam. Salat jenazah dilakukan di area sektar masjid.[14] Ketika gerhana matahari muncul, kaum Muslimin juga mengadakan salat khusuf untuk mengingat kebesaran Allah.[15] Pada dua hari raya atau 'idain,yaitu Idul Fitri dan Idul Adha umat Muslim juga melakukan salat. Biasanya, beberapa masjid kecil di daerah Eropa atau Amerika akan menyewa sebuah gedung pertemuan untuk menyelenggarakan salat 'Id.[16] Di Indonesia, Salat 'Id biasa dilakukan di lapangan terbuka yang bersih dan masjid sekitar.
Kegiatan bulan Ramadan

Masjid, pada bulan Ramadan, mengakomodasi umat Muslim untuk beribadah pada bulan Ramadan. Biasanya, masjid akan sangat ramai di minggu pertama Ramadan. Pada bulan Ramadan, masjid-masjid biasanya menyelenggarakan acara pengajian yang amat diminati oleh masyarakat. Tradisi lainnya adalah menyediakan iftar, atau makanan buka puasa. Ada beberapa masjid yang juga menyediakan makanan untuk sahur. Masjid-masjid biasanya mengundang kaum fakir miskin untuk datang menikmati sahur atau iftar di masjid. Hal ini dilakukan sebagai amal shaleh pada bulan Ramadan.[17]

Pada malam hari setelah salat Isya digelar, umat Muslim disunahkan untuk melaksanakankan salat Tarawih berjamaah di masjid. Setelah salat Tarawih, ada beberapa orang yang akan membacakan Al-Qur'an.[13] Pada sepuluh hari terakhir di bulan Ramadan, masjid-masjid besar akan menyelenggarakan I'tikaf, yaitu sunnah Nabi Muhammad saw. untuk berdiam diri di Masjid ( mengkhususkan hari-hari terakhir ramadan guna meningkatkan amal ibadah ) dan memperbanyak mengingat Allah swt.[13]
Amal

Rukun ketiga dalam Rukun Islam adalah zakat. Setiap muslim yang mampu wajib menzakati hartanya sebanyak 2.5% dari jumlah hartanya. Masjid, sebagai pusat dari komunitas umat Islam, menjadi tempat penyaluran zakat bagi yatim piatu dan fakir miskin. Pada saat Idul Fitri, masjid menjadi tempat penyaluran zakat fitrah dan membentuk panitia amil zakat.

Panitia zakat, biasanya di bentuk secara lokal oleh orang-orang atau para jemaah yang hidup di sekitar lingkungan masjid. Begitu pula dalam pengelolaannya. Namun, untuk masjid-masjid besar seperti di pusat kota, biasanya langsung ditangani oleh pemerintah daerah setempat.
Fungsi sosial
Masjid di Martapura pada masa penjajahan. Masjid di banyak kota di Indonesia menjadi bagian tidak terpisahkan dari alun-alun.
Pusat kegiatan masyarakat

Banyak pemimpin Muslim setelah wafatnya Nabi Muhammad saw, berlomba-lomba untuk membangun masjid. Seperti kota Mekkah dan Madinah yang berdiri di sekitar Masjidil Haram dan Masjid Nabawi, kota Karbala juga dibangun di dekat makam Husain bin Ali. Kota Isfahan, Iran dikenal dengan Masjid Imam-nya yang menjadi pusat kegiatan masyarakat. Pada akhir abad ke-17, Syah Abbas I dari dinasti Safawi di Iran mengubah kota Isfahan menjadi salah satu kota terbagus di dunia dengan membangun Masjid Syah dan Masjid Syaikh Lutfallah di pusat kota. Ini menjadikan kota Isfahan memiliki lapangan pusat kota yang terbesar di dunia. Lapangan ini berfungsi sebagai pasar bahkan tempat olahraga.[18]

Masjid di daerah Amerika Serikat dibangun dengan sangat sering. Masjid biasa digunakan sebagai tempat perkumpulan umat Islam. Biasanya perkembangan jumlah masjid di daerah pinggiran kota, lebih besar dibanding di daerah kota. Masjid dibangun agak jauh dari pusat kota.[19]

BKPRMI Banda Aceh, pada 27 April hingga 1 Mei 2016 akan menyelenggarakan Pekan Pemuda Remaja Cinta Masjid Indonesia (PERTAMA) dengan mengambil lokasi di 16 Masjid Se Kecamatan Meuraxa Banda Aceh. Sedikitnya 1200 orang hadir dari kalangan aktifis Pemuda dan Remaja Masjid se Indonesia dengan mengusung thema Berhimpun Bersama Memakmurkan Masjid. Keterangan lebih lanjut silahkan Hubungi BKPRMI Banda Aceh via email, Facebook, Twitter, dll.
Pendidikan
Madrasah Ulugh Beg, yang termasuk dalam kompleks masjid di Samarkand, Uzbekistan

Fungsi utama masjid yang lainnya adalah sebagai tempat pendidikan. Beberapa masjid, terutama masjid yang didanai oleh pemerintah, biasanya menyediakan tempat belajar baik ilmu keislaman maupun ilmu umum. Sekolah ini memiliki tingkatan dari dasar sampai menengah, walaupun ada beberapa sekolah yang menyediakan tingkat tinggi. Beberapa masjid biasanya menyediakan pendidikan paruh waktu, biasanya setelah subuh, maupun pada sore hari. Pendidikan di masjid ditujukan untuk segala usia, dan mencakup seluruh pelajaran, mulai dari keislaman sampai sains. Selain itu, tujuan adanya pendidikan di masjid adalah untuk mendekatkan generasi muda kepada masjid. Pelajaran membaca Qur'an dan bahasa Arab sering sekali dijadikan pelajaran di beberapa negara berpenduduk Muslim di daerah luar Arab, termasuk Indonesia. Kelas-kelas untuk mualaf, atau orang yang baru masuk Islam juga disediakan di masjid-masjid di Eropa dan Amerika Serikat, di mana perkembangan agama Islam melaju dengan sangat pesat.[20] Beberapa masjid juga menyediakan pengajaran tentang hukum Islam secara mendalam. Madrasah, walaupun letaknya agak berpisah dari masjid, tapi tersedia bagi umat Islam untuk mempelajari ilmu keislaman.
Kegiatan dan pengumpulan dana

Masjid juga menjadi tempat kegiatan untuk mengumpulkan dana. Masjid juga sering mengadakan bazar, di mana umat Islam dapat membeli alat-alat ibadah maupun buku-buku Islam. Masjid juga menjadi tempat untuk akad nikah, seperti tempat ibadah agama lainnya.

Masjid tanah liat di Djenné, Mali, secara tahunan mengadakan festival untuk merekonstruksi dan membenah ulang masjid.
Masjid dan politik

Di penghujung abad ke-20, peranan masjid sebagai tempat berpolitik mulai meningkat. Saat ini, partisipasi kepada masyarakat mulai menjadi agenda utama masjid-masjid di daerah Barat. Karena melihat masyarakat sekitar adalah penting, masjid-masjid digunakan sebagai tempat dialog dan diskusi damai antara umat Islam dengan non-Muslim.
Masjid Raya Paris
Bantuan

Negara yang di mana jumlah penduduk Muslimnya sangat sedikit, biasanya turut membantu dalam hal-hal masyarakat, seperti misalnya memberikan fasilitas pendaftaran pemilih untuk kepentingan pemilu.[21] Pendaftaran pemilih ini melibatkan masyarakat Islam yang tinggal di sekitar Masjid. Beberapa masjid juga sering berpartisipasi dalam demonstrasi, penandatanganan petisi, dan kegiatan politik lainnya.[21]

Selain itu, peran masjid dalam dunia politik terlihat di bagian lain di dunia.[22] Contohnya, pada kasus pengeboman Masjid al-Askari di Irak. pada bulan Februari 2006 Imam-imam dan khatib di Masjid al-Askari menggunakan masjid sebagai tempat untuk menyeru pada kedamaian di tengah kerusuhan di Irak.[23]
Konflik sosial

Masjid kadang-kadang menjadi sasaran kemarahan umat non-Muslim. Kadangkala kasus persengketan terjadi di beberapa daerah di mana umat Islam menjadi minoritas di daerah tersebut.

Sebagai contoh kongkrit adalah kasus di Masjid Babri. Masjid Babri yang terletak di Mumbai, India menjadi masalah sengketa lahan antara masyarakat penganut Hindu dan masyarakat Muslim. Hal ini dikarenakan Masjid Babri berdiri di daerah keramat Mandir.[24] Sebelum sebuah kesepakatan dibuat, masyarakat dan aktivis Hindu berjumlah 75000 massa menghancurkan bangunan Masjid Babri pada 6 Desember 1992.

Selain itu, masjid juga sering menjadi tempat pengejekan dan penyerbuan terhadap umat Muslim setelah terjadinya peristiwa 11 September.[25] Lebih dari itu, Liga Yahudi diketahui berencana mengebom King Fahd Mosque di Culver City, California.[26] Masjid Hassan Bek di Palestina menjadi objek penyerbuan kaum Yahudi Israel kepada Muslim Arab.[27][28][29]
Pengaruh Saudi

Walaupun Arab Saudi telah berperan dalam membangun masjid sejak awal abad ke-20, tetapi pada pertengahan abad ke-20, Arab Saudi menjadi negara yang paling banyak mendukung atau mendonasikan pembangunan masjid di seluruh dunia.[30] Pada awal 1980-an, pemerintah Arab Saudi, di bawah kepemimpinan Khaled dan Fahd mendonasikan biaya untuk pembangunan masjid di beberapa bagian di dunia. Dana sebesar 45 miliar dolar telah dihabiskan untuk membangun masjid di seluruh dunia. Koran Ainul Yaqin di Arab Saudi mencatat bahwa pemerintah Arab Saudi telah membangun setidaknya 1500 masjid dan lebih dari 2000 pusat Islam di seluruh dunia.[31] Di Amerika Serikat dan Italia, masjid dan pusat pendidikan Islam telah berdiri di California dan Roma. Proyek tersebut adalah investasi terbesar bagi pemerintah Arab Saudi.[30][32]
Arsitektur
Masjid Indrapuri di Aceh, akhir abad ke-19, bergaya arsitektur Nusantara. Foto koleksi KITLV.
Bentuk

Bentuk masjid telah diubah di beberapa bagian negara Islam di dunia. Gaya masjid terkenal yang sering dipakai adalah bentuk masjid Abbasi, bentuk T, dan bentuk kubah pusat di Anatolia. Negara-negara yang kaya akan minyak biasanya membangun masjid yang megah dengan biaya yang besar dan pembangunannya dipimpin oleh arsitek non-Muslim yang dibantu oleh arsitek Muslim.
Masjid di Kobe, Jepang
Masjid Agung Porto-Novo di Benin

Arab-plan atau hypostyle adalah bentuk-bentuk awal masjid yang sering dipakai dan dipelopori oleh Bani Umayyah. Masjid ini berbentuk persegi ataupun persegi panjang yang dibangun pada sebuah dataran dengan halaman yang tertutup dan tempat ibadah di dalam. Halaman di masjid sering digunakan untuk menampung jamaah pada hari Jumat. Beberapa masjid berbentuk hypostyle ayau masjid yang berukuran besar, biasanya mempunyai atap datar di atasnya, dan digunakan untuk penopang tiang-tiang.[1] Contoh masjid yang menggunakan bentuk hypostyle adalah Masjid Kordoba, di Kordoba, yang dibangun dengan 850 tiang.[33] Beberapa masjid bergaya hypostyle memiliki atap melengkung yang memberikan keteduhan bagi jamaah di masjid. Masjid bergaya arab-plan mulai dibangun pada masa Abbasiyah dan Umayyah, tapi masjid bergaya arab-plan tidak terlalu disenangi.
Masjid El Rahman diCherchell di Aljazair (dibangun tahun 1574 pada masa Kesultanan Utsmaniyah)

Kesultanan Utsmaniyah kemudian memperkenalkan bentuk masjid dengan kubah di tengah pada abad ke-15 dan memiliki kubah yang besar, di mana kubah ini melingkupi sebagian besar area salat. Beberapa kubah kecil juga ditambahkan di area luar tempat ibadah.[34] Gaya ini sangat dipengaruhi oleh bangunan-bangunan dari Bizantium yang menggunakan kubah besar.[1]

Masjid gaya Iwan juga dikenal dengan bagian masjid yang dikubah. Gaya ini diambil dari arsitektur Iran pra-Islam.
Menara

Bentuk umum dari sebuah masjid adalah keberadaan menara. Menara asal katanya dari bahasa Arab "nar" yang artinya "api"( api di atas menara/lampu) yang terlihat dari kejauhan. Menara di masjid biasanya tinggi dan berada di bagian pojok dari kompleks masjid. Menara masjid tertinggi di dunia berada di Masjid Hassan II, Casablanca, Maroko.[35]

Masjid-masjid pada zaman Nabi Muhammad tidak memiliki menara, dan hal ini mulai diterapkan oleh pengikut ajaran Wahabiyyah, yang melarang pembangunan menara dan menganggap menara tidak penting dalam kompleks masjid. Menara pertama kali dibangun di Basra pada tahun 665 sewaktu pemerintahan khalifah Bani Umayyah, Muawiyah I, yang mendukung pembangunan menara masjid untuk menyaingi menara-menara lonceng pada gereja. Menara bertujuan sebagai tempat muazin mengumandangkan azan.[36]
Kubah
Masjid dengan kubah yang besar di Pusat Islam Wina

Kubah juga merupakan salah satu ciri khas dari sebuah masjid. Seiring waktu, kubah diperluas menjadi sama luas dengan tempat ibadah di bawahnya. Walaupun kebanyakan kubah memakai bentuk setengah bulat, masjid-masjid di daerah India dan Pakistan memakai kubah berbentuk bawang.[37]
Salah satu sudut dalam Masjid dengan Mihrab pada bagian tengah ruangan
Tempat ibadah

Tempat ibadah atau ruang salat, tidak diberikan meja, atau kursi, sehingga memungkinkan para jamaah untuk mengisi shaf atau barisan-barisan yang ada di dalam ruang salat. Bagian ruang salat biasanya diberi kaligrafi dari potongan ayat Al-Qur'an untuk memperlihatkan keindahan agama Islam serta Al-Qur'an. Ruang salat mengarah ke arah Ka'bah, sebagai kiblat umat Islam.[38] Di masjid juga terdapat mihrab dan mimbar. Mihrab adalah tempat imam memimpin salat, sedangkan mimbar adalah tempat khatib menyampaikan khutbah.[39]
Tempat bersuci

Dalam komplek masjid, di dekat ruang salat, tersedia ruang untuk menyucikan diri, atau biasa disebut tempat wudhu. Di beberapa masjid kecil, kamar mandi digunakan sebagai tempat untuk berwudhu. Sedangkan di masjid tradisional, tempat wudhu biasanya sedikit terpisah dari bangunan masjid.[33]
Fasilitas lain

Masjid modern sebagai pusat kegiatan umat Islam, juga menyediakan fasilitas seperti klinik, perpustakaan, dan tempat berolahraga.
Aturan dan etiket
Masjid Raya Isfahan di Iran

Masjid sebagai tempat beribadah kaum muslim, merupakan tempat suci. Oleh karena itu, ada peraturan dan etiket yang harus dipenuhi ketika berada di masjid.
Imam

Pemilihan imam sebagai pemimpin salat sangat dianjurkan, meskipun bukan sebuah kewajiban.[40] Seorang imam haruslah seorang muslim yang jujur, baik dan paham akan agama Islam.[40] Sebuah masjid yang dibangun dan dirawat oleh pemerintah, akan dipimpin oleh Imam yang ditunjuk oleh pemerintah.[40] Masjid yang tidak dikelola pemerintah, akan memilih imam dengan sistem pemilihan dengan suara terbanyak. Menurut Mazhab Hanafi, orang yang membangun masjid layak disebut sebagai imam, walaupun konsep ini tidak diajarkan ke mazhab lainnya.[40]

Kepemimpinan salat dibagi dalam tiga jenis, yakni imam untuk salat lima waktu, imam salat Jumat dan imam salat lainnya (seperti salat khusuf atau jenazah). Semua ulama Islam berpendapat bahwa jamaah laki-laki hanya dapat dipimpin oleh seorang imam laki-laki. Bila semua jamaah adalah perempuan, maka baik laki-laki maupun perempuan dapat menjadi imam, asalkan perempuan tidak menjadi imam bagi jamaah laki-laki.[40]
Kebersihan

Masjid merupakan tempat yang suci,maka jamaah yang datang ke masjid harus dalam keadaan yang suci pula. Sebelum masuk masjid, jamaah harus berwudhu di tempat wudhu yang telah disediakan. Selain itu, jamaah tidak boleh masuk ke masjid dengan menggunakan sepatu atau sandal yang tidak bersih. Jamaah sebisa mungkin harus dalam keadaan rapi, bersih dan tidak dalam keadaan junub. Seorang jamaah dianjurkan untuk bersiwak sebelum masuk ke masjid, untuk menghindari bau mulut.[41]
Mesjid Ar-Rahman di Pekanbaru
Pakaian

Agama Islam menganjurkan untuk berpakaian rapi, sopan, dan bersih dalam beribadah. Jamaah laki-laki dianjurkan memakai baju yang longgar dan bersih. Jamaah perempuan diharuskan memakai jubah yang longgar atau memakai hijab. Baik jamaah laki-laki maupun perempuan tidak boleh memakai pakaian yang memperlihatkan aurat. Kebanyakan umat Islam memakai baju khas Timur Tengah seperti jubah atau hijab.[13]
Masjid Hulhumale di Republik Maladewa
Konsentrasi

Masjid sebagai tempat untuk beribadah tidak boleh diganggu ketenangannya. Pembicaraan dengan suara yang keras disekitar masjid yang dapat mengganggu jamaah di masjid dilarang. Selain itu, orang tidak boleh berjalan di depan jamaah yang sedang salat.[42] Para jamaah juga dianjurkan untuk memakai pakaian yang tidak bertulisan maupun berwarna supaya menjaga kekhusyuan salat.
Masjid Schwetzingen di Jerman
Pemisahan gender

Pemisahan antara lelaki dan perempuan di masjid sangat penting, agar tidak menimbulkan syahwat. Posisi jamaah wanita di masjid adalah di belakang jamaah pria. Nabi Muhammad saw dalam hadisnya: "Tempat ibadah terbaik bagi perempuan adalah di rumah". Bahkan khalifah Umar bin Khattab melarang wanita untuk salat di masjid.[43] Pada beberapa masjid di Asia Tenggara dan Asia Selatan, jamaah perempuan dipisahkan dengan sebuah hijab atau dibedakan lantainya. Sedangkan di Masjidil Haram, jamaah perempuan dan anak-anak diberi tempat khusus untuk beribadah.[44]
Non-muslim di masjid

Berdasarkan pendapat kebanyakan ulama, penganut selain Islam diperbolehkan untuk masuk ke masjid, selama mereka tidak makan atau tidur di dalamnya. Tapi, Mazhab Maliki memiliki pendapat lain yang melarang penganut selain Islam untuk masuk ke masjid dalam keadaan apapun.[40]

Menurut Imam Hambali, penganut agama samawi, seperti Kristen maupun Yahudi masih diperbolehkan untuk masuk ke Masjidil Haram. Tapi, khalifah Bani Umayyah, Umar II melarang non-muslim untuk masuk ke daerah Masjidil Haram dan kemudian berlaku diseluruh penjuru Arab. Masjid-masjid di Maroko yang menganut Mazhab Maliki melarang non-muslim untuk masuk ke masjid.[45] Di Amerika Serikat, non-muslim diperbolehkan untuk masuk, sebagai sarana untuk pembelajaran Islam.[46][47]

Saat ini, di Saudi Arab, kota Mekkah dan Madinah hanya diperbolehkan untuk kaum Muslim saja. Sedangkan bagi non-muslim, diarahkan ke kota Jeddah.[48]
Referensi

    1 2 3 4 5 6 Hillenbrand, R. "Masdjid. I. In the central Islamic lands". Di P.J. Bearman, Th. Bianquis, C.E. Bosworth, E. van Donzel and W.P. Heinrichs. Encyclopaedia of Islam Online. Brill Academic Publishers. ISSN 1573-3912.
    ↑ http://www.google.com mosque
    ↑ "The Ottoman: Origins". Washington State University. Diakses tanggal 2006-04-15.
    ↑ [travel.independent.co.uk/africa/article253491.ece "Cairo, Egypt"] Check |url= scheme (bantuan). The Independent. Diakses tanggal 2007-09-22.
    ↑ Budge, E.A. Wallis (June 13,2001). Budge's Egypt: A Classic 19th-Century Travel Guide. Courier Dover Publications. pp. 123–128. ISBN 0-486-41721-2.
    ↑ "Theoretical Issues of Islamic Architecture". Foundation for Science Technology and Civilisation. Diakses tanggal 2006-04-07.
    ↑ "Architecture in Christian Spain". Stanford University. Diakses tanggal 2007-09-10.
    ↑ Cowen, Jill S. (July/August 1985). "Muslims in China: The Mosque". Saudi Aramco World. pp. 30–35. Diakses tanggal 2006-04-08.
    ↑ "Mosques". Charlotte Country Day School. Diakses tanggal 2006-04-07.
    ↑ Lawton, John (January/February 1979). "Muslims in Europe: The Mosque". pp. 9–14. Diakses tanggal 2006-04-17. Unknown parameter |org= ignored (bantuan)
    ↑ (2001). "The Mosque in America: A National Portrait". Council on American-Islamic Relations. Diakses pada 17 April 2006.
    ↑ Wagner, William. How Islam Plans to Change the World. Kregel Publications. p. 99. ISBN 0-8254-3965-5. "When the Moors were driven out of Spain in 1492, most of the mosques were converted into churches" Unknown parameter |origdate= ignored (|orig-year= suggested) (bantuan);
    1 2 3 4 Maqsood, Ruqaiyyah Waris (April 22, 2003). Teach Yourself Islam (2nd edition ed.). Chicago: McGraw-Hill. pp. 57–8, 72–5, 112–120. ISBN 0-07-141963-2.
    ↑ "Fiqh-us-Sunnah, Volume 4: Funeral Prayers (Salatul Janazah)". Compendium of Muslim Texts. University of Southern California. Diakses tanggal 2006-04-16.
    ↑ "Eclipses". Compendium of Muslim Texts. University of Southern California. Diakses tanggal 2006-04-16.
    ↑ "'Id Prayers (Salatul 'Idain)". Compendium of Muslim Texts. University of Southern California. Diakses tanggal 2006-04-08.
    ↑ "Charity". Compendium of Muslim Texts. University of Southern California. Diakses tanggal 2006-04-17.
    ↑ Madanipour, Ali (May 09, 2003). Public and Private Spaces of the City. Routledge. p. 207. ISBN 0-415-25629-1.
    ↑ Abdo, Geneive (September 2005). "Islam in America: Separate but Unequal". The Washington Quarterly 28 (4): 7–17. Diakses tanggal 2006-04-07.
    ↑ Wheeler, Brannon M. (August 1, 2002). "Preface". Teaching Islam. Oxford University Press US. pp. v. ISBN 0-19-515225-5. "and [Islam] remains the fastest growing religion both in the United States and worldwide"
    1 2 Jamal, Amany. "The Role of Mosques in the Civic and Political Incorporation of Muslim American". Teachers' College – Columbia University. Diakses tanggal 2006-04-22.
    ↑ Swanbrow, Diane (2005-06-23). "Study: Islam devotion not linked to terror". The University Record Online. Diakses tanggal 2007-02-24.
    ↑ "Friday prayer plea for Iraq calm". BBC. 2006-02-24. Diakses tanggal 2006-04-23.
    ↑ Romey, Kristen M. (July/August 2004). "Flashpoint Ayodhya". Archaeology.
    ↑
    ↑ "JDL Chairman, Follower Accused of Plotting to Bomb Mosque, Congressman". Associated Press via FOX News. 2001-12-13. Diakses tanggal 2006-04-23.
    ↑ "Arafat orders immediate ceasefire". BBC. 2001-06-03. Diakses tanggal 2006-04-23.
    ↑ Harris, John (2006-04-22). "Paranoia, poverty and wild rumours - a journey through BNP country". The Guardian. Diakses tanggal 2006-05-28.
    ↑ Carlile, Jennifer. "Italians fear mosque plans". MSNBC. Diakses tanggal 2006-05-28. Text "date-2006-05-25" ignored (bantuan)
    1 2 Ottoway, David B. (2004-08-19). "U.S. Eyes Money Trails of Saudi-Backed Charities". The Washington Post. p. A1. Diakses tanggal 2007-02-24.
    ↑ Kaplan, David E. (2003-12-15). "The Saudi Connection". U.S. News and World Report. Diakses tanggal 2006-04-17.
    ↑ "Islamic Center in Rome, Italy". King Fahd bin Abdul Aziz. Diakses tanggal 2006-04-17.
    1 2 "Religious Architecture and Islamic Cultures". Massachusetts Institute of Technology. Diakses tanggal 2006-04-09.
    ↑ "Vocabulary of Islamic Architecture". Massachusetts Institute of Technology. Diakses tanggal 2006-04-09.
    ↑ Walters, Brian (May 17, 2004). "The Prophet's People". Call to Prayer: My Travels in Spain, Portugal and Morocco. Virtualbookworm Publishing. p. 14. ISBN 1-58939-592-1. "Its 210-meter minaret is the tallest in the world"
    ↑ Hillenbrand, R. "Manara, Manar". Di P.J. Bearman, Th. Bianquis, C.E. Bosworth, E. van Donzel and W.P. Heinrichs. Encyclopaedia of Islam Online. Brill Academic Publishers. ISSN 1573-3912.
    ↑ Asher, Catherine B. (September 24, 1992). "Aurangzeb and the Islamization of the Mughal style". Architecture of Mughal India. Cambridge University Press. p. 256. ISBN 0-521-26728-5.
    ↑ Bierman, Irene A. (December 16, 1998). Writing Signs: Fatimid Public Text. University of California Press. p. 150. ISBN 0-520-20802-1.
    ↑ "Terms 1: Mosque". University of Tokyo Institute of Oriental Culture. Diakses tanggal 2006-04-09.
    1 2 3 4 5 6 Abu al-Hasan Ali Ibn Muhammad Ibn Habib, Al-Mawardi (2000). The Ordinances of Government (Al-Ahkam al-Sultaniyya w’al-Wilayat al-Diniyya). Lebanon: Garnet Publishing. pp. p. 184. ISBN 1-85964-140-7.
    ↑ "Chapter 16. The Description of the Prayer". SunniPath Library. SunniPath. Diakses tanggal 2006-07-12.
    ↑ Connecting Cultures, Inc.. "Building Cultural Competency: Understanding Islam, Muslims, and Arab Culture" (Doc). Connecting Cultures, Inc.. Diakses pada 12 Juli 2006.
    ↑ Doi, Abdur Rahman I. "Women in Society". Compendium of Muslim Texts. University of Southern California. Diakses tanggal 2006-04-15.
    ↑ Rezk, Rawya (2006-01-26). "Muslim Women Seek More Equitable Role in Mosques". The Columbia Journalist. Diakses tanggal 2006-04-09.
    ↑ "Morocco travel". CNN. Diakses tanggal 2006-09-22.
    ↑ Takim, Liyakatali (July 2004). "From Conversion to Conversation: Interfaith Dialogue in Post 9–11 America" (PDF). The Muslim World 94: 343–355. Diakses tanggal 2006-06-16. Liyakatali Takim is a professor in the Department of Religious Studies at the University of Denver
    ↑ "Laptop link-up: A day at the mosque". BBC. 2005-12-05. Diakses tanggal 2006-06-16.
    ↑ Goring, Rosemary (May 1, 1997). Dictionary of Beliefs & Religions. Wordsworth Editions. ISBN 1-85326-354-0.

Lihat pula
	Wikimedia Commons memiliki galeri mengenai:
Masjid

    Islam
    Dewan Masjid Indonesia
    Daftar masjid di Indonesia

Pranala luar

    (Indonesia) Dewan Masjid Indonesia
    (Inggris) Daftar masjid di AS
    (Inggris) Informasi masjid di dunia
    (Inggris) The Mosque Review (Masjid)

Masjid besar dan bersejarah di Indonesia
Sumatera	
Masjid Agung Al-Falah • Masjid Agung An-Nur • Masjid Agung Natuna • Masjid Agung Nurul Islam • Masjid Agung Palembang • Masjid Azizi • Masjid Bingkudu • Masjid Ikhsaniyyah • Masjid Nurul Iman • Masjid Rao Rao • Masjid Raya Baiturrahman • Masjid Raya Bayur • Masjid Raya Ganting • Masjid Raya Medan • Masjid Raya Sumatera Barat • Masjid Raya Syekh Burhanuddin • Masjid Tuo Kayu Jao • Masjid Raya Sultan Riau • Masjid Agung Baitul Makmur Meulaboh • Masjid Baiturrahim Ulee Lheue • Masjid Purbakala Indrapuri • Masjid Agung Baiturrahim Singkil • Masjid Al-Osmani • Masjid Muhammadan • Masjid Raya Andalas • Masjid Raya Nanggalo • Masjid Jamik Sungai Jambu • Masjid Raya Teluk Bayur • Masjid Jamik Taluak Bukittinggi • Masjid Bawan Tua • Masjid Raya Koto Baru • Masjid Tuo Koto Nan Ampek • Masjid Raya Balai Gadang Mungo • Masjid Mutaqaddimin • Masjid Agung Batam • Masjid Raya Baitul Makmur Tanjung Uban • Masjid Cheng Ho Palembang • Masjid Agung Baitul Makmur • Masjid Agung Al-Muhsinin • Surau Baitul Jalil • Masjid Baiturrahman Sungayang • Masjid Al-Furqon, Solok • Masjid Istighfar • Masjid Raya Al-Karim • Masjid Raya Kasang • Masjid Kurai Taji • Masjid Nurul Amin Pagaruyung • Masjid Nurul Huda, Sawahlunto • Masjid Nurul Iman Koto Gadang • Masjid Agung Nurul Islam • Masjid Jamik Parabek • Masjid Pincuran Gadang • Masjid Syekh Sampu • Masjid Saadah • Masjid Ar-Rahman • Masjid Jami Air Tiris • Masjid Agung Al-Manan • Masjid Istiqomah • Masjid Sultan Syarif Hasyim • Masjid Raya Akbar At-Taqwa • Masjid Agung Al-Furqon Bandar Lampung
Jawa	
Masjid Agung Al-Azhar • Masjid Agung Demak • Masjid Agung Kraton Surakarta • Masjid Gedhe Kauman Kraton Yogyakarta • Masjid Wustho Mangkunegaran • Masjid Agung Semarang • Masjid Agung Jawa Tengah • Masjid Agung Tanara • Masjid Agung Sang Cipta Rasa • Masjid Al-Akbar • Masjid At-Tin • Masjid Cheng Ho • Masjid Cut Mutiah • Masjid Dian Al-Mahri • Masjid Istiqlal • Masjid Agung Sumenep • Masjid Luar Batang • Masjid Mantingan • Masjid Agung Baiturrahman Banyuwangi • Masjid Agung Manonjaya • Masjid Ampel • Masjid Raya Bandung • Masjid Menara Kudus • Masjid Saka Tunggal • Masjid Agung Banten • Mesjid Agung Garut • Masjid Agung Al-Barkah Bekasi • Masjid Al-Irsyad • Masjid Agung Baitul Makmur Jepara • Masjid Gedhe Mataram • Masjid Kampus UGM • Masjid Syuhada • Masjid Miftahul Jannah • Masjid Agung Ponorogo • Masjid Tegalsari • Masjid Ajaib • Makam & Masjid Kuno Taman • Masjid An-Nur Pare • Masjid Al Birru Pertiwi Bojonegoro • Masjid Agung Malang • Masjid Luhur Nurhasan • Masjid Miftahul Jannah • Masjid Jami Al-Juman • Masjid Cipari • Masjid Agung Sumber • Masjid Al-Hurriyyah • Masjid Al-Irsyad • Masjid At Ta'awuun • Masjid At-Taqwa Cirebon • Masjid Baitul Kamal • Masjid Panjunan • Masjid Jami An-Nawawi • Masjid Kali Pasir • Masjid Agung Sunda Kelapa • Masjid Baiturrahman Jakarta • Masjid Raya Al Azhar Jakarta Timur • Masjid Al-Ittihad Jatibarang • Masjid Jami Pringapus • Masjid Al Kurdi • Masjid Agung Baitunnur Pati • Masjid Agung Brebes • Masjid Agung Kabupaten Tegal • Masjid Agung Kauman Pekalongan • Masjid Agung Kendal • Masjid Agung Purbalingga • Masjid Baiturrahman Semarang • Masjid Jami' Al-Makmur • Masjid Jami' Baiturrahman I Robayan • Masjid Sekayu Semarang • Masjid Agung Manunggal Bantul • Masjid Soko Tunggal • Masjid Bubrah
Kalimantan	
Masjid Agung Al-Karomah • Masjid Agung Syuhada Pelaihari • Masjid At-Taqwa Ketapang • Masjid Islamic Center Samarinda • Masjid Jami Aji Amir Hasanuddin • Masjid Jami Keraton Sambas • Masjid Jami Pontianak • Masjid Jami Tuhfaturroghibin • Masjid Keramat Banua Halat • Masjid Pusaka Banua Lawas • Masjid Raya Darussalam • Masjid Raya Imanuddin • Masjid Raya Sabilal Muhtadin • Masjid Shiratal Mustaqiem • Masjid Sultan Suriansyah • Masjid Babul Chair • Masjid Djami Keraton Landak • Masjid Jamik Sultan Nata • Masjid Nurul Huda Sungai Jawi • Masjid Kiai Gede • Masjid Ba'angkat • Masjid Jami Banjarmasin • Masjid Jami Sungai Banar • Masjid Muhammadiyah Kelayan • Masjid Pusaka Tabalong • Masjid Babul Hasanah • Masjid Raya Singkawang • Masjid Jami Syekh Abdul Hamid Abulung • Masjid Agung Riyadusshalihin • Masjid Raya Amuntai • Masjid Keramat Pelajau • Masjid Kasimuddin
Sulawesi	
Masjid Agung Wolio • Masjid Agung Awwal Fathul Mubien • Masjid Al-Markaz Al-Islami • Masjid Katangka • Masjid Tua Palopo • Masjid Raya Maros • Masjid Raya Pinrang • Masjid Hunto Sultan Amai • Masjid Agung Baiturrahim • Masjid Agung Mamuju • Masjid Raya Syuhada • Masjid Nurul Hilal Dato Tiro • Masjid Raya Makassar • Masjid Raya Watampone • Masjid Nur Balangnipa • Masjid Agung Khaera Ummah • Masjid Raya Kendari
Nusa Tenggara	
Masjid Agung Al-Baitul Qadim • Masjid Al-Muhajirin Kepaon • Masjid Al-Muqarrabin • Masjid Bayan Beleq • Masjid Agung Darussalam Sumbawa Barat • Masjid Agung Jamik Singaraja
Maluku	
Masjid An-Nur Batu Merah • Masjid Jami Silalouw • Masjid Sultan Ternate • Masjid Wapauwe • Masjid Al Munawwaroh Ternate • Masjid Agung Al-Buruuj
Papua	
Masjid Tua Patimburak • Masjid Raya Al Akbar Sorong

</isi>
</artikel>
