<page>
    <title>Sosiologi</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1031</id>
    <revision>
      <id>10344654</id>
      <parentid>10343805</parentid>
      <timestamp>2015-10-23T04:38:30Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Bonaditya</username>
        <id>372069</id>
      </contributor>
      <comment>Menolak perubahan teks terakhir (oleh [[Istimewa:Kontribusi pengguna/103.47.132.26|103.47.132.26]]) dan mengembalikan revisi 10316784 oleh Ign christian</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{refimprove}}
{{sosiologi}}
'''Sosiologi''' berasal dari bahasa Latin yaitu ''Socius'' yang berarti kawan, sedangkan ''Logos'' [[Definisi Sosiologi|berarti]] ilmu pengetahuan. Ungkapan ini dipublikasikan diungkapkan pertama kalinya dalam buku yang berjudul &quot;''Cours De Philosophie Positive''&quot; karangan [[August Comte]] (1798-1857). Walaupun banyak [[definisi sosiologi|definisi tentang sosiologi]] namun umumnya sosiologi dikenal sebagai ilmu pengetahuan tentang [[masyarakat]].

[[Masyarakat]] adalah sekelompok [[individu]] yang mempunyai hubungan, memiliki kepentingan bersama, dan memiliki budaya. Sosiologi hendak mempelajari masyarakat, perilaku masyarakat, dan perilaku sosial manusia dengan mengamati perilaku kelompok yang dibangunnya.{{fact}} Sebagai sebuah [[ilmu]], sosiologi merupakan pengetahuan kemasyarakatan yang tersusun dari hasil-hasil pemikiran ilmiah dan dapat di kontrol secara kritis oleh orang lain atau umum.

Kelompok tersebut mencakup [[keluarga]], [[suku bangsa]], [[negara]], dan berbagai [[organisasi politik]], ekonomi, sosial.

== Sejarah istilah sosiologi ==
{{sains}}
[[Berkas:Auguste Comte.jpg|200px|ka|jmpl|Potret [[Auguste Comte]].]]
* 1842: Istilah Sosiologi sebagai cabang [[Ilmu Sosial]] dicetuskan pertama kali oleh ilmuwan [[Perancis]], bernama [[August Comte]] tahun 1842 dan kemudian dikenal sebagai Bapak Sosiologi.{{fact}} Sosiologi sebagai ilmu yang mempelajari tentang masyarakat lahir di Eropa karena ilmuwan Eropa pada abad ke-19 mulai menyadari perlunya secara khusus mempelajari kondisi dan perubahan [[sosial]].{{fact}} Para ilmuwan itu kemudian berupaya membangun suatu teori sosial berdasarkan ciri-ciri hakiki [[masyarakat]] pada tiap tahap [[peradaban]] manusia.{{fact}} Comte membedakan antara [[sosiologi statis]], dimana perhatian dipusatkan pada hukum-hukum statis yang menjadi dasar adanya [[masyarakat]] dan sosiologi [[dinamis]] dimana perhatian dipusatkan tentang perkembangan masyarakat dalam arti pembangunan. Rintisan Comte tersebut disambut hangat oleh masyarakat luas, tampak dari tampilnya sejumlah ilmuwan besar di bidang sosiologi.{{fact}} Mereka antara lain [[Herbert Spencer]], [[Karl Marx]], [[Emile Durkheim]], [[Ferdinand Tönnies]], [[Georg Simmel]], [[Max Weber]], dan [[Pitirim Sorokin]](semuanya berasal dari Eropa).{{fact}} Masing-masing berjasa besar menyumbangkan beragam pendekatan mempelajari masyarakat yang amat berguna untuk perkembangan Sosiologi.{{fact}} 
* [[Émile Durkheim]] — ilmuwan sosial Perancis — berhasil melembagakan Sosiologi sebagai disiplin akademis.{{fact}} Emile memperkenalkan pendekatan '''fungsionalisme''' yang berupaya menelusuri fungsi berbagai elemen [[sosial]] sebagai pengikat sekaligus pemelihara keteraturan sosial.
* 1876: Di Inggris '''[[Herbert Spencer]]''' mempublikasikan ''Sociology'' dan memperkenalkan pendekatan '''analogi organik''', yang memahami masyarakat seperti tubuh manusia, sebagai suatu [[organisasi]] yang terdiri atas bagian-bagian yang tergantung satu sama lain.
* [[Karl Marx]] memperkenalkan pendekatan '''materialisme''' dialektis, yang menganggap konflik antar-kelas sosial menjadi intisari perubahan dan perkembangan masyarakat.
* [[Max Weber]] memperkenalkan pendekatan '''verstehen''' (pemahaman), yang berupaya menelusuri nilai, [[kepercayaan]], tujuan, dan sikap yang menjadi penuntun perilaku manusia.
* Di Amerika '''Lester F. Ward''' mempublikasikan ''Dynamic Sociology.''

== Pokok bahasan sosiologi ==
Pokok bahasan sosiologi ada empat:

1. [[Fakta sosial]] sebagai cara bertindak, berpikir, dan berperasaan yang berada di luar individu dan mempunyai kekuatan memaksa dan mengendalikan individu tersebut.{{fact}}
:: Contoh, di [[sekolah]] seorang murid diwajibkan untuk datang tepat waktu, menggunakan seragam, dan bersikap hormat kepada [[guru]]. Kewajiban-kewajiban tersebut dituangkan ke dalam sebuah aturan dan memiliki sanksi tertentu jika dilanggar. Dari contoh tersebut bisa dilihat adanya cara bertindak, berpikir, dan berperasaan yang ada di luar individu (sekolah), yang bersifat memaksa dan mengendalikan individu (murid).
2. [[Tindakan sosial]] sebagai tindakan yang dilakukan dengan mempertimbangkan perilaku orang lain.{{fact}} 
:: Contoh, menanam bunga untuk kesenangan pribadi bukan merupakan tindakan sosial, tetapi menanam bunga untuk diikutsertakan dalam sebuah lomba sehingga mendapat perhatian orang lain, merupakan tindakan sosial.
3. [[Khayalan sosiologis]] sebagai cara untuk memahami apa yang terjadi di masyarakat maupun yang ada dalam diri manusia. {{fact}} Menurut [[Wright Mills]], dengan khayalan sosiologi, kita mampu memahami sejarah [[masyarakat]], riwayat hidup pribadi, dan hubungan antara keduanya. 
Alat untuk melakukan khayalan sosiologis adalah permasalahan (''troubles'') dan isu (''issues''). Permasalahan pribadi individu merupakan ancaman terhadap nilai-nilai pribadi. Isu merupakan hal yang ada di luar jangkauan kehidupan pribadi individu. 
:: Contoh, jika suatu daerah hanya memiliki satu orang yang menganggur, maka pengangguran itu adalah masalah. Masalah individual ini pemecahannya bisa lewat peningkatan keterampilan pribadi. Sementara jika di kota tersebut ada 12 juta penduduk yang menganggur dari 18 juta jiwa yang ada, maka pengangguran tersebut merupakan isu, yang pemecahannya menuntut kajian lebih luas lagi.
4. [[Realitas sosial]] adalah pengungkapan tabir menjadi suatu realitas yang tidak terduga oleh sosiolog dengan mengikuti aturan-aturan ilmiah dan melakukan pembuktian secara ilmiah dan objektif dengan pengendalian prasangka pribadi, dan pengamatan tabir secara jeli serta menghindari penilaian normatif.

== Ciri-Ciri dan Hakikat Sosiologi ==
Sosiologi merupakan salah satu bidang ilmu sosial yang mempelajari [[masyarakat]]. Sosiologi sebagai ilmu telah memenuhi semua unsur ilmu pengetahuan. Menurut Harry M. Johnson, yang dikutip oleh Soerjono Soekanto, sosiologi sebagai ilmu mempunyai ciri-ciri, sebagai berikut.&lt;ref&gt;William D Perdue. 1986. Sociological Theory: Explanation, Paradigm, and Ideology. Palo Alto, CA: Mayfield Publishing Company. Hlm. 20&lt;/ref&gt; 
* '''[[Empiris]]''', yaitu didasarkan pada observasi (pengamatan) dan akal sehat yang hasilnya tidak bersifat spekulasi (menduga-duga).
* '''[[Teoretis]]''', yaitu selalu berusaha menyusun abstraksi dari hasil observasi yang konkret di lapangan, dan abstraksi tersebut merupakan kerangka dari unsur-unsur yang tersusun secara logis dan bertujuan menjalankan hubungan sebab akibat sehingga menjadi teori.
* '''[[Komulatif]]''', yaitu disusun atas dasar teori-teori yang sudah ada, kemudian diperbaiki, diperluas sehingga memperkuat teori-teori yang lama.
* '''[[Nonetis]]''', yaitu pembahasan suatu masalah tidak mempersoalkan baik atau buruk masalah tersebut, tetapi lebih bertujuan untuk menjelaskan masalah tersebut secara mendalam.

Hakikat sosiologi sebagai ilmu pengetahuan sebagai berikut.&lt;ref&gt;Kamanto Sunarto. 2004. Pengantar Sosiologi. Jakarta: Lembaga Penerbit FE UI. Hlm. 5&lt;/ref&gt;
* Sosiologi adalah ilmu sosial, bukan ilmu pengetahuan alam atau ilmu pasti (eksakta) karena yang dipelajari adalah gejala-gejala kemasyarakatan.
* Sosiologi termasuk disiplin ilmu kategori, bukan merupakan disiplin ilmu normatif karena sosiologi membatasi diri pada apa yang terjadi, bukan apa yang seharusnya terjadi.
* Sosiologi termasuk ilmu pengetahuan murni (pure science) dan dalam perkembangannya sosiologi menjadi ilmu pengetahuan terapan (applied science).
* Sosiologi merupakan ilmu pengetahuan abstrak dan bukan ilmu pengetahuan konkret. Artinya yang menjadi perhatian adalah bentuk dan pola peristiwa dalam masyarakat secara menyeluruh, bukan hanya peristiwa itu sendiri.
* Sosiologi bertujuan menghasilkan pengertian dan pola-pola umum, serta mencari prinsip-prinsip dan hukum-hukum umum dari interaksi manusia, sifat, hakikat, bentuk, isi, dan struktur masyarakat manusia.
* Sosiologi merupakan ilmu pengetahuan yang empiris dan rasional. Hal ini menyangkut metode yang digunakan.
* Sosiologi merupakan ilmu pengetahuan umum, artinya sosiologi mempunyai gejala-gejala umum yang ada pada interaksi antara manusia.

== Kegunaan Sosiologi ==
Kegunaan Sosiologi dalam masyarakat,antara lain:
* Untuk [[pembangunan]]
Sosiologi berguna untuk memberikan data-data sosial yang diperlukan pada tahap perencanaan, pelaksanaan maupun penilaian [[pembangunan]]
* Untuk [[penelitian]]
Tanpa penelitian dan penyelidikan sosiologis tidak akan diperoleh perencanaan sosial yang efektif atau pemecahan masalah-masalah [[sosial]] dengan baik

== Objek Sosiologi ==
Sosiologi sebagai ilmu pengetahuan mempunyai beberapa objek.&lt;ref&gt;James. M. Henslin, 2002. Essential of Sociology: A Down to Earth Approach Fourth Edition. Boston: Allyn and Bacon. Hlm 10&lt;/ref&gt;
* [[Objek Material]]
Objek material sosiologi adalah kehidupan sosial, gejala-gejala dan proses hubungan antara manusia yang memengaruhi kesatuan manusia itu sendiri.
* [[Objek Formal]]
Objek formal sosiologi lebih ditekankan pada manusia sebagai makhluk sosial atau masyarakat. Dengan demikian objek formal sosiologi adalah hubungan manusia antara manusia serta proses yang timbul dari hubungan manusia di dalam masyarakat.
* [[Objek budaya]]
Objek budaya salah satu faktor yang dapat memengaruhi hubungan satu dengan yang lain.
* [[Objek Agama]]
Pengaruh dari objek dari agama ini dapat menjadi pemicu dalam hubungan sosial masyarakat, dan banyak juga hal-hal ataupun dampak yang memengaruhi hubungan manusia.

== Ruang Lingkup Kajian Sosiologi ==
Sebagai ilmu pengetahuan, sosiologi mengkaji lebih mendalam pada bidangnya dengan cara bervariasi.&lt;ref&gt;Pitirim Sorokin. 1928. Contemporary Sociological Theories. New York: Harper. Hlm. 25&lt;/ref&gt; Misalnya seorang sosiolog mengkaji dan mengamati kenakalan remaja di Indonesia saat ini, mereka akan mengkaji mengapa remaja tersebut nakal, mulai kapan remaja tersebut berperilaku nakal, sampai memberikan alternatif pemecahan masalah tersebut. Hampir semua [[gejala sosial]] yang terjadi di [[desa]] maupun di [[kota]] baik individu ataupun kelompok, merupakan ruang kajian yang cocok bagi sosiologi, asalkan menggunakan prosedur ilmiah. Ruang lingkup kajian sosiologi lebih luas dari ilmu sosial lainnya.&lt;ref&gt;Randall Collins. 1974. Conflict Sociology: Toward an Explanatory Science. New York: Academic Press. Hlm. 19&lt;/ref&gt; Hal ini dikarenakan ruang lingkup sosiologi mencakup semua interaksi sosial yang berlangsung antara individu dengan individu, individu dengan kelompok, serta kelompok dengan kelompok di lingkungan masyarakat. Ruang lingkup kajian sosiologi tersebut jika dirincikan menjadi beberapa hal, misalnya antara lain:&lt;ref&gt;George Ritzer. 1992. Sociological Theory. New York: Mc Graw-Hill. Hlm. 28&lt;/ref&gt;
* Ekonomi beserta kegiatan usahanya secara prinsipil yang berhubungan dengan produksi, distribusi,dan penggunaan sumber-sumber kekayaan alam;
* Masalah manajemen yaitu pihak-pihak yang membuat kajian, berkaitan dengan apa yang dialami warganya;
* Persoalan sejarah yaitu berhubungan dengan catatan kronologis, misalnya usaha kegiatan manusia beserta prestasinya yang tercatat, dan sebagainya.
Sosiologi menggabungkan data dari berbagai ilmu pengetahuan sebagai dasar penelitiannya. Dengan demikian sosiologi dapat dihubungkan dengan kejadian sejarah, sepanjang kejadian itu memberikan keterangan beserta uraian proses berlangsungnya
hidup kelompok-kelompok, atau beberapa peristiwa dalam perjalanan sejarah dari kelompok manusia. Sebagai contoh, riwayat suatu negara dapat dipelajari dengan mengungkapkan latar belakang terbentuknya suatu negara, faktor-faktor, prinsip-prinsip suatu negara sampai perjalanan negara pada masa yang akan datang. Sosiologi mempertumbuhkan semua lingkungan dan kebiasaan manusia, sepanjang kenyataan yang ada dalam kehidupan manusia dan dapat memengaruhi pengalaman yang dirasakan manusia, serta proses dalam kelompoknya. Selama kelompok itu ada, maka selama itu pula akan terlihat bentuk-bentuk, cara-cara, standar, mekanisme, masalah, dan perkembangan sifat kelompok tersebut. Semua faktor tersebut dapat memengaruhi hubungan antara manusia dan berpengaruh terhadap analisis sosiologi.

== Perkembangan sosiologi dari abad ke abad ==
=== Perkembangan pada abad pencerahan ===
Banyak ilmuwan-ilmuwan besar pada zaman dahulu, seperti [[Sokrates]], [[Plato]] dan [[Aristoteles]] beranggapan bahwa manusia terbentuk begitu saja. Tanpa ada yang bisa mencegah, masyarakat mengalami perkembangan dan kemunduran.

Pendapat itu kemudian ditegaskan lagi oleh para pemikir pada [[abad pertengahan]], seperti [[Agustinus]], [[Ibnu Sina]], dan [[Thomas Aquinas]]. Mereka berpendapat bahwa ''sebagai makhluk hidup yang fana, [[manusia]] tidak bisa mengetahui, apalagi menentukan apa yang akan terjadi dengan masyarakatnya''. Pertanyaan dan pertanggungjawaban ilmiah tentang perubahan [[masyarakat]] belum terpikirkan pada masa ini.

Berkembangnya ilmu [[pengetahuan]] pada [[abad pencerahan]] (sekitar abad ke-17 M), turut berpengaruh terhadap pandangan mengenai perubahan [[masyarakat]], ciri-ciri ilmiah mulai tampak pada abad ini. Para ahli pada zaman itu berpendapat bahwa pandangan mengenai perubahan masyarakat harus berpedoman pada akal budi manusia.

=== Pengaruh perubahan yang terjadi pada abad pencerahan ===
Perubahan-perubahan besar pada [[abad pencerahan]], terus berkembang secara revolusioner sapanjang abad ke-18 M. Dengan cepat struktur [[masyarakat]] lama berganti dengan struktur yang lebih baru. Hal ini terlihat dengan jelas terutama dalam [[revolusi Amerika]], [[revolusi industri]], dan [[revolusi Perancis]]. Gejolak-gejolak yang diakibatkan oleh ketiga revolusi ini terasa pengaruhnya di seluruh dunia. Para ilmuwan tergugah, mereka mulai menyadari pentingnya menganalisis perubahan dalam [[masyarakat]].

=== Gejolak abad revolusi ===
Perubahan yang terjadi akibat [[revolusi]] benar-benar mencengangkan. Struktur [[masyarakat]] yang sudah berlaku ratusan tahun rusak. [[Bangsawan]] dan kaum [[Rohaniwan]] yang semula bergemilang harta dan kekuasaan, disetarakan haknya dengan rakyat jelata. [[Raja]] yang semula berkuasa penuh, kini harus memimpin berdasarkan undang-undang yang di tetapkan. Banyak kerajaan-kerajaan besar di Eropa yang jatuh dan terpecah.
[[Berkas:La Bataille du Pont d'Arcole.jpg|250px|ka|jmpl|Revolusi Perancis berhasil mengubah struktur masyarakat feodal ke masyarakat yang bebas]]
Gejolak abad revolusi itu mulai menggugah para ilmuwan pada pemikiran bahwa perubahan [[masyarakat]] harus dapat dianalisis. Mereka telah menyakikan betapa perubahan masyarakat yang besar telah membawa banyak korban berupa [[perang]], [[kemiskinan]], pemberontakan dan kerusuhan. Bencana itu dapat dicegah sekiranya perubahan masyarakat sudah diantisipasi secara dini.

Perubahan drastis yang terjadi semasa abad revolusi menguatkan pandangan betapa perlunya penjelasan rasional terhadap perubahan besar dalam masyarakat. Artinya :

* Perubahan masyarakat bukan merupakan nasib yang harus diterima begitu saja, melainkan dapat diketahui penyebab dan akibatnya.
* Harus dicari metode ilmiah yang jelas agar dapat menjadi alat bantu untuk menjelaskan perubahan dalam masyarakat dengan bukti-bukti yang kuat serta masuk akal.
* Dengan metode ilmiah yang tepat (penelitian berulang kali, penjelasan yang teliti, dan perumusan teori berdasarkan pembuktian), perubahan masyarakat sudah dapat diantisipasi sebelumnya sehingga krisis sosial yang parah dapat dicegah.

=== Kelahiran sosiologi modern ===
Sosiologi modern tumbuh pesat di benua [[Benua Amerika|Amerika]], tepatnya di Amerika Serikat dan Kanada. Mengapa bukan di Eropa? (yang notabene merupakan tempat dimana sosiologi muncul pertama kalinya).

Pada permulaan abad ke-20, gelombang besar imigran berdatangan ke [[Amerika Utara]]. Gejala itu berakibat pesatnya pertumbuhan [[penduduk]], munculnya kota-kota [[industri]] baru, bertambahnya kriminalitas dan lain lain. Konsekuensi gejolak sosial itu, perubahan besar masyarakat pun tak terelakkan.

Perubahan masyarakat itu menggugah para ilmuwan [[sosial]] untuk berpikir keras, untuk sampai pada kesadaran bahwa pendekatan sosiologi lama ala [[Eropa]] tidak relevan lagi. Mereka berupaya menemukan pendekatan baru yang sesuai dengan kondisi masyarakat pada saat itu. Maka lahirlah sosiologi modern.

Berkebalikan dengan pendapat sebelumnya, pendekatan sosiologi modern cenderung [[mikro]] (lebih sering disebut pendekatan empiris). Artinya, perubahan masyarakat dapat dipelajari mulai dari fakta sosial demi fakta sosial yang muncul. Berdasarkan fakta sosial itu dapat ditarik kesimpulan perubahan masyarakat secara menyeluruh. Sejak saat itulah disadari betapa pentingnya penelitian (research) dalam ilmu sosiologi

== Referensi ==
{{reflist}}
* {{Kamus|Sosiologi|KBBI}}
* [[Andrey Korotayev]], Artemy Malkov, and Daria Khaltourina, ''Introduction to Social Macrodynamics'', Moscow: URSS, 2006. ISBN 5-484-00414-4 [http://urss.ru/cgi-bin/db.pl?cp=&amp;lang=en&amp;blang=en&amp;list=14&amp;page=Book&amp;id=34250].

== Lihat pula ==
* [[Masyarakat]]
* [[Organisasi]]
* [[Kebudayaan]]
* [[Asimilasi (sosial)|Asimilasi]]
* [[Konflik]]
* [[perubahan sosial]]
* [[Sosialisasi]] dan [[Sosialisme]]

== Baca lebih lanjut ==
* Aby, Stephen H. ''Sociology: A Guide to Reference and Information Sources, 3rd edn.'' Littleton, Colorado, Libraries Unlimited Inc., 2005, ISBN 1-56308-947-5 {{Cite book|title=|oclc=57475961}}
* [[Earl Babbie|Babbie, Earl R.]]. 2003. ''The Practice of Social Research, 10th edition.'' Wadsworth, [[Thomson Learning]] Inc., ISBN 0-534-62029-9 {{Cite book|title=|oclc=51917727}}
* [[Randall Collins|Collins, Randall]]. 1994. ''Four Sociological Traditions.'' Oxford, [[Oxford University Press]] ISBN 0-19-508208-7 {{Cite book|title=|oclc=28411490}}
* [[Lewis A. Coser|Coser, Lewis A.]], ''Masters of Sociological Thought : Ideas in Historical and Social Context'', New York, Harcourt Brace Jovanovich, 1971. ISBN 0-15-555128-0.
* [[Anthony Giddens|Giddens, Anthony]]. 2006. ''Sociology'' (5th edition), Polity, Cambridge. ISBN 0-7456-3378-1 {{Cite book|title=|oclc=63186308}}
* {{Cite book|year=1989 |author=Landis, Judson R |title=Sociology: Concepts and Characteristics |place=Belmont, California |edition=7th |publisher=Wadsworth |isbn=0-534-10158-5 |postscript=&lt;!-- Bot inserted parameter. Either remove it; or change its value to &quot;.&quot; for the cite to end in a &quot;.&quot;, as necessary. --&gt;}}
* {{Cite book|year=1991 |author=Macionis, John J |title=Sociology |edition=3rd  |place=Englewood Cliffs, New Jersey |publisher=Prentice Hall |isbn=0-13-820358-X |postscript=&lt;!-- Bot inserted parameter. Either remove it; or change its value to &quot;.&quot; for the cite to end in a &quot;.&quot;, as necessary. --&gt;}}
* [[Robert K. Merton|Merton, Robert K.]]. 1959. ''Social Theory and Social Structure. Toward the codification of theory and research'', Glencoe: Ill. (Revised and enlarged edition) {{Cite book|title =| oclc=4536864}}
* [http://www.camden.rutgers.edu/~wood/207socimagination.htm Mills, C. Wright, The Sociological Imagination,1959]{{Cite book| title =|oclc=165883}}
* [http://ddl.uwinnipeg.ca/res_des/files/readings/cwmills-intel_craft.pdf C. Wright Mills, Intellectual Craftsmanship Advices how to Work for young Sociologist]
* {{Cite book|last=Mitchell |first=Geoffrey Duncan |title=A Hundred Years of Sociology: A Concise History of the Major Figures, Ideas, and Schools of Sociological Thought |year=2007, originally published in 1968  |publisher=Transaction Publishers |location=New Brunswick, New Jersey |isbn=978-0-202-36168-0 |oclc=145146341}}
* [[Robert A. Nisbet|Nisbet, Robert A.]] 1967. ''The Sociological Tradition'', London, Heinemann Educational Books. ISBN 1-56000-667-6 {{Cite book|title=|oclc=26934810}}
* [[George Ritzer|Ritzer, George]] and Douglas J. Goodman. 2004.  ''Sociological Theory, Sixth Edition.'' [[McGraw-Hill|McGraw Hill]]. ISBN 0-07-281718-6 {{Cite book|title=|oclc=52240022}}
* Scott, John &amp; Marshall, Gordon (eds) ''A Dictionary of Sociology'' (3rd Ed). Oxford University Press, 2005, ISBN 0-19-860986-8, {{Cite book|title=|oclc=60370982}}
* Wallace, Ruth A. &amp; Alison Wolf. 1995. ''Contemporary Sociological Theory: Continuing the Classical Tradition'', 4th ed., Prentice-Hall. ISBN 0-13-036245-X {{Cite book|title=|oclc=31604842}}
* [[Harrison White|White, Harrison C.]]. 2008. ''Identity and Control. How Social Formations Emerge.'' (2nd ed., Completely rev. ed.) Princeton, [[Princeton University Press]]. ISBN 978-0-691-13714-8 {{Cite book|title=|oclc=174138884}}
* Willis, Evan. 1996. ''The Sociological Quest: An introduction to the study of social life'', [[New Brunswick, New Jersey]], [[Rutgers University Press]]. ISBN 0-8135-2367-2 {{Cite book|title=|oclc=34633406}}

== Pranala Luar ==
;Asosiasi Profesional
{{Refbegin|2}}
* [http://www.afsanet.org/ ''African Sociological Association'' (AfSA)]
* [http://www.asanet.org/ ''American Sociological Association'' (ASA)]
* [http://uhaweb.hartford.edu/doane/ahsweb1.htm ''Association for Humanist Sociology'' (AHS)]
* [http://www.tasa.org.au/ ''Australian Sociological Association'' (TASA)]
* [http://www.bangladeshsociology.org/ ''Bangladesh Sociological Society'' (BSS)]
* [http://www.britsoc.co.uk/ ''British Sociological Association'' (BSA)]
* [http://www.csaa.ca/ ''Canadian Sociological Association'' (CSA)]
* [http://www.acsalf.ca/ ''Canadian Association of French-speaking Sociologists and Anthropologists'']
* [http://www.valt.helsinki.fi/esa/ ''European Sociological Association'' (ESA)]
* [http://www.afs-socio.fr ''French Sociological Association'']
* [http://www.soziologie.de ''German Sociological Association'' (DGS)]
* [http://www.insoso.org/ ''Indian Sociological Society'' (ISS)]
* [http://www.iisoc.org/ ''International Institute of Sociology'' (IIS)]
* [http://www.ucm.es/info/isa/ ''International Sociological Association'' (ISA)]
* [http://www.alas.fsoc.uba.ar/index.html ''Latin American Sociological Association'' (ALAS)]
* [http://www.aps.pt/ ''Portuguese Sociological Association'' (APS)]
* [http://www.sociology.ie/ ''Sociological Association of Ireland'' (SAI)]
* [http://www.sasaonline.org.za/ ''South African Sociological Association'' (SASA)]
{{Refend}}

{{cabang ilmu sosial}}

[[Kategori:Sosiologi| ]]
[[Kategori:Ilmu sosial| ]]</text>
      <sha1>72jrc8zpyub76gk664ua5o3576qy8kf</sha1>
    </revision>
  </page>