<artikel>
<judul>
Brasil
</judul>
<isi>
Republik Federasi Brasil
República Federativa do Brasil (Portugis)
	
Bendera 	Lambang
Motto: Ordem e Progresso
(Portugis: "Orde dan Kemajuan")
Lagu kebangsaan: 
Hino Nacional Brasileiro
Ibu kota	Brasília
15°47′LU 47°52′BT
Kota terbesar 	São Paulo
23°33′LU 46°38′BT
Bahasa resmi 	Portugis
Pemerintahan 	Republik presidensial
 -  	Presiden 	Dilma Rousseff
 -  	Wakil Presiden 	Michel Temer
Legislatif 	Kongres Nasional
 -  	Majelis Tinggi 	Senado Federal
 -  	Majelis Rendah 	Câmara dos Deputados
Kemerdekaan 	dari Kerajaan Bersatu Portugal, Brasil, dan Algarve 
 -  	Dideklarasikan 	7 September 1822 
 -  	Diakui 	29 Agustus 1825 
 -  	Republik 	15 November 1889 
Luas
 -  	Total 	8.515.767 km2 (5)
 -  	Perairan (%) 	0,65
Penduduk
 -  	Perkiraan 2014 	204.945.000[1] (5)
 -  	Kepadatan 	23,8/km2 (192)
PDB (KKB) 	Perkiraan 2015
 -  	Total 	$3.259 triliun[2] (7)
 -  	Per kapita 	$15.941[2] (74)
PDB (nominal) 	Perkiraan 2015
 -  	Total 	$2.247 triliun[2] (7)
 -  	Per kapita 	$11.281[2] (60)
Gini (2012)	51,9 (tinggi)
IPM (2013) 	▲ 0,730 (tinggi) (79)
Mata uang 	Real (R$) (BRL)
Zona waktu 	beragam (UTC−2 hingga −5)
 -  	Musim panas (DST) 	beragam (UTC−2 hingga −5)
Lajur kemudi 	kanan
Kode ISO 3166 	BR
Ranah Internet 	.br
Kode telepon 	+55

Republik Federal Brasil (bahasa Portugis: República Federativa do Brasil) adalah negara paling besar dan paling banyak penduduknya di Amerika Selatan. Negara ini merupakan negara paling timur di Benua Amerika dan berbatasan dengan Pegunungan Andes dan Samudra Atlantik. Nama Brasil diambil dari nama kayu brasil, sejenis kayu lokal. Brasil merupakan tempat pertanian ekstensif dan hutan hujan tropis. Sebagai bekas koloni Portugal, bahasa resmi Brasil adalah bahasa Portugis. Selain itu, Brasil juga sebagai penghasil kopi terbesar di dunia.
Sejarah

Brasil meraih kemerdekaannya dari Portugis pada 7 September 1822. Negara yang terletak di bagian tengah dan timur Amerika Selatan ini menjadi wilayah jajahan Portugis sejak 1494. Pada 1889, sistem pemerintahan Brasil berubah dari monarki menjadi republik.
Geografi

Brasil dibatasi oleh laut di sebelah timur yaitu Samudra Atlantik. Negara-negara yang berbatasan darat dengan Brasil adalah Uruguay, Argentina, Paraguay, Bolivia, Peru, Kolombia, Venezuela, Guyana, Suriname dan département Guyana Perancis; semua negara di Amerika Selatan kecuali Ekuador dan Chili.

Di bagian utara Brasil terdapat Hutan Amazon dan semakin terbuka ke arah selatan dengan bukit-bukit dan gunung kecil. Daerah selatan merupakan pusat populasi dan agrikultur Brasil. Beberapa pegunungan terletak di pesisir Samudra Atlantik yang mencapai 2.900 meter dengan puncak tertinggi Pico da Neblina setinggi 2.994 m. Sungai-sungai yang terdapat di Brasil antara lain Sungai Amazon, Paraná, dan Iguaçu di mana terdapat Air Terjun Iguaçu.
Badai Siklon Catarina, badai siklon tropis pertama di Samudera Atlantik bagian selatan, terjadi pada 2004

Iklim Brasil adalah tropis karena terletak di khatulistiwa dengan sedikit variasi. Di selatan, iklimnya lebih sedang, namun kadang mengalami salju. Curah hujan sangat tinggi di daerah Amazon sedangkan daerah yang lebih kering bisa ditemukan di daerah timur laut.

Kota-kota penting di Brasil antara lain Brasília, São Paulo dan Rio de Janeiro.

Sebagian besar wilayah Brasil berupa dataran tinggi dan pegunungan. Dataran tinggi paling luas adalah dataran tinggi Brasil (dibagian timur). Di sebelah timur terdapat pegunungan Brasil. Di bagian tengah terdapat dataran tinggi Mato Grosso dan bagian selatan terdapat dataran tinggi Panama.
Politik

Konstitusi 1988 memberikan kekuasaan yang besar pada pemerintah federal. Presiden Brasil memegang kekuasaan eksekutif yang besar seperti menunjuk kabinet, dan sebagai kepala negara dan pemerintahan. Presiden dan wakil presiden dipilih bersamaan dalam pemilihan umum 4 tahun sekali. Kongres Nasionalnya (Congresso Nacional) adalah sebuah badan bikameral (parlemen dua kamar) yang terdiri dari Senat Federal (Senado Federal) dan Câmara dos Deputados yang masing-masing terdiri dari 81 dan 513 kursi dengan masa jabatan yang berbeda.
Olahraga

Pan American Games 2007 (Pan American Games ke-15) akan diadakan di Rio de Janeiro, Brasil dari 13 - 29 Juli 2007.Brasil adalah negara yang paling banyak menjuarai Piala Dunia, sebanyak 5 kali.

Pada tahun 2014, Brazil menjadi tuan rumah Piala Dunia FIFA (Bahasa Inggris: FIFA World Cup) 2014 yang berlangsung pada tanggal 12 Juni - 13 Juli 2014.
Pendidikan

Konstitusi Federal tahun dan Hukum Umum Pendidikan di Brasil tahun 1996 (LDB) menentukan bagaimana Pemerintah Federal, Serikat, Distrik Federal, dan Kota akan mengelola dan mengatur sistem pendidikan masing-masing. Masing-masing sistem pendidikan publik yang bertanggung jawab atas pemeliharaan mereka sendiri, yang mengelola dana serta mekanisme dan sumber sumber daya keuangan. Konstitusi mengatur bahwa 25% dari pajak negara dan kota dan 18% dari pajak federal dianggrkan untuk pendidikan.

Program sekolah swasta yang tersedia untuk melengkapi sistem sekolah umum. Pada tahun 2003, tingkat buta aksara telah ditekan mencapai 88% dari populasi, dan 93,2% pada generasi muda (usia 15-19). Buta huruf tertinggi di Timur Laut, sekitar 27%, yang mempunyai proporsi tinggi miskin pedesaan dan pendidikan di Brasil memiliki masalah pada rendahnya tingkat efisiensi pada siwa berumur 15tahun, khususnya di sekolah umum. Pendidikan tinggi dimulai dengan kursus sarjana atau berurutan, yang menawarkan pilihan khusus yang berbeda seperti akademis atau kejuruan. Tergantung pada pilihan, siswa dapat meningkatkan latar belakang pendidikan mereka dengan pendidikan pascasarjana.
Demografi
Orang asli di Brasil, oleh Jean-Baptiste Debret
Peta Brasil yang diterbitkan oleh para explorer Portugis pada 1519
Bahasa

Bahasa resmi Brasil adalah bahasa Portugis yang dituturkan oleh hampir seluruh penduduknya, hal ini sangat berbeda dengan negara-negara Amerika Selatan lainnya yang menggunakan bahasa Spanyol. Bahasa Portugis merupakan satu-satunya bahasa yang diajarkan di sekolah dan digunakan dalam pemerintahan serta media. Bahasa lain yang digunakan adalah berbagai bahasa penduduk asli Brasil serta bahasa para imigran seperti bahasa Inggris, Jerman, Italia, Jepang, dan Korea.
Agama

74% penduduk Brasil menganut agama Katolik Roma, sedangkan 15,4% menganut Protestan dan terus berkembang. Sekitar 2,3 juta (1,3%) penduduknya menganut Spiritisme, terbanyak di dunia. Agama-agama lainnya adalah agama-agama tradisional Afrika, Yahudi, dan berbagai agama Asia seperti Buddhisme dan Shinto. Sekitar 28 ribu orang menganut agama Islam atau sekitar 0,01% dari penduduk Brasil. Negara ini adalah negara dengan penganut Katolik terbanyak di dunia dan penganut agama-agama Asia terbanyak di Barat.
Negara-negara Bagian
Atlantic
Ocean
Pacific
Ocean
North Region
Northeast Region
Center-West Region
Southeast Region
South Region
Acre
Amazonas
Pará
Roraima
Amapá
Rondônia
Tocantins
Maranhão
Bahia
Piauí
Ceará
Rio Grande
do Norte
Paraíba
Pernambuco
Alagoas
Sergipe
Mato Grosso
Mato Grosso
do Sul
Distrito
Federal
Goiás
Minas Gerais
São Paulo
Rio de Janeiro
Espírito Santo
Paraná
Santa Catarina
Rio Grande
do Sul
Argentina
Bolivia
Chili
Kolombia
French Guiana
Guyana
Paraguay
Peru
Suriname
Uruguay
Venezuela

Brasil terdiri dari 26 negara bagian (estado) dan 1 distrik federal (distrito federal):

    Acre
    Alagoas
    Amapá
    Amazonas
    Bahia
    Ceará
    Distrik Federal Brasil
    Espírito Santo
    Goiás
    Maranhão
    Mato Grosso
    Mato Grosso do Sul
    Minas Gerais
    Pará
    Paraíba
    Paraná
    Pernambuco
    Piauí
    Rio de Janeiro
    Rio Grande do Norte
    Rio Grande do Sul
    Rondônia
    Roraima
    Santa Catarina
    São Paulo
    Sergipe
    Tocantins

Budaya

Budaya di Brasil yang terkenal adalah tari samba.
Olahraga

Olahraga di Brasil yang terkenal yaitu Capoeira, Vale tudo dan Jiu-Jitsu.
Referensi

    ↑ "2014 Population Estimates" (PDF). IBGE.
    1 2 3 4 IMF, April 2015

Bacaan lebih lanjut

    Negara dan Bangsa Jilid 9: Amerika Utara, Amerika Tengah dan Amerika Selatan. Jakarta: Widyadara. 1988. ISBN 979-8087-08-9. (Indonesia)

Pranala luar

    Official Tourist Guide of Brazil
    Brazilian Federal Government
    Brazilian Institute of Geography and Statistics
    Brazil at UCB Libraries GovPubs
    (Inggris) Brasil di Proyek Direktori Terbuka
    Country Profile from the U.S. Library of Congress (1997)
    Video report on Brazil in 1961
    Brazil from the BBC News
    Key Development Forecasts for Brazil from International Futures
    Democracy in Brazil from the Dean Peter Krogh Foreign Affairs Digital Archives
    Karya yang berkaitan dengan CIA World Fact Book, 2004/Brazil di Wikisource

    OpenStreetMap memiliki data geografis tentang Brasil

Negara di Amerika Selatan
Negara berdaulat	

    Argentina
    Bolivia
    Brasil
    Chili
    Ekuador
    Guyana
    Kolombia
    Paraguay
    Peru
    Suriname
    Uruguay
    Venezuela

Dependensi dan
wilayah lain	

    Aruba
    Bonaire
    Curaçao
    Kepulauan Falkland
    Georgia Selatan dan Kepulauan Sandwich Selatan
    Guyana Perancis

Liga Arab
Anggota	
Aljazair · Arab Saudi (pendiri) · Bahrain · Djibouti · Irak (pendiri) · Komoro · Kuwait · Lebanon (pendiri) · Libya · Maroko · Mauritania · Mesir (pendiri) · Oman · Palestina · Qatar · Somalia · Sudan · Tunisia · Uni Emirat Arab · Yaman (pendiri) · Yordania (pendiri)
	
Dibekukan	
Suriah (pendiri)
Pemantau	
Brasil · Eritrea · India · Venezuela
</isi>
</artikel>