<artikel>
<judul>
Reza Rahadian
</judul>
<isi>
Reza Rahadian

Reza Rahadian dalam acara Festival Film Indonesia 2009 di Jakarta pada tanggal 11 November 2009.
Nama lahir 	Reza Rahadian Matulessy
Nama lain 	Reza Rahadian
Lahir 	05 Maret 1987
Bogor, Indonesia
Kebangsaan 	Indonesia
Pekerjaan 	Aktor
Model
Presenter
Sutradara
Tahun aktif 	2004-sekarang
Pasangan domestik 	David Matulessy (adik)
Orang tua 	Rahim (Ayah)
Pratiwi Widantini Matulessy (Ibu)
Agama 	Islam
Penghargaan
Penghargaan lain
Pemeran Pendukung Pria Terbaik:
Perempuan Berkalung Sorban (2009)
Pemeran Utama Pria Terbaik:
3 Hati Dua Dunia, Satu Cinta (2010)
Habibie & Ainun (2013)

Reza Rahadian Matulessy atau yang kerap di sapa Reza Rahadian (lahir di Bogor, Indonesia , 5 Maret 1987; umur 29 tahun ) adalah aktor berkebangsaan Indonesia yang mengawali karier sebagai model.
Karier

Reza memulai awal karier di dunia hiburan dengan menjadi seorang model. Sebelumnya, Reza berhasil meraih juara Favorite Top Guest majalah Aneka Yess! tahun 2004. Reza mengawali karier aktingnya di sinetron, seperti di antaranya "Culunnya Pacarku", produksi Rapi Films pada tahun 2005 silam. Kesempatan yang datang tersebut dimanfaatkan Reza dengan sebaik-baiknya. Ia berusaha mengerahkan seluruh kemampuan akting yang ia miliki. Terbukti, ia kembali dipercaya pihak Rapi Films untuk bermain dalam sinetron produksi mereka berikutnya Sebut saja sinetron Inikah Rasanya, Mutiara Hati, Cinta SMU 2, ABG dan Aku Hamil. Dari sinetron Reza pun mulai mendapat beberapa tawaran bermain film layar lebar.[1]

Karier dari Reza semakin menanjak dengan bermain dalam film layar lebar Film Horor. Lewat film Perempuan Berkalung Sorban, ia meraih Piala Citra 2009 untuk kategori Pemeran Pendukung Pria Terbaik. Pada tahun berikutnya, ia juga meraih Piala Citra untuk kategori pemeran Utama Pria Terbaik lewat film 3 Hati Dua Dunia, Satu Cinta.[1] Pada tahun 2013, Reza berhasil meraih Piala Layar Emas IMA untuk kategori Pemeran Utama Pria Terfavorit difilm Habibie & Ainun.[2]

Reza sudah memenangkan Dua penghargaan FFI dan Satu penghargaan IMA Indonesian Movie Awards, satu untuk Aktor Pendukung Terbaik untuk film Perempuan Berkalung Sorban, Satu lagi untuk Aktor Terbaik untuk film 3 Hati Dua Dunia, Satu Cinta. dan Satu lagi untuk Penghargaan IMA untuk Pemeran Utama Pria Terfavorit untuk film Habibie & Ainun.[2]

Selain Reza terjun di dunia perfilman, ia mencoba di dunia tarik suara. Pada tahun 2012 ia berduet dengan Acha Septriasa dalam single untuk soundtrack film Brokenhearts yang berjudul Broken Hearts.
Kehidupan pribadi

Reza Rahadian Matulessy adalah aktor sekaligus model kebangsaan Indonesia yang lahir di Bogor, 5 Maret 1987 anak dari pasangan bapak Rahim dan ibu Pratiwi Widantini Matulessy, nama Rahadian adalah gabungan dari nama orangtuanya yang artinya anak buah hati dari Rahim dan Pratiwi, sedangkan Matulessy adalah nama keluarga sang ibu. Masa kecilnya di habiskan di 3 kota. Bersama Ibunya, ia tinggal di rumah nenek di bilangan Gadog Bogor. Orangtuanya telah berpisah sejak ia menginjak usia 6 bulan. Kendati tumbuh sejak kecil bersama Ibu yang menjadi orangtua tunggal, ia tak pernah merasa kehilangan figur Ayah.

Reza terkenal sebagai aktor yang aktingnya selalu memukau dengan deretan penghargaan.
Filmografi

    Film horor (2007)
    Pulau Hantu 2 (2008)
    Perempuan Berkalung Sorban (2009)
    Kirun + Adul (2009)
    Queen Bee (2009)
    Perjaka Terakhir (2009)
    Emak Ingin Naik Haji (2009)
    Hari Untuk Amanda (2010)
    Alangkah Lucunya (Negeri Ini) (2010)
    3 Hati Dua Dunia, Satu Cinta (2010)
    Love Story (2011)
    Tanda Tanya (2011)
    Jakarta Maghrib (2011)
    The Mirror Never Lies (2011)
    Hafalan Shalat Delisa (2011)
    Dilema (2012)
    Brokenhearts (2012)
    Perahu Kertas (2012)
    Test Pack (2012)
    Perahu Kertas 2 (2012)
    Habibie & Ainun (2012)
    Finding Srimulat (2013)
    Wanita Tetap Wanita (2013), sebagai sutradara dan pemain
    Something in the Way (2013)
    Isyarat (film) (2013), sebagai sutradara
    Tenggelamnya Kapal Van der Wijck (2013)
    Ketika Tuhan Jatuh Cinta (2014)
    Pendekar Tongkat Emas (2014)
    Yasmine (2014)
    Strawberry Surprise (2014)
    Kapan Kawin ? (2015)
    Guru Bangsa: Tjokroaminoto (2015)
    Battle of Surabaya (2015)
    Talak 3 ( 2016)
    3 Srikandi (2016)
    Rudy Habibie ( 2016)
    My Stupid Boss (2016)
    Firegate (2016)
    Terpana (2016)
    Surga Yang Tak Dirindukan Part 2 (2016)

Sinetron

    Inikah Rasanya
    Culunnya Pacarku
    Idola
    Cinta SMU 2
    Habibi dan Habibah
    ABG
    Isabella (sinetron)
    Cewek Penakluk

Presenter

    Grand Launching NET., 2013
    Gebyar BCA, 2014

Referensi

    1 2 "Reza Rahadian". Diakses tanggal 3 Juli 2014.
    1 2 "Reza Rahadian : Tunjukkan Kualitas Akting dengan Peran yang Beragam". Diakses tanggal 3 Juli 2014.

Pranala luar

    (Indonesia) Profil di KapanLagi.com

Penghargaan dan prestasi
Didahului oleh:
Donny Damara
Film : Lovely Man
(2012) 	Pemeran Utama Pria Terbaik
(Festival Film Indonesia)
Film : Habibie & Ainun
(2013) 	Diteruskan oleh:
Petahana
Didahului oleh:
Tio Pakusadewo
Film : Identitas
(2009) 	Pemeran Utama Pria Terbaik
(Festival Film Indonesia)
Film : 3 Hati Dua Dunia, Satu Cinta
(2010) 	Diteruskan oleh:
Emir Mahira
Film: Rumah Tanpa Jendela
(2011)
Didahului oleh:
Yoga Pratama
Film : 3 Doa 3 Cinta
(2008) 	Pemeran Pendukung Pria Terbaik
(Festival Film Indonesia)
Film : Perempuan Berkalung Sorban
(2009) 	Diteruskan oleh:
Rasyid Karim
Film : 3 Hati Dua Dunia, Satu Cinta
(2010)
Pemeran Utama Pria Terbaik (Festival Film Indonesia)
1950-an
hingga
1970-an	

A.N. Alcaff dan A. Hadi (1955)  · Soekarno M. Noer (1960)  · Soekarno M. Noer (1967)  · Benyamin Sueb (1973)  · Kusno Sudjarwadi (1974)  · Slamet Rahardjo (1975)  · Ratno Timoer (1976)  · Benyamin Sueb (1977)  · Kaharuddin Syah (1978)  · Soekarno M. Noer (1979)
1980-an	

Maruli Sitompul (1981)  · Zainal Abidin (1982)  · Slamet Rahardjo (1983)  · El Manik (1984)  · Alex Komang (1985)  · Deddy Mizwar (1986)  · Deddy Mizwar (1987)  · Mathias Muchus (1988)  · Rachmat Hidayat (1989)
1990-an	

Rano Karno (1990)  · Tio Pakusadewo (1991)  · Jamal Mirdad (1992)
2000-an	

Tora Sudiro (2004)  · Nicolas Saputra (2005)  · Albert Fakdawer (2006)  · Deddy Mizwar (2007)  · Vino G. Bastian (2008)  · Tio Pakusadewo (2009)  · Reza Rahardian (2010)  · Emir Mahira (2011)  · Donny Damara (2012)  · Reza Rahadian (2013)  · Chicco Jerikho (2014)

</isi>
</artikel>