<page type="article"><url>Fiksi</url><title>Fiksi</title><text><firstPara><par><b>Fiksi</b> adalah sebuah <link><target>Prosa</target><anchor>Prosa naratif</anchor></link> yang bersifat imajiner, meskipun imajiner sebuah karya fiksi tetaplah masuk akal dan mengandung kebenaran yang dapat mendramatisasikan hubungan-hubungan antar manusia.  </par><par>Kebenaran dalam sebuah dunia fiksi adalah keyakinan yang sesuai dengan pandangan pengarang terhadap masalah hidup dan kehidupan. Kebenaran dalam <link><target>Karya</target><anchor>karya</anchor></link> fiksi tidak harus sejalan dengan kebenaran yang berlaku di dunia nyata, misalnya kebenaran dari segi hukum, moral, agama, logika, dan sebagainya. Sesuatu yang tidak mungkin terjadi bahkan dapat terjadi di dunia nyata dan benar di dunia fiksi. Misalnya seorang perempuan yang membunuh seorang laki-laki yang memperkosanya tetapi ia dinyatakan bebas dan tidak bersalah atas kasus menghilangkannya nyawa seseorang-menurut hukum dunia nyata ia harus tetap di hukum. Sebuah karya sastra haruslah memiliki unsur intrinsik dan ekstrinsik.</par><par><b>Unsur intrinsik</b> adalah unsur-unsur yang membangun karya sastra itu sendiri. Unsur-unsur inilah yang menyebabkan karya sastra hadir sebagai karya sastra, unsur-unsur yang secara faktual akan dijumpai jika membaca sebuah karya sastra. <b>Unsur ekstrinsik</b> ialah unsur yang membentuk karya sastra dari luar sastra itu sendiri, tetapi mempengaruhi bangunan atau sistem organisme karya sastra.</par><par>=Jenis karya fiksi=</par></firstPara><section level="2"><secTitle>Novel</secTitle><secContent><par><b>Novel</b> adalah sebuah karya fiksi <link><target>Prosa</target><anchor>prosa</anchor></link> yang yang tertulis dan <link><target>Naratif</target><anchor>naratif</anchor></link> . Umumnya sebuah novel bercerita tentang tentang tokoh-tokoh dan kelakuan mereka dalam kehidupan sehari-hari, dengan menitik beratkan pada sisi-sisi yang aneh dari <link><target>Naratif</target><anchor>naratif</anchor></link> tersebut. Kata novel berasal dari bahasa Italia, <i>novella</i> yang berarti “sebuah kisah, sepotong berita” dan novel memiliki cerita yang lebih kompleks dari cerpen. </par><list><listEl> Ciri-ciri Novel :</listEl></list><par>Ciri sebuah novel adalah tidak dibaca sekali duduk, plot diarahkan pada insiden atau peristiwa jamak,watak tokoh dikembangkan secara penuh, dimensi ruang dan waktu yang lebih meluas, cerita lebih luas dan mencapai keutuhan secara inklusi.</par></secContent></section><section level="2"><secTitle>Cerpen</secTitle><secContent><par><b>Cerpen</b> adalah suatu bentuk<link><target>Prosa</target><anchor> prosa naratif fiktf yang</anchor></link> cenderung padat dan langsung pada tujuannya. Cerpen sangatlah mengandalkan teknik-teknik sastra seperti tokoh, plot, tema bahasa, dan insight secara luas dibandingkan dengan <link><target>Fiksi</target><anchor>fiksi</anchor></link> yang lebih panjang.</par><list><listEl>Ciri-ciri Cerpen :</listEl></list><par>Ciri sebuah cerpen dapat dibaca sekali duduk, Plot diarahkan hanya pada sebuah insiden atau peristiwa tunggal, watak tokoh tidak dikembangkan secara penuh apabila tokoh itu baik maka hanya kebaikan saja yang diceritakan sedangkan sifat lainya tidak, dimensi ruang dan waktu terbatas,cerita lebih padat,memusat, dan mendalam, mencapai keutuhan secara eksklusi (terpisah atau khusus).</par><par>=Genre Fiksi=Meskipun sebuah karya tergolong <link><target>Imajinasi</target><anchor>imajiner</anchor></link> tetapi ia memiliki golongan yang disebut <b>Fiksi Non Fiksi (Nonfiction Fiction)</b> Sebuah bentuk karya fiksi yang dasar ceritanya merupakan sebuah fakta. </par><par>Yang termaksud kedalam Fksi Non fiksi adalah :</par><list><listEl> <i>Historical fiction</i>, adalah <link><target>Fiksi</target><anchor>fiksi</anchor></link> yang dasar penulisannya merupakan <link><target>Sejarah</target><anchor>sejarah</anchor></link>. Novel ini terikat oleh fakta-fakta sejarah, tetapi fiksi ini memberikan ruang gerak untuk <link><target>Fiksi</target><anchor> fiksionalitas</anchor></link>, misalnya dengan memberitakan pikiran dan peraaan tokoh lewat percakapan. Sebagai contoh karya fiksi adalah <link><target>Bendera Hitam dari kurasan</target><anchor>Bendera Hitam dari kurasan</anchor></link> dan <link><target>Tentara Islam di Tanah Galia</target><anchor>Tentara Islam di Tanah Galia</anchor></link> karya <link><target>Darji Zaidan</target><anchor>Darji Zaidan</anchor></link>.</listEl></list><list><listEl> <i>Science fiction</i>, adalah fiksi yang dasar penulisannya fakta ilmu pengetahuan. Sebagai contoh novel ini adalah <link><target>George Orwell</target><anchor> 1984</anchor></link>, karya <link><target>George Orwell</target><anchor>George Orwell</anchor></link>. </listEl></list><list><listEl> <i>Biographical fiction</i>, adalah fiksi yang dasar penuliannya fiksi <link><target>Biografi</target><anchor> biografis</anchor></link>. Karya <link><target>Biografi</target><anchor>biografis</anchor></link> juga memberikan ruang bagi <link><target>Fiksi</target><anchor>fiksionalitas</anchor></link>, misalnya yang berupa sikap yang diberikan oleh penulis, di samping juga munculnya bentuk-bentuk dialog. Sebagai contoh karya <link><target>Biografi</target><anchor> biografis</anchor></link> adalah <link><target>Cindy Adams</target><anchor>Bung Karno Penyambung Lidah Rakyat</anchor></link> karya <link><target>Cindy Adams</target><anchor>Cindy Adams</anchor></link> dan <link><target>Ramadhan K.H.</target><anchor>Kuantar Kau ke Gerbang</anchor></link> dan <link><target>Mochtar Loebis</target><anchor>Tahta untuk Rakyat</anchor></link>.</listEl></list><par>= Sejarah Perkembangan Karya Fiksi di Indonesia =Pertama kali sebuah karya fiksi yang masuk ke <link><target>Indonesia</target><anchor>Indonesia</anchor></link> merupakan karya novel terjemahan,masa ini dinamakan <link><target>Sastra Indonesia</target><anchor>Sastra Melayu Lama</anchor></link> sekitar tahun <link><target>1870</target><anchor>1870</anchor></link>-an. Pada tahun 1920 terbitlah karya <link><target>Sastra</target><anchor>sastra</anchor></link> berupa <link><target>Prosa</target><anchor>prosa</anchor></link> seperti <link><target>Novel</target><anchor>novel</anchor></link>, <link><target>Cerpen</target><anchor>cerpen</anchor></link>, <link><target>Drama</target><anchor>drama</anchor></link> dan lain sebagainya. Angkatan ini dikenal dengan <link><target>Balai Pustaka</target><anchor>Angkatan Balai Pustaka</anchor></link>, karya karya novelis Indonesia yang terkenal pada masa ini adalah <link><target>Marah Roesli</target><anchor> Siti Nurbaya</anchor></link>, <link><target>Abdul Muis</target><anchor>Salah Asuhan</anchor></link>, dan <link><target>Aman Datuk Madjoindo</target><anchor> Si Cebol Merindukan Bulan</anchor></link>. </par><par>Pada masa berikutnya muncullah angkatan <link><target>Poedjangga Baroe</target><anchor> Pujangga Baru</anchor></link> sebagai reaksi keras atas banyak sensor oleh Penerbit <link><target>Balai Pustaka</target><anchor>Balai Pustaka</anchor></link>. Karya-karya yang terkenal pada masa ini adalah <link><target>Hamka</target><anchor> Tenggelamnya Kapal Van der Wijck</anchor></link>, <link><target>Armijn Pane</target><anchor> Belenggu</anchor></link> dan <link><target>Hamka</target><anchor> Di bawah Lindungan Ka'bah</anchor></link>. Lalu muncullah <link><target>Sastra Indonesia</target><anchor>Angkatan '45</anchor></link>, angkatan ini lebih <link><target>Realistik</target><anchor>realistik</anchor></link> dibanding angkatan sebelumnya. Sastrawan yang terkenal pada masa ini adalah : <link><target>Chairil Anwar</target><anchor>Chairil Anwar</anchor></link>, <link><target>Idrus</target><anchor>Idrus</anchor></link>, dan <link><target>Trisno Sumardjo</target><anchor>Trisno Sumardjo</anchor></link>. Angkatan berikutnya adalah <link><target>Sastra Indonesia</target><anchor>Angkatan 1950-1960</anchor></link>. Ciri karya sastra dari angkatan ini di dominasi oleh <link><target>Cerpen</target><anchor>Cerpen</anchor></link> dan <link><target>Puisi</target><anchor>Puisi</anchor></link>.Pada angkatan ini muncul gerakan komunis dikalangan <link><target>Sastra</target><anchor> sastrawan</anchor></link>, yang bergabung dalam <link><target>Lembaga Kebudajaan Rakjat</target><anchor>Lembaga Kebudajaan Rakjat</anchor></link> (Lekra) yang berkonsep sastra <link><target>Realisme sastra</target><anchor>realisme</anchor></link>-<link><target>Sosialis</target><anchor>sosialis</anchor></link>. Karya yang terkenal pada masa ini adalah <link><target>Mochtar Loebis</target><anchor>Mochtar Loebis</anchor></link>, <link><target>Ramadhan K.H</target><anchor>Ramadhan K.H</anchor></link>, dan <link><target>W.S. Rendra</target><anchor>W.S. Rendra</anchor></link>. </par><par>Dan berikutnya datanglah <link><target>Sastra Indonesia</target><anchor> Angkatan 1966-1970</anchor></link> yang karya sastranya menganut aliran <link><target>Surealis</target><anchor>surealis</anchor></link>,<link><target>Arketipe</target><anchor>arketipe</anchor></link> dan <link><target>Absurd</target><anchor>absurd</anchor></link>. Sastrawan terkenal pada masa ini adalah : <link><target>Taufik Ismail</target><anchor>Taufik Ismail</anchor></link>, <link><target>Umar Kayam</target><anchor>Umar Kayam</anchor></link>, dan <link><target>Titis Basino</target><anchor>Titis Basino</anchor></link>. Kemudian pada dekade berikutnya karya sastra lebih di dominasi oleh <link><target>Cinta</target><anchor>roman</anchor></link>, angkatan ini dinamakan <link><target>Sastra Indonesia</target><anchor>angkatan 1980-1990</anchor></link>. <link><target>Sastra</target><anchor>Sastrawan</anchor></link> terkenal pada zaman ini adalah <link><target>Nh. Dini</target><anchor>Nh. Dini</anchor></link> dan <link><target>Pipiet Senja</target><anchor>Pipiet Senja</anchor></link>. dan berikutnya adalah <link><target>Sastra Indonesia</target><anchor>Angkatan Reformasi</anchor></link>. Pada masa ini banyaknya karya sastra berupa <link><target>Novel</target><anchor>Novel</anchor></link>, <link><target>Cerpen</target><anchor>Cerpen</anchor></link>, dan <link><target>Puisi</target><anchor>Puisi</anchor></link> yang bertemakan <link><target>Sosial</target><anchor>sosial</anchor></link> dan <link><target>Politik</target><anchor>politik</anchor></link>. Dan terakhir adalah <link><target>Sastra Indonesia</target><anchor>Angkatan 2000</anchor></link>-an. Novelis terkenal pada masa ini adalah <link><target>Andrea Hirata</target><anchor>Andrea Hirata</anchor></link></par><par>=Unsur Intrinsik= </par></secContent></section><section level="2"><secTitle>Tema</secTitle><secContent><par><b>Tema</b> adalah gagasan dasar umum yang menopang sebuah karya sastra dan yang terkandung di dalam teks sebagai <link><target>Struktur sematis</target><anchor>struktur sematis</anchor></link> dan yang menyangkut persamaan-persamaan atau perbedaan-perbedaan. Tema sebuah karya sastra selalu berkaitan dengan makna kehidupan. Dalam karyanya itulah pengarang menawarkan makna tertentu kehidupan, mengajak pembaca untuk melihat, merasakan, dan menghayati makna kehidupan tersebut dengan cara memandang permasalahan itu sebagaiman ia memandangnya. Tema dibagi menjadi dua macam yakni :Tema mayor dan Tema Minor</par><par><b>Tema Mayor</b> adalah makna pokok cerita yang menjadi dasar umum karya itu.  Sedangkan <b>Tema Minor</b> adalah tema yang tidak menonjol dan hanya berupa tema tambahan semata.</par><section level="3"><secTitle>Tingkatan tema</secTitle><secContent><list><listEl> Tema tingkat <link><target>Fisik</target><anchor>fisik</anchor></link>, manusia sebagai <link><target>Molekul</target><anchor>molekul</anchor></link>. Tema karya sastra pada tingkat ini lebih banyak menyaran dan atau ditunjukkan oleh banyaknya aktivitas fisik daripada kejiwaan. Contoh karya fiksi : <link><target>Around the World in Eighty Days</target><anchor>Around the World in Eighty Days</anchor></link>.</listEl><listEl> Tema tingkat <link><target>Organik</target><anchor>organik</anchor></link>, manusia sebagai <link><target>Protoplasma</target><anchor>protoplasma</anchor></link>. Tema karya sastra ini lebih banyak menyankut dan atau mempersoalkan masalah <link><target>Seksualitas</target><anchor>seksualitas</anchor></link>. Contoh karya fiksi: <link><target>Jalan Tak Ada Ujung</target><anchor>Jalan Tak Ada Ujung</anchor></link>.</listEl><listEl> Tema tingkat <link><target>Sosial</target><anchor>sosial</anchor></link>, manusia sebagai makhluk sosial. Kehidupan bermasyarakat, yang merupakan tempat aksi-interaksinya manusia dengan sesama dan dengan lingkungan alam, mengandung banyak permasalahan, <link><target>Konflik</target><anchor>konflik</anchor></link>, dan lain-lain yang menjadi objek pencarian tema. Contoh karya fiksi : <link><target>Umar Kayam</target><anchor>Para Priyayi</anchor></link>.</listEl><listEl> Tema tingkat <link><target>Egois</target><anchor>egoik</anchor></link>, manusia sebagai <link><target>Individu</target><anchor>individu</anchor></link>. Di samping sebagai makhluk sosial, manusia sekaligus juga sebagai makhluk individu yang senantiasa “menurut” pengakuan atas hak individualitasnya. Dalam kedudukannya sebagai makhluk individu, manusia pun mempunyai banyak permasalahan dan <link><target>Konflik</target><anchor>konflik</anchor></link>. Contoh karya fiksi : <link><target>Jalan Tak Ada Ujung</target><anchor>Jalan Tak Ada Ujung</anchor></link>.</listEl><listEl> Tema tingkat <link><target>Divine</target><anchor>divine</anchor></link>, manusia sebagai makhluk tingkat tinggi, yang belum tentu setiap manusia mengalami dan atau mencapainya. Masalah yang menonjol dalam tema tingkat ini adalah masalah hubungan manusia dengan <link><target>Tuhan</target><anchor>Sang Pencipta</anchor></link>. Contoh karya fiksi : <link><target>Robohnya Surau Kami</target><anchor>Robohnya Surau Kami</anchor></link>.</listEl></list></secContent></section></secContent></section><section level="2"><secTitle>Tokoh dan Penokohan</secTitle><secContent><par><link><target>Berkas:Hello Kitty.jpg</target><anchor>thumb</anchor><param>right</param><param>240px</param><param>Ilustrasi tokoh</param></link><b>Tokoh</b> ialah pelaku dalam karya sastra.  Karya sastra dari segi peranan atau tingkat pentingnya dibagi menjadi dua, yakni tokoh utama dan tokoh tambahan.</par><par><b>Tokoh utama</b> ialah tokoh yang sangat penting.dalam pengambil peranan dalam karya sastra. Sedangkan, <b>tokoh tambahan</b> ialah tokoh yang tidak selalu diceritakan dan terkadang juga tidak terlalu penting , namun beberapanya ada yang memiliki hubungan dengan tokoh utama. </par><par>Berdasarkan perwatakan tokoh cerita dibagi menjadi dua, yakni Tokoh datar dan Tokoh bulat.</par><par><b>Tokoh datar</b> ialah tokoh yang hanya menunjukkan satu segi, misalnya baik saja atau buruk saja. Jadi, seorang tokoh yang jahat akan dari awal cerita akan menjadi jahat sampai akhir cerita. <b>Tokoh bulat</b> adalah tokoh yang menunjukkan berbagai segi baik buruknya, kelebihan dan kelemagannya. Jadi, ada perkembangan yang menjadi pada tokoh ini.</par><par>Di lihat dari fungsi penampilan tokoh tokoh ada tokoh protagonis dan tokoh antagonis.</par><par><b>Protagonis</b> ialah tokoh yang disukai pembaca atau penikmat sastra Karen sifat-sifatnya. <b>Antagonis</b> ialah tokoh yang tidak disukai pembaca atau penikmat sastra karena sifat-sifatnya.</par><par><b>Penokohan</b> ialah teknik atau cara-cara menampilkan tokoh. Ada beberapa cara menampilkan tokoh, seperti cara analitik (menampilkan tokoh secara langsung melalui uraian pengarang. Jadi pengarang meguraikan ciri-ciri tokoh secara langsung) Dan cara yang kedua adalah cara dramatik (menampilkan ciri tokoh tidak secara langsung tetapi melalui gambaran ucapan, perbuatan, dan komentar atau penilaian tokoh dalam sebuah cerita.</par></secContent></section><section level="2"><secTitle>Plot</secTitle><secContent><par><link><target>Berkas:Struktur Alur.jpg</target><anchor>thumb</anchor><param>240px</param><param>Struktur Alur sebuah karya fiksi</param></link><b>Plot</b> adalah cerita yang berisi urutan kejadian, namun tiap kejadian itu hanya dihubungkan secara sebab akibat, peristiwa yang satu disebabkan atau menyebabkan peristiwa yang lain.  Sebuah karya fiksi, harus lah memiliki sebuah sifat Plot yang <link><target>Misterius</target><anchor>misterius</anchor></link> atau <link><target>Suspense</target><anchor>suspense</anchor></link>, yang menampilkan kejadian-kejadian yang mengandung konflik yang mampu menarik atau bahkan mencekam pembaca sehingga mendorong pembaca untuk menyelesaikan sebuah novel yang sedang dibacanya.</par><par>Sebuah Plot harus memiliki :</par><list><listEl>Peristiwa </listEl></list><par><b>Peristiwa</b> dapat diartikan sebagai peralihan dari satu keadaan ke keadaan yang lain.  Peristiwa sendiri dbedakan menjadi tiga jenis :</par><list><listEl> <b>Peristiwa Fungsional</b>, adalah peristiwa-peristiwa yang menentukan dan atau mempengaruhi perkembangan plot.</listEl><listEl> <b>Peristiwa Kaitan</b>, adalah peristiwa-peristiwa yang berfungsi mengaikatkan peristiwa-peristiwa penting dalam pengurutan penyajian cerita.</listEl><listEl> <b>Peristiwa Acuan</b>, adalah peristiwa yang tidak secara langsung berpengaruh dan atau berhubungan dengan perkembangan plot, melainkan mengacu pada unsur-unsur lain, misalnya berhubungan dengan masalah perwatakan atau suasana yang melingkupi batin seorang tokoh.</listEl></list><list><listEl>Konflik</listEl></list><par><b>Konflik</b> adalah kejadian yang tergolong penting , merupakan sebuah unsur yang sangat diperlukan dalam pengembangkan plot. Dan konflik dapat terjadi di antara:</par><list><listEl> orang dengan orang lain. Contohnya perkelahian, perbedaan pendapat, persaingan, dll.</listEl><listEl> orang dengan lingkungan. Dapat berupa manusia berhadapan dengan kekuatan alam, seperti gunung meletus,gempa bumi, badai, banjir, dll.  Dapat juga antara manusia dengan masyakat di sekitarnya, atau bahkan dengan takdirnya.</listEl><listEl> Orang dengan dirinya sendiri.</listEl><listEl> Dapat berupa konflik batin, pergulatan dalam diri seseorang, bisa secara fisik, mental, emosi, ataupun moral.  Misalnya, ketika seseorang dihadapkan pada dua pilihan atau ketidakmampuan seseorang melakukan sesuatu karena kondisinya.</listEl></list><list><listEl>Klimaks</listEl></list><par><b>Klimaks</b> adalah saat sebuah konflik telah mencapai tingkat intensitas tertinggi, dan saat itu merupakan sebuah yang tidak dapat dihindari.</par><section level="3"><secTitle>Kaidah Plot</secTitle><secContent><list><listEl> <b>Plausibilitas</b>, menyarankan kepada hal-hal yang dapat dipercaya sesuai dengan logika cerita kepada pembaca atau harus adanya kausalitas yang benar. Ciri- ciri : tokoh-tokoh dan dunianya dapat diimajinasikan,jika memilki kebenaran maka kebenaran hanya untuk dirinya sendiri, adanya <i>deus ex machine</i>,yakni penggunaan cara-cara yang tampak dipaksakan sehingga kurang masuk akal.</listEl><listEl> <b>Suspense</b>, menyaran pada adanya perasaan semacam kurang pasti terhadap peristiwa-peristiwa yang akan terjadi, khususnya yang menimpa tokoh yang menimpa tokoh yang diberi rasa simpati oleh pembaca. Sehingga, mendorong, menggelitik, dan memotivasi pembaca utuk setia mengikuti cerita hingga akhir.</listEl><listEl> <b>Surprise</b>,adalah kejutan, sesuatu yang dikisahkan atau kejadian-kejadian yang ditampilkan menyimpang atau bahkan bertentangan dengan nilai nilai yang ada dengan harapan pembaca memperlambat atau mempercepat klimaks.</listEl><listEl> <b>Kesatupaduan</b>, seluruh aspek cerita berhubungan membentuk satu kesatuan yang utuh dan padu, khususnya peristiwa-peristiwa fungsional, kaitan, dan acuan, yang mengandung konflik.</listEl></list></secContent></section></secContent></section><section level="2"><secTitle>Latar</secTitle><secContent><par><link><target>Berkas:Latar.jpg</target><anchor>thumb</anchor><param>240px</param><param>right</param><param>Ilustrasi Latar.</param></link>Latar adalah landas tumpu, menyaran pada pengertian tempat, hubungan waktu, dan lingkungan sosial tempat terjadinya peristiwa-peristiwa yang diceritakan.</par><par>Unsur-unsur latar dapat dibedakan menjadi tiga yakni : Latar Tempat, Latar Waktu, dan Latar Sosial.</par><list><listEl> <b>Latar Tempat</b> adalah latar yang mengacu pada tempat atau lokasi terjadinya peristiwa yang diceritakan dalam karya fiksi. Misalnya perkotaan, pedesaan, di desa, di kota, di penjara, di rumah, dan sebagainya.</listEl><listEl> <b>Latar Waktu</b> adalah latar yang mengacu pada waktu kapan terjadinya peristiwa yang diceritakan dalam karya fiksi. Dapat berupa jam, hari, tanggal, bulan, tahun, peristiwa sejarah, bahkan zaman tertentu yang melatar belakanginya.</listEl><listEl> <b>Latar Sosial</b> adalah latar yang mengacu pada kondisi sosial masyarakat yang diceritakan dalam karya fiksi. Seperti latar sosial bawah/rendah, latar sosial menengah, latar sosial tinggi, dan sebagainya.</listEl></list><section level="3"><secTitle>Fungsi Latar</secTitle><secContent><list><listEl> Latar sebagai <link><target>Metafora</target><anchor>Metafora</anchor></link></listEl></list><par>Penggunaan istilah <link><target>Metafora</target><anchor>metafora</anchor></link> menyaran pada suatu perbandingan yang mungkin berupa sifat keadaan, suasana ataupun sesuatu yang lain. Secara prinsip, <link><target>Metafora</target><anchor>metafora</anchor></link> merupakan cara memandang sesuatu yang lain.Fungsi pertama <link><target>Metafora</target><anchor>Metafora</anchor></link> adalah menyampaikan pengertian, dan pemahaman. <link><target>Metafora</target><anchor>Metafora</anchor></link> berkaitan erat dengan pengalaman hidup manusia baik bersifat fisik maupun budaya, dan tentu saja antara budaya bangsa yang satu dengan yang lai pastilah bereda, sehingga bentuk pengungkapannya akan berbeda meskipun memiliki pengertian yang sama.</par><list><listEl> Latar sebagai <link><target>Atmosfer</target><anchor>Atmosfer</anchor></link></listEl></list><par><link><target>Atmosfer</target><anchor>Atmosfer</anchor></link> dalam cerita merupakan sebuah udara yang dihirup oleh pembaca ketika memasuki dunia rekaan atau dunia fiksi. Ia merupakan sebuah deskripsi tentang kondisi dan suasana yang dapat ditanggkap dan diimajinasikan oleh pembaca. <link><target>Atmosfer</target><anchor>Atmosfer</anchor></link> itu sendiri dapat ditimbulkan dengan pendeskripsian secar detil, irama tindakan, tingkat kejelasan dan pengungkapan berbagai peristiwa, kualitas dialog, dan bahasa yang digunakan. Misalnya, deskripsi latar yang berupa jalan beraspal yang licin, sibuk, penuh kendaraan ke sana ke mari, suara bising mesin dan klakson, ditambah pengapnya udara bau bensin, adalah mencerminkan suasana kehidupan perkotaan.</par><list><listEl> Latar sebagai Pengedepanan</listEl></list><par>Pengedepanan elemen latar dalam fiksi dapat berupa penonjolan waktu dan dapat pula berupa penonjolan tempat saja. Dalam banyak fiksi, waktu terjadinya peristiwa atau action tertentu adalah sangat penting, misalnya desa <link><target>Geger, Madiun</target><anchor>geger</anchor></link> tahun <link><target>Oktober</target><anchor>Oktober</anchor></link> <link><target>1965</target><anchor>1965</anchor></link>. Karya-karya fiksi yang mengedepankan latar ruang atau tempat biasanya diklasifikasikan sebagai contoh-contoh fiksi yang mengangkat warna lokal atau <link><target>Regionalisme</target><anchor>regionalisme</anchor></link>. Pengarang-pengarang yang berasal dari etnik tertentu sering berupaya mengamati dan menampilkan sejumlah efek sebuah latar tempat (geografis) tertentu yang sangat bermakna, baik latar yang bersifat fisik netral maupun yang spiritual terhadap tokoh.</par></secContent></section></secContent></section><section level="2"><secTitle>Sudut Pandang</secTitle><secContent><par><b>Sudut Pandang</b> merupakan cara dan atau pandangan yang dipergunakan pengarang sebagai sarana untuk menyajikan tokoh, tindakan, latar, dan berbagai peristiwa yang membentuk cerita dalam sebuah karya fiksi kepada pembaca. </par><par>Sudut Pandang dibedakan menjadi dua jenis, yakni :</par><list><listEl> Sudut pandang orang pertama</listEl></list><par>Sebuah cerita disampaikan oleh seorang tokoh dalam cerita maka cerita disampaikan oleh aku/saya.</par><list><listEl> jika si tokoh tersebut adalah tokoh utama, maka sudut pandangnya adalah orang pertama <link><target>Protagonis</target><anchor>protagonis</anchor></link>.</listEl><listEl> jika si tokoh tersebut adalah bukan tokoh utama, maka sudut pandangnya adalah orang pertama pengamat (observer).</listEl></list><list><listEl> Sudut pandang orang ketiga</listEl></list><par>Cerita disampaikan bukan oleh tokoh yang ada dalam cerita, tetapi oleh penulis yang berada di luar cerita. Tokoh cerita disebut sebagai dia/ia. </par><list><listEl> jika narator cerita menyampaikan pemikiran tokoh, maka sudut pandang cerita adalah <i>third person omniscient</i>/<i>all knowing narrator</i> (orang ketiga yang tahu segalanya).</listEl><listEl> jika narator hanya menceritakan/memberikan informasi sebatas yang bisa dilihat atau didengar (tidak mengungkapkan pemikiran), maka sudut pandang cerita adalah <i>third person dramatic narrator</i>.</listEl></list></secContent></section><section level="2"><secTitle>Amanat</secTitle><secContent><par><b>Amanat</b> atau moral ialah pemecahan yang diberikan pengarang terhadap persoalan di dalam sebuah karya sastra. Amanat dibedakan menjadi makna niatan dan makna muatan. <b>Makna niatan</b> ialah makna yang diniatkan oleh pengarang bagi karya yang ditulisnya. <b>Makna muatan</b> ialah makna yang termuat dalam karya sastra tsb.</par><list><listEl> Bentuk penyampaian moral </listEl></list><par><b>Langsung</b>, yakni seorang pengarang menyampaikan pesan moral secara eksplisit dan seorang pembaca dapat dengan mudah memahami apa yang dimaksudkan pengarang. Tetapi, hal ini hanyalah berlaku bagi pembaca pasif bukan pembaca aktif/kritis. Karena seorang pembaca yang aktif/kritis mungkin akan menolak sebuah pesan moral yang dianggap benar oleh pengarang.</par><par><b>Tidak Langsung</b>, seorang pengarang akan menyampaikan pesan mora secara inplisit, terpadu secara keherensif dengan unsur-unsur cerita yang lain maka adanya kemungkinan perbedaan penafsiran antar pembaca sangatlah mungkin. Tetapi karya yang seperti inilah yang menyebabkan karya sastra tidak dianggap ketinggalan, melewati batas waktu, dan kebangsaan. Contoh : <link><target>Hamlet</target><anchor>Hamlet</anchor></link>.</par><par>=Unsur Ekstrinsik=</par><par>Tidak ada sebuah karya sastra yang tumbuh otonom, tetapi selalu pasti berhubungan secara ekstrinsik dengan luar sastra, dengan sejumlah faktor kemasyarakatan seperti tradisi sastra, kebudayaan lingkungan pembaca sastra, serta kejiwaan mereka. Dengan demikian, dapat dinyatakan bahwa unsur ekstrinsik ialah unsur yang membentuk karya sastra dari luar sastra itu sendiri, tetapi mempengaruhi bangunan atau system organisme karya sastra. Unsur-unsur yang dimaksud antara lain adalah keadaan subjektivitas individu pengarang yang memiliki sikap, keyakinan, dan pandangan hidup yang kesemuanya itu akan mempengaruhi karya yang ditulisnya, unsur berikutnya adalah psikologi, baik yang berupa psikologi pengarang seperti ekonomi,politik, dan social juga akan mempengaruhi karya sastra. Pandangan hidup suatu bangsa, berbagai karya seni yang lain, dan sebagainya.</par><par>= Referensi =</par><par><link><target>Kategori:Sastra</target><anchor>Kategori:Sastra</anchor></link><link><target>Kategori:Fiksi</target><anchor>Kategori:Fiksi</anchor></link></par></secContent></section></text></page>