<artikel>
<judul>
Joseph Black
</judul>
<isi>
Joseph Black

Mezzotint engraving setelah Henry Raeburn
Lahir	16 April 1728
Bordeaux, Perancis
Meninggal	6 Desember 1799
Edinburgh
Kebangsaan	Skotlandia
Bidang	Kedokteran, fisika, dan kimia
Dikenal karena	Panas laten, panas spesifik, prinsip Asas Black dan
penemuan karbon dioksida
Memengaruhi	James Watt

Joseph Black (lahir 16 April 1728 – meninggal 6 Desember 1799 pada umur 71 tahun [1]) adalah ahli fisika dan pada tahun 1760 merupakan orang pertama yang menyatakan prinsip Asas Black yaitu prinsip mengenai perbedaan antara suhu dan kalor.

Ketika Joseph Black, ahli kimia-fisika dari Skotlandia, menjabat profesor di Universitas Edinburgurh, kelasnya selalu dipenuhi murid-murid dari seluruh Eropa yang ingin mendengarkan kuliahnya yang sering disertai demonstrasi percobaan yang menarik.

Beberapa percobaan yang Black lakukan ketika mengajar masih sering dilakukan oleh guru kimia sekolah saat ini, misalnya menambahkan karbon dioksida ke lilin yang menyala di dalam stoples, dan mengeluarkannya melalui selang ke larutan kalsium.

Black menghabiskan banyak waktunya untuk mengamati perpindahan kalor. Karena sering berkutat di laboratorium, ia berhasil mendapatkan penemuan yang sangat penting di tahun 1761, yaitu kalor laten. Kalor laten adalah kalor yang diserap oleh suatu zat, bukan untuk menaikkan suhu zat tersebut, tetapi digunakan untuk mengubah wujudnya. Kita dapat mengamati kalor laten dalam kehidupan sehari-hari, misalnya, ketika air (zat cair) yang dipanaskan berubah menjadi uap air (zat gas).

Black juga membuktikan bahwa setiap benda menyerap kalor yang berbeda untuk menaikkan suhunya sebanyak satu derajat. Inilah yang sebenarnya kita ukur ketika menggunakan kalorimeter, alat yang diciptakan oleh Balck. Black jugalah orang yang dianggap sebagai penemu gas karbon dioksida.

Joseph Black adalah guru dari James Watt, penemu  mesin uap yang justru lebih terkenal daripada Black sendiri. temuan-tenuan black terbukti bermanfaat bagi Watt untuk semakin meningkatkan kinerja mesin uapnya.
Referensi

    ↑ Guerlac, Henry (1970-80). "Black, Joseph". Dictionary of Scientific Biography 2. New York: Charles Scribner's Sons. pp. 173–183. ISBN 0684101149. 

Pranala luar

    Black's experiments on Alkaline Substances
    Joseph Black – Biographical information
    Joseph Black – Encyclopedia Britannica, 1911

	Wikimedia Commons memiliki kategori mengenai Joseph Black
</isi>
</artikel>
