<page type="article"><url>Acara televisi</url><title>Acara televisi</title><text><firstPara><par><b>Acara televisi</b> atau <b>program televisi</b> merupakan acara-acara yang ditayangkan oleh <link><target>Stasiun televisi</target><anchor>stasiun televisi</anchor></link>. Secara garis besar, program TV dibagi menjadi program berita dan program non-berita.</par></firstPara><section level="2"><secTitle>Jenis</secTitle><secContent><par>Jenis program televisi dapat dibedakan berdasarkan bentuk jadi (<i>format</i>) teknis atau berdasarkan isi. Bentukjadi teknis merupakan bentuk jadi umum yang menjadi acuan terhadap bentuk program televisi seperti gelar wicara (<i>talk show</i>), dokumenter, film, kuis, musik, instruksional, dll. Berdasarkan isi, program televisi berbentuk non-berita dapat dibedakan antara lain berupa program hiburan, drama, olahraga, dan agama. Sedangkan untuk program televisi berbentuk berita secara garis besar digolongkan ke dalam warta penting (<i>hard news</i>) atau berita-berita mengenai peristiwa pcnting yang baru saja terjadi dan warta ringan (<i>soft news</i>) yang mengangkat berita bersifat ringan.</par></secContent></section><section level="2"><secTitle>Pengaturan penayangan</secTitle><secContent><par>Pengaturan penayangan program televisi di sebuah stasiun televisi biasanya diatur oleh bagian <link><target>Pemrograman siaran</target><anchor>pemrograman siaran</anchor></link> atau bagian perencanaan siaran. Pada umumnya, pihak perencanaan siaran mengatur jadwal penayangan satu program televisi berdasarkan perkiraan kecenderungan menonton peminat program tersebut. Misalnya, pengaturan jadwal tayang siaran berita di <link><target>Pagi hari</target><anchor>pagi hari</anchor></link> disesuaikan dengan kecenderungan peminat penonton siaran berita.</par></secContent></section><section level="2"><secTitle>Pengukuran keberhasilan</secTitle><secContent><par>Keberhasilan sebuah program TV saat ini diukur oleh tingkat konsumsi program tersebut oleh pemirsa atau biasa disebut pemeringkatan. Pengukuran peringkat dilakukan oleh lembaga riset yang menempatkan alat bernama "people meter" pada beberapa responden.</par></secContent></section><section level="2"><secTitle>Evaluasi Tayangan Acara</secTitle><secContent><par>Acara <link><target>Televisi</target><anchor>Televisi</anchor></link> di Indonesia semakin bervariasi. Jika dahulu acara paling favorit adalah acara-acara kuis, sinetron, dan siaran langsung sepakbola, maka saat ini ada berbagai pilihan acara televisi yang fresh dan inovatif. Ada berbagai macam hal yang bisa dieksplor dari kebudayaan dan kehidupan masyarakat di <link><target>Indonesia</target><anchor>Indonesia</anchor></link>. Salah satu acara reality show yang menarik di salah satu stasiun TV, mengangkat kisah kehidupan masyarakat dari lapisan bawah yang bisa membuka mata kita bahwa ada banyak orang yang sebenarnya hidup dalam kesulitan. Dalam tayangan tersebut dikisahkan bagaimana orang yang hidup serba mapan dan nyaman di kota, bisa ikut merasakan seperti apa beratnya kehidupan. Acara televisi seperti ini bisa memberikan nilai moral dan pelajaran yang berharga. </par><par>Seharusnya <link><target>Stasiun Televisi di Indonesia</target><anchor>stasiun</anchor></link> TV yang ada di Indonesia lebih banyak memberikan tayangan yang bersifat informatif dan edukatif dalam porsi yang cukup. Tidak hanya sekedar kejar rating dengan tayangan-tayangan yang bisa populer namun sifatnya hanya hiburan semata. Belum lagi dengan derasnya budaya konsumtif yang datang dari luar, jika tidak hati-hati akan turut mempengaruhi pola berpikir banyak orang lewat tayangan tersebut. Beruntung beberapa tahun terakhir ini tayangan televisi di Indonesia diperketat. Bahkan dalam beberapa tayangan film harus mensensor adegan merokok maupun tampilan syur dari para bintang film khususnya <link><target>Mancanegara</target><anchor>mancanegara</anchor></link>. Hal ini tentu menjadi sebuah kemajuan tersendiri. Pada penayang acara tidak boleh hanya kejar tayang saja, namun juga harus bertanggung jawab dengan tayangan tersebut. Karenanya proses editing dan sensor yang teliti bisa menjadi langkah awalnya.</par></secContent></section><section level="2"><secTitle>Pranala luar</secTitle><secContent><list><listEl>  <extLink><target>http://www.jadwaltv.net</target><anchor>Jadwal TV Indonesia</anchor></extLink></listEl><listEl>  <extLink><target>http://oltv.org</target><anchor>TV Streaming Indonesia</anchor></extLink></listEl></list><par><link><target>Kategori:Acara televisi</target><anchor> </anchor></link></par><par><link><target>Bs:Spisak televizijskih serija</target><anchor>bs:Spisak televizijskih serija</anchor></link><link><target>Hu:Televíziós sorozat</target><anchor>hu:Televíziós sorozat</anchor></link><link><target>It:Programmazione televisiva</target><anchor>it:Programmazione televisiva</anchor></link><link><target>Kk:Трансляция</target><anchor>kk:Трансляция</anchor></link><link><target>Uk:Передача (телерадіопередача)</target><anchor>uk:Передача (телерадіопередача)</anchor></link></par></secContent></section></text></page>