<artikel>
<judul>
Penyiaran umum
</judul>
<isi>

Penyiaran umum meliputi radio, televisi dan media elektronik lainnya yang menerima beberapa atau semua pendanaannya dari masyarakat umum. Penyiar umum menerima pendanaannya dari orang-orang melalui sumbangan sukarela, pajak spesifik seperti iuran lisensi televisi, atau pendanaan langsung oleh negara.

Penyiar umum dapat dianggap "non-komersial" dari negara ke negara. Di Amerika Serikat, sebagian besar stasiun radio dan televisi dilisensi sebagai penyiar non-komersial. Di sejumlah negara, penyiar umum diperbolehkan menyiarkan iklan.

Penyiaran umum dapat dioperasikan secara nasional dan/atau lokal, tergantung negara dan stasiun itu sendiri. Di sejumlah negara, penyiaran umum didominasi oleh satu organisasi tunggal (seperti BBC di Britania dan ABC di Australia) dan layanan radio dan televisinya disiarkan di seluruh negara itu. Tetapi, beberapa negara memiliki organisasi penyiaran umum ganda yang beroperasi secara regional (contohnya di Jerman) atau dalam bahasa berbeda. Di Amerika Serikat, stasiun penyiaran umum selalu dilisensi secara lokal, tapi bermacam mulai stasiun yang sering menyiarkan program dari jaringan nasional (seperti Public Broadcasting Service (PBS) dan National Public Radio (NPR)) hingga stasiun yang hanya menyiarkan program lokal.
Daftar penyiar umum
Amerika Utara
Kanada

    Canadian Broadcasting Corporation

        CBC Television, Télévision de Radio-Canada, CBC Radio One, CBC Radio 2, CBC Radio 3, Première Chaîne, Espace musique, Bande à part, CBC Newsworld, RDI

    Knowledge — British Columbia
    Saskatchewan Communications Network — Saskatchewan
    Télé-Québec — Quebec
    TFO — Ontario
    TVOntario — Ontario
    CKUA — Alberta
    CJRT-FM — Toronto, Ontario
    CFTU-TV — Montreal, Quebec

Amerika

    National Public Radio
    Public Broadcasting Service
    Public Radio International
    Pacifica Radio Service
    Create
    American Public Media
    PRX
    Heartland Public Radio

Amerika Latin

    Canal 7 Argentina — Argentina (keseluruhan negara)
    Canal 10 - Tucumán — Tucumán, Argentina
    Televisión Nacional de Chile — Chili (keseluruhan negara)
    Señal Colombia — Kolombia
    Telecaribe — Barranquilla, Kolombia
    Telepacífico — Kolombia Barat
    Cubavision — Cuba
    Ecuador TV - Ecuador
    Venezolana de Televisión — Venezuela (keseluruhan negara)
    Televisión Educativa — Venezuela
    Visión Venezuela — Venezuela
    Telesur — Seluruh benua Amerika Selatan. Dimiliki Venezuela (kepemilikan 51 persen), Argentina (20 persen), Kuba (19 persen), dan Uruguay (10 persen).
    TV Cultura — São Paulo, Brasil (beberapa program disiarkan secara nasional)
    TV Brasil — Rio de Janeiro, Brasil (some programming available nationwide)

Afrika dan Timur Tengah

    SABC - Afrika Selatan
    Botswana Television - Botswana
    GBC - Ghana
    TPA - Angola
    SNRT - Maroko
    ENTV & TPA - Aljazair
    ERTU - Mesir
    LJBC - Libya
    Israel Broadcasting Authority - Israel
    IRIB - Iran
    Télé-Liban - Lebanon
    Al Jazeera - Qatar
    JRTV - Yordania
    Abu Dhabi TV - Uni Emirat Arab

Asia

    PTV - Pakistan
    MediaCorp - Singapura
    Korean Broadcasting System & Munhwa Broadcasting Corporation - Korea Selatan
    CCTV - Cina
    NHK - Jepang
    Prasar Bharati - India
        All India Radio
        Doordarshan
    Taiwan Broadcasting System - Taiwan
    TDM - Makau
    Radio Television Hong Kong - Hong Kong
    Radio Televisyen Malaysia - Malaysia
    TVRI - Indonesia
    Vietnam Television - Vietnam
    Thai Public Broadcasting Service - Thailand
    National Broadcasting Network - Filipina

Oseania
Australia

    Australian Broadcasting Corporation
    Special Broadcasting Service
    Imparja Television

Selandia Baru

    Radio New Zealand

Eropa

    ARD — bekerja sama dengan penyiar umum Jerman
        Mitteldeutscher Rundfunk — Leipzig
        Westdeutscher Rundfunk — Cologne
        Norddeutscher Rundfunk — Hamburg
        Rundfunk Berlin-Brandenburg — Berlin
        Bayerischer Rundfunk — München
        Südwestrundfunk — Stuttgart
        Saarländischer Rundfunk — Saarbrücken
        Hessischer Rundfunk — Frankfurt
        Radio Bremen — Bremen
    Arte — Perancis / Jerman
    BBC — Britania Raya
    BNT — Bulgaria
    BRF — komunitas berbahasa Jerman di Belgia
    BVN — Flandria dan Belanda
    Česká televize — Republik Ceko
    Channel 4 — Britania Raya
    Danmarks Radio — Denmark
    Duna TV— Hungaria
    ERT — Yunani
    ETV — Estonia
    France Télévisions
        France 2
        France 3
        France 4
        France 5
    GBC — Gibraltar
    HRT — Kroasia
    LRT — Lithuania
    LTV — Latvia
    Magyar Televízió — Hungaria
    MRT — FYR Macedonia
    NRK — Norwegia
    ORF — Austria
    Polish Radio - Polandia
    PBS — Malta
    Publieke Omroep — Belanda
        BNN
        EO
        KRO
        LLiNK
        MAX
        NCRV
        TROS
        VARA
        VPRO
    RTP — Portugal
    Radio France
        France Inter
        France Info
        France Culture
        France Musique
        France Bleu
        FIP
        Le Mouv'
    Radio France Internationale
    RAI — Italia
    RAS — Italia
    RTBF — Wallonia, Belgia
    RTCG — Montenegro
    RTÉ — Irlandia
    RTS — Serbia
    RTSH — Albania
    RTV Slovenija — Slovenia
    RTVE — Spanyol
    RÚV — Islandia
    S4C — Wales, Britania Raya
    Sjónvarp Føroya — Kepulauan Faroe
    SRG SSR idée suisse — Swiss
    STV — Slowakia
    Sveriges Radio — Swedia
    Sveriges Television — Swedia
    UR — Swedia
    TG4 — Irlandia
    TVP — Polandia
    TVR — Romania
    TRT — Turki
    VRT — Flanders, Belgia
    Yleisradio — Finlandia
    ZDF — Jerman

Lihat pula

    Radio kampus
    Media masyarakat
    Penyiaran komersial
    Radio komunitas
    Media korporat
    Penyiaran pembajakan
    Penyiaran religius

Pranala luar

    A Model Public Service Broadcasting Law, by ARTICLE 19
    AIR, the Association for Independents in Radio
    Public Radio Exchange, non-profit distribution, peer review and licensing
    Public Radio Fan website, Public Radio Fan is a listing of public radio programs and stations worldwide.
    Radio College, Internet Resources for Radio Journalists and Producers
    Transom, A Showcase and Workshop for New Public Radio
    Interview with public radio guru Jay Allison on the purpose of public media, on ThoughtCast.
    Comparative Advantage - Some Considerations Regarding the Future of Public Media.
    Access to the Airwaves: Principles on Freedom of Expression and Broadcast Regulation
    The Association of Public Television Stations
    The Public Radio Program Directors Association
    Ray Fitzwalter on public service broadcasting in Britain London Frontline Club, May 2008.

</isi>
</artikel>
