<artikel>
<judul>
Brahman
</judul>
<isi>
Omkara, simbol suci bagi umat Hindu yang melambangkan Brahman yang maha kuasa.
Artikel ini adalah bagian dari seri
Agama Hindu
HINDUISME
Topik
Sejarah • Mitologi • Kosmologi • Dewa-Dewi
Keyakinan
Brahman • Atman • Karmaphala • Samsara • Moksa • Ahimsa • Purushartha • Maya
Filsafat
Samkhya • Yoga • Mimamsa • Nyaya • Waisesika • Wedanta (Dwaita • Adwaita • Wisistadwaita)
Pustaka
Weda (Samhita • Brāhmana •
Aranyaka • Upanishad) • Wedangga • Purana • Itihasa • Bhagawadgita • Manusmerti • Arthasastra • Yogasutra • Tantra
Persembahyangan
Puja • Meditasi • Yoga • Bhajan • Upacara • Mantra • Murti
Hari Raya
Dipawali • Nawaratri • Siwaratri • Holi • Janmashtami • Durgapuja • Nyepi
OM Portal agama Hindu

Brahman (Dewanagari: ब्रह्म) adalah penguasa tertinggi dalam konsep ketuhanan Hindu. Brahman bersifat kekal, tidak berwujud, imanen, tak terbatas, tak berawal dan tak berakhir juga menguasai segala bentuk, ruang, waktu, energi serta jagat raya dan segala isi yang ada di dalamnya.
Sifat-sifat Brahman

Brahman merupakan salah satu di antara berbagai nama Tuhan. Sifat-sifat Brahman ditulis dalam kitab Bhagavad Gītā dan dijabarkan melalui perantara Sri Kresna.
Sloka 	Terjemahan
sarvendriya-guṇābhāsaṁ sarvendriya-vivarjitam, asaktaṁ sarva-bhṛc caiva nirguṇam guna-bhoktṛ ca 	Dia sumber asli segala indria, namun tanpa memiliki indria. Ia tidak terikat, walau Dia memelihara semua makhluk. Ia melampaui sifat-sifat alam, dan pada waktu yang sama Dia adalah penguasa semua sifat alam material
baḥir antaś ca bhūtānām acaraṁ caram eva ca, sūkṣmatvāt tad avijñeyaṁ dūra-sthaṁ cāntike ca tat 	Dia berada di luar dan di dalam segala insan, tidak bergerak namun senantiasa bergerak, Dia di luar daya pemahaman indria material. Ia amat jauh, namun juga begitu dekat kepada semua makhluk
avibhaktaṁ ca bhūteṣu vibhaktam iva ca sthitam, bhūta-bhartṛ ca taj jñeyaṁ grasiṣṇu prabhaviṣṇu ca 	Walaupun Dia terbagi di antara insani, namun Dia tidak dapat dibagi. Ia mantap sebagai Yang Maha Tunggal. Ia pemelihara segala makhluk, dan Dia menciptakan sekaligus memusnahkan mereka
jyotiṣām api taj jyotis tamasah param ucyate, jñānaṁ jñeyaṁ jñāna-gamyaṁ hṛdi sarvasya viṣṭhitam 	Dia adalah sumber dari segala benda yang bercahaya. Dia di luar kegelapan alam dan tidak terwujud. Ia adalah pengetahuan dan tujuan pengetahuan. Ia bersemayam di dalam hati sanubari segala makhluk
Lihat pula

    Atman
    Hindu
    Wedanta
    Sang Hyang Widhi

Pranala luar

    (Inggris) Detailed essays on Brahman at Hinduwebsite.com
    (Inggris) AbstractAtom.com - Information on the philosophy of Brahman
    (Inggris) Essence of Upanishads: Atman and Brahman
    (Inggris) Worship of the Supreme Brahman

Topik dalam agama Hindu
Śruti	
Weda • Upanisad • Srauta
Smerti	
Itihasa (Ramayana • Mahabharata • Bhagawadgita) • Purana • Sutra • Agama (Tantra • Yantra)
Konsep	
Awatara • Atman • Brahman • Kosa • Dharma • Karma • Moksa • Maya • Istadewata • Murti • Reinkarnasi (Punarbhawa) • Tatwa • Trimurti • Turiya • Guru
Filosofi	
Darshana • Samkhya • Nyaya • Waisiseka • Yoga • Mimamsa • Wedanta • Tantra • Bhakti Yoga • Jnana Yoga • Karma Yoga
Ritual	
Aarti • Bhajan • Diksa • Mantra • Puja • Satsang • Stotra • Trisandya • Yadnya
Guru	
Shankara • Ramanuja • Madhvacharya • Ramakrishna • Sarada Devi • Vivekananda • Narayana Guru • Aurobindo • Ramana Maharshi • Sivananda • Chinmayananda • Sivaya Subramuniyaswami • Swaminarayan • Prabhupada • Lokenath • Sant Sri Asaramji Bapu • Sathya Sai Baba
Denominasi	
Waisnawa • Saiwisme • Saktisme • Smartisme • Reformasi Hindu
Mitologi	
Dewa-Dewi Hindu • Daftar Dewa-Dewi Hindu • Peperangan dalam mitologi Hindu • Kosmologi Hindu
Yuga	
Satyayuga • Tretayuga • Dwaparayuga • Kaliyuga
Caturwarna	
Brahmana • Ksatriya • Waisya • Sudra • Dalit
Hindu di Nusantara	

    Hindu Dharma
    Hindu Jawa
    Hindu Kaharingan
    Hindu Tolotang

</isi>
</artikel>