<artikel>
<judul>
Biologi molekular
</judul>
<isi>
Rangkaian dari
Sains
Sains formal

    Logika
    Matematika
    Logika matematika
    Statistika matematika

Sains fisik

    Fisika

    Fisika klasik
    Fisika modern
    Fisika terapan
    Fisika komputasi
    Fisika atom
    Fisika nuklir
    Fisika partikel
    Fisika eksperimen
    Fisika teori
    Fisika benda terkondensasi
    Mekanika
    Mekanika klasik
    Mekanika kuantum
    Mekanika kontinuum
    Rheologi
    Mekanika benda padat
    Mekanika fluida
    Fisika plasma
    Termodinamika
    Relativitas umum
    Relativitas khusus
    Teori dawai
    Teori medan kuantum

    Kimia

    Reaksi asam basa
    Alkimia
    Kimia analitik
    Astrokimia
    Biokimia
    Kristalografi
    Kimia lingkungan
    Kimia pangan
    Geokimia
    Kimia hijau
    Kimia anorganik
    Ilmu bahan
    Fisika molekuler
    Kimia nuklir
    Kimia organik
    Fotokimia
    Kimia fisik
    Radiokimia
    Kimia benda padat
    Stereokimia
    Kimia supramolekul
    Sains permukaan
    Kimia teori

    Astronomi

    Astrofisika
    Kosmologi
    Astronomi galaksi
    Geologi planet
    Sains keplanetan
    Astronomi bintang

    Ilmu bumi

    Meteorologi
    Klimatologi
    Ekologi
    Sains lingkungan
    Geodesi
    Geologi
    Geomorfologi
    Geofisika
    Glasiologi
    Hidrologi
    Limnologi
    Oseanografi
    Paleoklimatologi
    Paleoekologi
    Palinologi
    Pedologi
    Edafologi
    Geografi fisik
    Sains luar angkasa

Sains kehidupan

    Biologi

    Anatomi
    Astrobiologi
    Biofisika
    Biogeografi
    Biokimia
    Biologi evolusioner
    Biologi kelautan
    Biologi konservasi
    Biologi molekular
    Biologi perkembangan
    Biologi sel
    Biologi tanah
    Biopsikologi
    Bioteknologi
    Botani
    Ekologi
    Etnobiologi
    Etologi
    Fisiologi
    Genetika
    Gerontologi
    Imunologi
    Kriobiologi
    Limnologi
    Mikrobiologi
    Neurosains
    Paleontologi
    Parasitologi
    Radiobiologi
    Sistematika
    Sosiobiologi
    Teknik biologis
    Toksikologi
    Zoologi

Ilmu sosial

    Antropologi
    Arkeologi
    Kriminologi
    Demografi
    Ekonomi
    Pendidikan
    Geografi manusia
    Hubungan internasional
    Hukum
    Linguistik
    Ilmu politik
    Psikologi
    Sosiologi

Ilmu terapan

    Teknik dan rekayasa

    Biomedis
    Dirgantara
    Genetika
    Ilmu komputer
    Industri
    Kimia
    Komputer
    Listrik
    Mesin
    Militer
    Nuklir
    Perangkat lunak
    Perlindungan kebakaran
    Pertambangan
    Pertanian
    Riset operasi
    Robotika
    Sipil
    Website

    Ilmu kesehatan

    Epidemiologi
    Farmasi
    Kedokteran
    Kedokteran gigi
    Kedokteran hewan
    Keperawatan
    Pekerjaan sosial
    Perawatan kesehatan
    Teknik biologis

Antardisiplin

    Fisika terapan
    Kecerdasan buatan
    Bioetika
    Bioinformatika
    Teknik biomedis
    Biostatistika
    Sains kognitif
    Sistem kompleks
    Linguistik komputasi
    Studi budaya
    Sibernetika
    Ilmu lingkungan
    Ilmu sosial lingkungan
    Studi lingkungan
    Studi etnik
    Psikologi evolusioner
    Kehutanan
    Kesehatan
    Ilmu perpustakaan
    Biologi matematika dan teori
    Fisika matematika
    Ilmu militer
    Ilmu jaringan
    Teknik syaraf
    Ilmu syaraf
    Studi sains
    Ilmu, teknologi, dan masyarakat
    Permodelan ilmiah
    Semiotika
    Sosiobiologi
    Statistika
    Ilmu sistem
    Transdisciplinarity
    Perencanaan kota
    Sains website

    Portal
    Kategori

Biologi molekular atau biologi molekul merupakan salah satu cabang biologi yang merujuk kepada pengkajian mengenai kehidupan pada skala molekul. Ini termasuk penyelidikan tentang interaksi molekul dalam benda hidup dan kesannya, terutama tentang interaksi berbagai sistem dalam sel, termasuk interaksi DNA, RNA, dan sintesis protein, dan bagaimana interaksi tersebut diatur. Bidang ini bertumpang tindih dengan bidang biologi (dan kimia) lainnya, terutama genetika dan biokimia.
Keterkaitan dengan ilmu hayati "skala-molekul" lainnya

Para peneliti biologi molekular menggunakan teknik-teknik khusus yang khas biologi molekular (lihat subbab Teknik di bagian lain artikel), namun kini semakin memadukan teknik-teknik tersebut dengan teknik dan gagasan-gagasan dari genetika dan biokimia. Tidak terdapat lagi garis tegas yang memisahkan disiplin-disiplin ilmu ini seperti sebelumnya. Secara umum keterkaitan bidang-bidang tersebut dapat digambarkan sebagai berikut:

    Biokimia – telaah zat-zat kimia dan proses-proses vital yang berlangsung pada makhluk hidup.
    Genetika – telaah atas efek perbedaan genetik pada makhluk hidup (misalnya telaah mengenai mutan).
    Biologi molekular – telaah dalam skala molekul atas proses replikasi, transkripsi, dan translasi bahan genetik

Semakin banyak bidang biologi lainnya yang memfokuskan diri pada molekul, baik secara langsung mempelajari interaksi molekular dalam bidang mereka sendiri seperti pada biologi sel dan biologi perkembangan, maupun secara tidak langsung (misalnya dengan menggunakan teknik biologi molekular untuk menyimpulkan ciri-ciri historis populasi atau spesies) seperti pada genetika populasi dan filogenetika.
Teknik biologi molekular
Kloning ekspresi

Salah satu teknik dasar biologi molekular adalah kloning ekspresi, yang digunakan misalnya untuk mempelajari fungsi protein. Pada teknik ini, potongan DNA penyandi protein yang diinginkan ditransplantasikan ke suatu plasmid (DNA sirkular yang biasanya ditemukan pada bakteri; dalam teknik ini, plasmid disebut sebagai vektor ekspresi).

Plasmid yang telah mengandung potongan DNA yang diinginkan tersebut kemudian dapat disisipkan ke dalam sel bakteri atau sel hewan. Penyisipan DNA ke dalam sel bakteri disebut transformasi, dan dapat dilakukan dengan berbagai metode, seperti elektroporasi, mikroinjeksi, dan secara kimia. Penyisipan DNA ke dalam sel eukaryota, misalnya sel hewan, disebut sebagai transfeksi, dan teknik transfeksi yang dapat dilakukan termasuk transfeksi kalsium fosfat, transfeksi liposom, dan dengan reagen komersial. DNA dapat pula dimasukkan ke dalam sel dengan menggunakan virus (disebut transduksi viral).

Setelah penyisipan ke dalam sel, protein yang disandi oleh potongan DNA tadi dapat diekspresikan oleh sel bersangkutan. Berbagai jenis cara dapat digunakan untuk membantu ekspresi tersebut agar protein bersangkutan didapatkan dalam jumlah besar, misalnya inducible promoter dan specific cell-signaling factor. Protein dalam jumlah besar tersebut kemudian dapat diekstrak dari sel bakteri atau eukaryota tadi.
Polymerase chain reaction (PCR)

Polymerase chain reaction ("reaksi [be]rantai polimerase", PCR) merupakan teknik yang sangat berguna dalam membuat salinan DNA. PCR memungkinkan sejumlah kecil sekuens DNA tertentu disalin (jutaan kali) untuk diperbanyak (sehingga dapat dianalisis), atau dimodifikasi secara tertentu. Sebagai contoh, PCR dapat digunakan untuk menambahkan situs enzim restriksi, atau untuk memutasikan (mengubah) basa tertentu pada DNA. PCR juga dapat digunakan untuk mendeteksi keberadaan sekuens DNA tertentu dalam sampel.

PCR memanfaatkan enzim DNA polimerase yang secara alami memang berperan dalam perbanyakan DNA pada proses replikasi. Namun, tidak seperti pada organisme hidup, proses PCR hanya dapat menyalin fragmen pendek DNA, biasanya sampai dengan 10 kb (kb=kilo base pairs=1.000 pasang basa). Fragmen tersebut dapat berupa suatu gen tunggal, atau hanya bagian dari suatu gen.

Proses PCR untuk memperbanyak DNA melibatkan serangkaian siklus temperatur yang berulang dan masing-masing siklus terdiri atas tiga tahapan. Tahapan yang pertama adalah denaturasi cetakan DNA (DNA template) pada temperatur 94-96 °C, yaitu pemisahan utas ganda DNA menjadi dua utas tunggal. Sesudah itu, dilakukan penurunan temperatur pada tahap kedua sampai 45-60 °C yang memungkinkan terjadinya penempelan (annealing) atau hibridisasi antara oligonukleotida primer dengan utas tunggal cetakan DNA. Primer merupakan oligonukelotida utas tunggal yang sekuens-nya dirancang komplementer dengan ujung fragmen DNA yang ingin disalin; primer menentukan awal dan akhir daerah yang hendak disalin. Tahap yang terakhir adalah tahap ekstensi atau elongasi (elongation), yaitu pemanjangan primer menjadi suatu utas DNA baru oleh enzim DNA polimerase. Temperatur pada tahap ini bergantung pada jenis DNA polimerase yang digunakan. Pada akhirnya, satu siklus PCR akan menggandakan jumlah molekul cetakan DNA atau DNA target, sebab setiap utas baru yang disintesis akan berperan sebagai cetakan pada siklus selanjutnya.
Elektroforesis gel

Elektroforesis gel merupakan salah satu teknik utama dalam biologi molekular. Prinsip dasar teknik ini adalah bahwa DNA, RNA, atau protein dapat dipisahkan oleh medan listrik. Dalam hal ini, molekul-molekul tersebut dipisahkan berdasarkan laju perpindahannya oleh gaya gerak listrik di dalam matriks gel. Laju perpindahan tersebut bergantung pada ukuran molekul bersangkutan. Elektroforesis gel biasanya dilakukan untuk tujuan analisis, namun dapat pula digunakan sebagai teknik preparatif untuk memurnikan molekul sebelum digunakan dalam metode-metode lain seperti spektrometri massa, PCR, kloning, sekuensing DNA, atau immuno-blotting yang merupakan metode-metode karakterisasi lebih lanjut.

Gel yang digunakan biasanya merupakan polimer bertautan silang (crosslinked) yang porositasnya dapat diatur sesuai dengan kebutuhan. Untuk memisahkan protein atau asam nukleat berukuran kecil (DNA, RNA, atau oligonukleotida), gel yang digunakan biasanya merupakan gel poliakrilamida, dibuat dengan konsentrasi berbeda-beda antara akrilamida dan zat yang memungkinkan pertautan silang (cross-linker), menghasilkan jaringan poliakrilamida dengan ukuran rongga berbeda-beda. Untuk memisahkan asam nukleat yang lebih besar (lebih besar dari beberapa ratus basa), gel yang digunakan adalah agarosa (dari ekstrak rumput laut) yang sudah dimurnikan.

Dalam proses elektroforesis, sampel molekul ditempatkan ke dalam sumur (well) pada gel yang ditempatkan di dalam larutan penyangga, dan listrik dialirkan kepadanya. Molekul-molekul sampel tersebut akan bergerak di dalam matriks gel ke arah salah satu kutub listrik sesuai dengan muatannya. Dalam hal asam nukleat, arah pergerakan adalah menuju elektrode positif, disebabkan oleh muatan negatif alami pada rangka gula-fosfat yang dimilikinya. Untuk menjaga agar laju perpindahan asam nukleat benar-benar hanya berdasarkan ukuran (yaitu panjangnya), zat seperti natrium hidroksida atau formamida digunakan untuk menjaga agar asam nukleat berbentuk lurus. Sementara itu, protein didenaturasi dengan deterjen (misalnya natrium dodesil sulfat, SDS) untuk membuat protein tersebut berbentuk lurus dan bermuatan negatif.

Setelah proses elektroforesis selesai, dilakukan proses pewarnaan (staining) agar molekul sampel yang telah terpisah dapat dilihat. Etidium bromida, perak, atau pewarna "biru Coomassie" (Coomassie blue) dapat digunakan untuk keperluan ini. Jika molekul sampel berpendar dalam sinar ultraviolet (misalnya setelah "diwarnai" dengan etidium bromida), gel difoto di bawah sinar ultraviolet. Jika molekul sampel mengandung atom radioaktif, autoradiogram gel tersebut dibuat.

Pita-pita (band) pada lajur-lajur (lane) yang berbeda pada gel akan tampak setelah proses pewarnaan; satu lajur merupakan arah pergerakan sampel dari "sumur" gel. Pita-pita yang berjarak sama dari sumur gel pada akhir elektroforesis mengandung molekul-molekul yang bergerak di dalam gel selama elektroforesis dengan kecepatan yang sama, yang biasanya berarti bahwa molekul-molekul tersebut berukuran sama. "Marka" atau penanda (marker) yang merupakan campuran molekul dengan ukuran berbeda-beda dapat digunakan untuk menentukan ukuran molekul dalam pita sampel dengan meng-elektroforesis marka tersebut pada lajur di gel yang paralel dengan sampel. Pita-pita pada lajur marka tersebut dapat dibandingkan dengan pita sampel untuk menentukan ukurannya. Jarak pita dari sumur gel berbanding terbalik terhadap logaritma ukuran molekul.
Lihat pula

    Biologi sel (struktur dan komponen sel)
    Struktur DNA dan kromosom
    Biosintesis protein (transkripsi dari DNA ke RNA, translasi dari RNA ke protein)
    Genom
    Proteom

Bacaan lanjutan

    (Inggris) Alberts, B., Johnson, A., Lewis, J., Raff, M., Roberts, K., Walter, P. 2002. Molecular Biology of the Cell. Edisi ke-4. Garland Science: New York. ISBN 0-8153-3218-1 (versi online di NCBI Bookshelf)
    (Inggris) Sambrook J., Russel D.W. 2001. Molecular Cloning: A Laboratory Manual. Edisi ke-3. Cold Spring Harbor Laboratory Press: Cold Spring Harbor, NY. ISBN 0-87969-577-3

Pranala luar

    (Inggris) Entri tentang biologi molekular pada Stanford Encyclopedia of Philosophy
    (Inggris) Demonstrasi animasi elektroforesis dari Genetic Science Learning Center Universitas Utah, AS
    (Indonesia) Lembaga Biologi Molekul Eijkman, Jakarta

</isi>
</artikel>
