<artikel>
<judul>
Serealia
</judul>
<isi>
Havermut, gandum hitam, dan beberapa produk olahannya.

Serealia dikenal juga sebagai sereal atau biji-bijian (bahasa Inggris: cereal) adalah sekelompok tanaman yang ditanam untuk dipanen biji atau bulirnya sebagai sumber karbohidrat/pati.

Kebanyakan serealia merupakan anggota dari suku padi-padian dan disebut sebagai serealia sejati. Anggota yang paling dikenal dan memiliki nilai ekonomi tinggi, sehingga dikenal sebagai serealia utama adalah padi, jagung, gandum, gandum durum, jelai, haver, dan gandum hitam. Beberapa tanaman penghasil bijian yang bukan padi-padian juga sering disebut serealia semu (pseudocereals); mencakup buckwheat, bayam biji (seed amaranth), dan kinoa. Beberapa serealia juga dikenal sebagai pakan burung berkicau, seperti jewawut dan berbagai jenis milet. Walaupun menghasilkan pati, tanaman seperti sagu, ketela pohon, atau kentang tidak digolongkan sebagai serealia karena bukan dipanen bulir/bijinya.

Serealia dibudidayakan secara besar-besaran di seluruh dunia, melebihi semua jenis tanaman lain dan menjadi sumber energi bagi manusia dan ternak. Di sebagian negara berkembang, serealia seringkali merupakan satu-satunya sumber karbohidrat.

Istilah "serealia" diambil dari nama dewi pertanian bangsa Romawi: Ceres.
Produksi

Tabel berikut menunjukan produksi tahunan serealia utama, pada tahun 1961[1] dan 2005, berdasarkan produksi tahun 2005.[2] Semua, selain buckwheat dan kinoa, adalah serealia sejati.
Biji-bijian 	2005 (Metrik Ton) 	1961 (Metrik Ton)
Jagung 	711.762.871 	205.004.683 	Makanan pokok penduduk Amerika Utara, Amerika Selatan, dan Afrika, serta pakan ternak utama di berbagai penjuru dunia. Di Indonesia menjadi sumber karbohidrat utama warga sebagian Pulau Madura dan Nusa Tenggara Timur.
Gandum 	630.556.602 	222.357.231 	Serealia utama di daerah beriklim sedang.
Padi[3] 	621.588.528 	284.654.697 	Makanan pokok penduduk daerah tropika.
Jelai 	139.220.431 	72.411.104 	Umum digunakan untuk pembuatan bir, malt, dan pakan ternak. Biasanya ditanam di daerah yang terlalu kering atau dingin untuk gandum.
Sorgum 	59.722.088 	40.931.625 	Makanan pokok penting di Asia Selatan dan Afrika Sub-Sahara; dan populer sebagai pakan ternak di berbagai tempat di dunia.
Milet 	30.302.450 	25.703.968 	Gabungan dari berbagai serealia berbiji kecil. Makanan pokok penting di Asia Selatan dan Afrika; juga sebagai sumber pakan burung peliharaan.
Haver 	24.032.521 	49.588.769 	Dahulu adalah makanan pokok orang-orang Skotlandia dan populer sebagai makanan ternak. Pernah populer sebagai makanan pengganti beras pada masa setelah perang.
Gandum hitam 	15.202.142 	35.109.990 	Cocok untuk ditanam di tempat beriklim dingin.
Triticale 	12.962.777 	0 	Hibrida gandum dan gandum hitam, bentuknya cenderung mirip dengan gandum hitam.
Buckwheat 	2.127.823 	2.478.596 	Dimakan di Eropa dan Asia. Kegunaan utamanya, sebagai bahan bermacam-macam kue dadar dan groats (gandum yang digiling kasar).
Fonio 	284.578 	178.483 	Makanan pokok di beberapa tempat di Afrika, terutama Afrika Barat.
Kinoa 	58.443 	32.435 	Serealia semu yang langka, tumbuh di Andes.

Jagung, gandum, dan padi secara bersama-sama memenuhi 87% seluruh produksi biji-bijian dunia dan 43% dari kebutuhan kalori pada tahun 2003.[2]

Beberapa serealia lain hanya penting di tempat-tempat tertentu, tetapi tidak dikenal di tempat lain (seningga tidak dimasukkan dalam statistik FAO):

    Tef, populer di Ethiopia
    Zizania (wild rice), ditanam di Amerika Utara
    Bayam biji, serealia semu kuna, pernah digunakan sebagai makanan pokok oleh Imperium Aztek
    Kanyiwa, kerabat dekatkinoa.

Beberapa macam gandum juga telah didomestikasi, bahkan lebih awal daripada gandum biasa, seperti

    Gandum spelt, kerabat dekat gandum biasa
    Einkorn, sejenis gandum dengan satu bulir
    Emmer, salah satu jenis yang pertama kali dibudidayakan di lembah "bulan sabit yang subur"
    Gandum durum, satu-satunya jenis gandum tetraploid yang dibudidayakan, merupakan bahan baku pasta dan semolina.

Pembudidayaan
Ladang gandum di Dorset, Inggris.

Meskipun setiap spesies memiliki keistimewaan, pembudidayaan semua serealia adalah sama. Semua adalah tanaman semusim; yang berarti satu kali tanam, satu kali panen. Gandum (wheat), rye (gandum hitam, umumnya untuk makanan ternak), triticale, havermut, dan jelai (yang digunakan untuk pembuatan bir), serta spelt (gandum yang cocok untuk dijadikan tepung berkualitas tinggi) adalah serealia musim dingin. Tanaman-tanaman serealia tersebut tumbuh baik di daerah beriklim sedang dan tidak sanggup tumbuh di cuaca panas (kurang lebih 30 °C meskipun daya adaptasinya bervariasi tergantung spesies dan varietasnya. Serealia musim tidak memerlukan perlakuan musim dingin (vernalisasi).

Jelai dan gandum hitam adalah tahan kondisi ekstrem dan mampu tumbuh di daerah musim dingin yang panjang seperti di wilayah subarktik dan Siberia. Gandum merupakan serealia yang paling populer di daerah iklim sedang dan padi merupakan serealia yang paling populer di daerah tropika. Kebanyakan serealia musim dingin tidak tumbuh di daerah tropis. Beberapa dapat tumbuh di dataran tinggi yang lebih dingin, yang memungkinkan untuk melakukan beberapa kali penanaman dalam setahun.
Lembaga-lembaga penelitian

Karena nilai kepentingannya bagi kehidupan manusia, banyak didirikan lembaga penelitian yang mendalami semua aspek serealia.
Padi

    IRRI
    Balitpadi

Jagung dan gandum

    CIMMYT
    Balitjas

Sorgum

    ICRISAT

Referensi

    ↑ 1961 adalah data statistik tahun paling awal yang dimiliki oleh FAO.
    1 2 FAO. "ProdSTAT". FAOSTAT. Diakses tanggal 2006-12-26.
    ↑ Data adalah untuk padi sawah

Pranala luar

    (Inggris) Situs web Homegrown Cereals Authority
    (Inggris) Situs web Balitsereal

Serealia
Buckwheat · Chia · Fonio · Gandum · Gandum hitam · Jagung · Jali · Jelai · Jawawut · Kaniwa · Kinoa · Milet · Haver/Oat · Padi/Beras & ketan · Sorgum · Spelt · Tef
</isi>
</artikel>