<artikel>
<judul>
Belgia
</judul>
<isi>
Kerajaan Belgia
Koninkrijk België (Belanda)
Royaume de Belgique (Perancis)
Königreich Belgien (Jerman)
	
Bendera 	
Motto: 
L'union fait la force (Perancis)
Eendracht maakt macht (Belanda)
Einigkeit macht stark (Jerman)
(terjemahan: "Persatuan menciptakan kekuatan")
Lagu kebangsaan: 
Brabançonne
Ibu kota
(dan kota terbesar) 	Brussels
50°54′LU 4°32′BT
Bahasa resmi 	Belanda, Perancis, dan Jerman
Pemerintahan 	Monarki konstitusional
 -  	Raja 	Philippe
 -  	Perdana Menteri 	Charles Michel
Legislatif 	Parlemen Federal
 -  	Majelis Tinggi 	Senaat/Sénat
 -  	Majelis Rendah 	Kamer van Volksvertegenwoordigers/
Chambre des Représentants
Kemerdekaan 	dari Belanda 
 -  	Deklarasi 	4 Oktober 1830 
 -  	Diakui 	19 April 1839 
Luas
 -  	Total 	30.528 km2 (139)
 -  	Perairan (%) 	6,4
Penduduk
 -  	Perkiraan 2015 	11.239.755 (75)
 -  	Kepadatan 	363,6/km2 (23)
PDB (KKB) 	Perkiraan 2014
 -  	Total 	$481.503 miliar (38)
 -  	Per kapita 	$42.973 (23)
PDB (nominal) 	Perkiraan 2014
 -  	Total 	$534.775 miliar (25)
 -  	Per kapita 	$47.722 (17)
Gini (2011)	26,3 (rendah)
IPM (2013) 	Steady 0,881 (sangat tinggi) (21)
Mata uang 	Euro (€) (EUR)
Zona waktu 	Waktu Eropa Tengah (CET) (UTC+1)
 -  	Musim panas (DST) 	Waktu Musim Panas Eropa Tengah (CEST) (UTC+2)
Lajur kemudi 	kanan
Kode ISO 3166 	BE
Ranah Internet 	.be
Kode telepon 	+32

Belgia (secara resmi disebut Kerajaan Belgia) adalah sebuah negara yang terletak di bagian barat benua Eropa. Negara ini merupakan negara anggota pendiri Uni Eropa dan menjadi ibukota Uni Eropa, serta organisasi internasional lainnya termasuk NATO.[1] Belgia meliputi wilayah seluas 30.528 km² dan memiliki populasi penduduk sekitar 10,5 juta jiwa.

Terletak di antara dua perbatasan budaya antara daerah Jermanik dan Latin, Belgia adalah sebuah negara dari dua kelompok etnik, Flandria dan Perancis, yang mana sebagian besarnya adalah Walloon dan sekelompok kecil adalah pembicara bahasa Jerman.

Dari tinjauan Geografis, dua area terbesar dari Belgia adalah wilayah penutur bahasa Belanda- yang merupakan area dari Flandria yang ada di utara, dengan 59% dari populasi secara keseluruhan, dan wilayah penutur bahasa Perancis- terletak di bagian selatan dari daerah Walonia, dengan populasi sebesar 31%. Daerah Ibu Kota Brussel, walaupun secara resmi memiliki dua bahasa nasional, namun pada umumnya penutur berbahasa Perancislah yang mendominasi daerah kantong ini. Keseluruhan wilayahnya berada di wilayah Flandria yang berbahasa Belanda, dan memiliki populasi sebesar 10% dari populasi keseluruhan.[2] Namun sekelompok kecil penutur Bahasa Jerman juga tinggal di arah timur dari Wallonia.[3] Keaneka ragaman bahasa yang dituturkan di Belgia dan sikap politik serta pertentangan kultural tergambar dalam sejarah politik dan sebuah sistem pemerintahan yang kompleks.[4][5]

Nama 'Belgia' berasal dari Gallia Belgica, sebuah provinsi Roman di area selatan jauh dari Galia yang didiami oleh Belgae, suatu campuran dari etnik Kelt dan orang-orang Jerman.[6][7] Dari sejarah, Belgia, Belanda dan Luksemburg dikenal sebagai Negara-Negara bawah, yang dulunya menempati area yang lebih luas dari kelompok negara-negara Benelux saat ini. Sejak dari Abad Pertengahan hingga abad ke-17, daerah itu sudah menjadi pusat dari perdagangan dan kebudayaan. Sejak dari abad ke-16 hingga revolusi Belgia yang terjadi pada tahun 1830, banyak terjadi perang saudara memperebutkan kekuatan Eropa dan seringnya terjadi di area Belgia, menyebabkannya dijuluki "Lapangan Perang dari Eropa"[8] dan "kokpit dari Eropa"[9] — a reputation strengthened by both World Wars. ketika mendapatkan kemerdekaannya, Belgia berpartisipasi aktif dalam Revolusi Industri,[10][11] membuatnya kuat dan membutuhkan banyak material; aspek terakhir adalah faktor yang ditimbulkan sejak zaman Kerajaan Belgia Kolonial.[12]
Sejarah
Tujuh belas Provinsi (area yang berwarna jingga, coklat dan kuning) serta Bishopric of Liège (hijau). Untuk deskripsi terperinci, lihat Tujuh Belas Provinsi.

Selama 2 milenia terakhir, daerah yang kini dikenal sebagai Belgia telah menyaksikan pergolakan demografi, politik, dan budaya. Populasi yang pertama kali terdokumentasi ialah penaklukan kawasan itu oleh Republik Roma pada abad ke-1 SM, disusul pada abad ke-5 oleh bangsa Frank Jermanik. Bangsa Frank mendirikan kerajaan Merovingia, yang menjadi Kekaisaran Karolingia pada abad ke-8. Selama Abad Pertengahan, Negeri-negeri Rendah terpecah menjadi banyak negara feodal kecil. Sebagian besar bersatu selama abad ke-14 dan 15 oleh Wangsa Burgundia sebagai Belanda Burgundia. Negara-negara itu mendapatkan derajat otonomi pada abad ke-15 dan kemudian dinamai Tujuh belas Provinsi.[13]

Sejarah Belgia bisa dibedakan dari Negeri-negeri Rendah dari abad ke-16. Perang 80 Tahun (1568 – 1648), membagi 17 Provinsi menjadi Provinsi Bersatu di utara dan Belanda Selatan di selatan. Provinsi selatan diprintah secara suksesif oleh Habsburg Spanyol dan Austria. Hingga saat kemerdekaan, Belanda Selatan dicari oleh sejumlah penakluk Prancis dan merupakan teater sebagian besar peperangan Prancis-Spanyol dan Prancis-Austria selama abad ke-17 dan 18. Menyusul Kampanye 1794 dalam Peperangan Revolusi Prancis, wilayah-wilayah yang termasuk Negeri-negeri Rendah yang tidak pernah di bawah kekuasaan Habsburg, seperti Keuskupan Liège—dikeroyok oleh Prancis, mengakhiri kekuasaan Spanyol-Austria di kawasan itu. Persatuan kembali Negeri-negeri Rendah seperti Kerajaan Belanda Bersatu terjadi di akhir Kekaisaran Prancis pada 1815. Walaupun begitu pengaruh Perancis masih terasa kental khususnya di bidang politik dan telah lebih dari 350 tahun menjalin hubungan dengan Negara Rendah.

Revolusi Belgia pada tahun 1830 menimbulkan pendirian Belgia merdeka, Katolik, dan netral di bawah pemerintahan sementara dan kongres nasional. Sejak pelantikan Leopold I sebagai raja pada 1831, Belgia telah menjadi monarki konstitusional dan demokrasi parlementer. Antara kemerdekaan dan Perang Dunia II, sistem demokrasi berubah dari oligarki yang dicirikan oleh kedua pihak utama, Katolik dan liberal, menjadi sistem hak pilih universal yang termasuk pihak ke-3, Partai Buruh, dan peran kuat buat persatuan dagang. Aslinya, Bahasa Perancis, yang merupakan bahasa teradopsi dari kaum bangsawan dan borjuis, menjadi bahasa resmi. Sejak itu negeri itu mengembangkan sistem dwibahasa Bahasa Belanda - Bahasa Perancis.[14]
Episode Revolusi Belgia 1830, Egide Charles Gustave Wappers (1834), di Museum Seni Kuno, Brussel

Konferensi Berlin 1885 setuju untuk menyerahkan Kongo kepada Raja Leopold II sebagai milik pribadinya, disebut Negara Bebas Kongo. Pada 1908, diserahkan kepada Belgia sebagai koloni, selanjutnya disebut Kongo Belgia.

Kenetralan Belgia ternoda pada 1914, saat Jerman menyerang Belgia sebagai bagian Rencana Schlieffen. Bekas koloni Jerman Ruanda-Urundi—kini disebut Rwanda dan Burundi—dicaplok oleh Kongo Belgia pada 1916. Kedua koloni itu diamanatkan pada 1924 ke Belgia oleh Liga Bangsa-bangsa. Belgia kembali diserang Jerman pada 1940 selama serangan blitzkrieg. Negeri ini diduduki hingga musim salju 1944 - 1945 saat dibebaskan oleh pasukan Sekutu. Kongo Belgia mendapatkan kemerdekaannya pada 1960 selama Krisis Kongo[15], dan Ruanda-Urundi merdeka pada 1962 (dua tahun setelahnya).

Setelah PD II, Belgia bergabung dengan Pakta Pertahanan Atlantik Utara sebagai anggota negara pendirinya, berkantor pusat di Brussel, dan bersama Belanda dan Luksemburg, membentuk kelompok negara Benelux. Belgia juga salah satu dari enam negara pendiri Masyarakat Batu Bara dan Baja Eropa pada 1951 serta Masyarakat Ekonomi Eropa dan Masyarakat Energi Atom Eropa pada 1957. Belgia menjadi tempat markas NATO dan bagian utama lembaga-lembaga dan administrasi Uni Eropa, termasuk Komisi Eropa, Dewan Uni Eropa dan sesi istimewa dan komite Parlemen Eropa, seperti bagian administrasinya.

Selama abad ke-20, dan khususnya sejak PD II, sejarah Belgia telah banyak didominasi otonomi kedua komunitas utamanya. Massa ini menyaksikan ketegangan antarkelompok, dan persatuan negara Belgia telah menajam.[16] Melalui reformasi konstitusi pada 1970-an dan 1980-an, regionalisasi negara persatuan telah menimbulkan pendirian sistem federal 3 badan bertingkat, komunitas linguistik dan pemerintahan regional, kompromisasi yang dirancang untuk memperkecil ketegangan linguistik. Kini, entitas-entitas federal itu lebih menjunjung kekuasaan legislatif daripada parlemen 2 kamar nasional, sedangkan pemerintah nasional masih mengendalikan hampir semua pajak, lebih dari 80% keuangan pemerintahan komunitas dan kawasan, dan 100% keamanan sosial.
Pemerintahan dan Politik

Belgia adalah suatu negara dengan sistem konstitusional, popular monarki dan parlemen demokrasi.

Pada abad ke19, kelompok politik Francofil dan ekonomi elite memperlakukan populasi warga Belgia yang mempergunakan Bahasa Belanda sebagai warga negara kelas dua. Di akhir abad tersebut, dan berlanjut hingga kini, kelompok gerakan Flandria melakukan reaksi untuk meredam hal ini. Setelah PD II, politik Belgia membaik dengan diberlakukannya otonomi atas dua populasi yang mempergunakan bahasa yang berbeda, Bahasa Belanda dan Bahasa Perancis. Hubungan kedua kelompok itu membaik dan terjadi hingga sekarang.[4] Melalui proses reformasi konstitusi yang terjadi pada tahun 1970an dan 1980an, dibentuklah suatu pemerintah yang mengayomi semuanya untuk menghindari konflik bahasa, kultural, sosial dan ekonomi.

Parlemen bikameral federal terdiri atas seorang anggota senat dan seorang Kamar Perwakilan. Sebelumnya dewan ini terdiri atas 40 orang politikus yang dipilih langsung dan 21 orang perwakilan yang ditunjuk oleh 3 community parliaments, 10 coopted senators dan sebagai senators by Right dimana sebenarnya tidak berhak untuk memilih, saat ini adalah Prince Philippe, Princess Astrid dan Prince Laurent, anak dari Raja. 150 perwakilan dari Chamber dipilih dibawah sebuah proportional voting sistem dari 11 electoral districts. Belgia adalah salah satu negara yang memiliki wajib suara, dan memegang rangking tertinggi perpindahan vote di dunia.[17]

Raja (saat ini adalah Albert II) adalah kepala negara secara resmi, walaupun dengan hak-hak yang terbatas, prerogatives. Ia berhak untuk menunjuk menteri-menteri, termasuk seorang Perdana Menteri, yang bersama-sama dengan Chamber of Representatives untuk membentuk suatu pemerintahan federal. Menteri-menteri dari negara yang ber-Bahasa Belanda dan Bahasa Perancis memiliki hak yang sama sebagaimana yang sudah dijelaskan di Konstitusi.[18] Sistem peradilan didasarkan pada civil law dan berasal dari Napoleonic code. Court of Cassation adalah dewan pengadilan tertinggi, dengan Court of Appeal terletak satu level dibawahnya.

Institusi politik Belgia cukup rumit; pada umumnya kekuatan politik ini diatur berdasarkan kebutuhan akan wakil-wakilnya berdasarkan kesamaan kultural. Sejak sekitar tahun 1970, partai-partai politik di Belgia terbagi berdasarkan kepentingan politik dan aspek bahasa. Partai utama dari setiap komuniats, walaupun memiliki hubungan dekat dengan political centre, terdiri atas tiga kelompok besar: right-wing Liberals, socially conservative Christian Democrats, dan Socialists membentuk left-wing.
Demografi

Belgia dihuni beberapa suku bangsa:

    Suku bangsa Flandria (Vlamingen) yang berbahasa Belanda (~ 60% dari penduduk)
    Suku bangsa Walonia (Wallons) yang berbahasa Perancis (~ 35% dari penduduk)
    Suku bangsa Jerman (Deutschen) yang berbahasa Jerman (kurang dari 1% penduduk)

Aspek-aspek bahasa dan budaya ini banyak mewarnai sejarah Belgia. Selama puluhan tahun, suku bangsa Flandria didiskriminasi oleh suku bangsa Walonia, meski jumlah mereka lebih banyak. Baru pada abad ke-20, sedikit demi sedikit situasi mereka menjadi lebih baik, sampai sekarang ekonomi mereka lebih baik.
Pembagian administratif
Belgia terbagi atas 3 komunitas dan 3 kawasan.
Komunitas Flandria

(Penutur bahasa Belanda)
	
Komunitas Prancis

(Penutur bahasa Perancis,
bahasa Walonia,
dan bahasa Picard)
	
Komunitas Jerman

(Penutur bahasa Jerman)

kawasan Flandria 	
kawasan Walloon 	
kawasan Brusel(Ibukota)

Konstitusi negeri ini direvisi pada 14 Juli 1993 untuk menciptakan negara federal yang unik, berdasar atas 3 tingkat:

    Pemerintah federal, berbasis di Brusel.
    3 masyarakat bahasa:
        Komunitas Flandria (penutur bahasa Belanda);
        Komunitas Prancis;
        Komunitas penutur bahasa Jerman.
    3 kawasan (yang berbeda dari komunitas dengan menimbang pada komunitas penutur bahasa Jerman di kawasan Brusel):
        Kawasan Flandria;
        Kawasan Walloon; dan
        Kawasan Brusel-Ibukota.

Konflik di antara mereka dipecahkan oleh Pengadilan Arbitrasi. Pengaturan itu memungkinkan kompromisasi antara budaya-budaya yang jauh berbeda hingga hidup dengan damai bersama.

Komunitas Flandria menyerap Kawasan Flandria pada 1980 untuk membentuk pemerintahan bangsa Flandria.[19] Perbatasan yang saling melengkapi atas kawasan dan komunitas itu telah menciptakan 2 keanehan khusus: wilayah Kawasan Brusel-Ibukota termasuk Komunitas Flandria dan Prancis, dan keseluruhan wilayah Komunitas penutur bahasa Jerman terletak di dalam Kawasan Walloon. Kawasan Flandria dan Walloon terbagi lebih lanjut dalam entitas administratif yakni provinsi.

Di tingkat teratas pengaturan 3 deret bertingkat ini ialah pemerintah federal, yang mengatur urusan luar negeri, bantuan pembangunan, pertahanan, militer, polisi, pengaturan ekonomi, kesejahteraan sosial, keamanan sosial, transportasi, energi, telekomunikasi, dan penelitian ilmiah, persaingan terbatas dalam pendidikan dan budaya, dan pengawasan pajak oleh otoritas regional. Pemerintah federal mengendalikan lebih dari 90% semua pajak. Pemerintah komunitas bertanggung jawab untuk pengembangan bahasa, budaya, dan pendidikan di sebagian besar sekolah, perpustakaan, dan teater. Deret tingkat 3 ialah pemerintah regional, yang mengatur sebagian besar tanah dan kepemilikan seperti perumahan, tranportasi, dll. Sebagai contoh, izin bangunan buat sekolah di Brusel milik sistem sekolah negeri akan diatur oleh pemerintah regional Brusel. Namun, sekolah sebagai lembaga akan jatuh di bawah pengaturan pemerintah Flandria jika bahasa utama pengajaran ialah bahasa Belanda, namun di bawah pemerintah Komunitas Prancis jika bahasa utamanya ialah bahasa Prancis.
Bahasa

Kerajaan Belgia memiliki 3 bahasa resmi, yang dengan urutan jumlah penuturnya dari yang terbanyak ke yang paling sedikit ialah bahasa Belanda (59%), Perancis (40%), dan Jerman (1%). Sejumlah bahasa tak resmi dan minoritas juga dituturkan, seperti bahasa Walloon, Pickard, Champenois, Lorrain, Yiddish, dll. Juga ada bahasa yang dipertuturkan oleh kaum imigran yang datang ke Belgia, seperti bahasa Arab, Spanyol, bahasa inggris Portugis, Italia, Lingala, Turki, dll.
Belgia di pentas internasional

Belgia ialah salah satu anggota Uni Eropa, PBB dan NATO.

Di Brussel terletaklah markas Komisi Eropa dan NATO.
Lihat pula

    Daftar negara di dunia
    Moresnet

Referensi
Catatan kaki

    ↑ Footnote: Belgia juga menjadi anggota atau afiliasi dari banyak organisasi internasional, termasuk ACCT, AfDB, AsDB, Australia Group, Benelux, BIS, CCC, CE, CERN, EAPC, EBRD, EIB, EMU, ESA, EU, FAO, G-10, IAEA, IBRD, ICAO, ICC, ICRM, IDA, IDB, IEA, IFAD, IFC, IFRCS, IHO, ILO, IMF, IMO, IMSO, Intelsat, Interpol, IOC, IOM, ISO, ITU, MONUC (observers), NATO, NEA, NSG, OAS (observer), OECD, OPCW, OSCE, PCA, UN, UNCTAD, UNECE, UNESCO, UNHCR, UNIDO, UNMIK, UNMOGIP, UNRWA, UNTSO, UPU, WADB (non-regional), WEU, WHO, WIPO, WMO, WTrO, ZC.
    ↑ Leclerc, Jacques , membre associé du TLFQ (18 Januari 2007). "Belgique • België • Belgien — Région de Bruxelles-Capitale • Brussels Hoofdstedelijk Gewest". L'aménagement linguistique dans le monde (dalam Perancis). Host: Trésor de la langue française au Québec (TLFQ), Université Laval, Quebec. Diakses tanggal 18 Juni 2007. "C'est une région officiellement bilingue formant au centre du pays une enclave dans la province du Brabant flamand (Vlaams Brabant)"
    * "About Belgium". Belgian Federal Public Service (ministry) / Embassy of Belgium in the Republic of Korea. Diakses tanggal 21 Juni 2007. "the Brussels-Capital Region is an enclave of 162 km² within the Flemish region."
    * "Flanders (administrative region)". Microsoft® Encarta® Online Encyclopedia. Microsoft. 2007. Diakses tanggal 21 Juni, 2007. "The capital of Belgium, Brussels, is an enclave within Flanders."
    * McMillan, Eric (Oktober 1999). "The FIT Invasions of Mons" (PDF). Capital translator, Newsletter of the NCATA, Vol. 21, No. 7, p. 1. National Capital Area Chapter of the American Translators Association (NCATA). Diarsipkan dari versi asli (pdf) tanggal 2006-09-23. Diakses tanggal 21 Juni 2007. "Negara terbagi menjadi tiga buah daerah administratif, yaitu: Bahasa Belanda-pelafal Flandria yang tinggal di bagian utara; warga yang sehari-hari sering mempergunakan Bahasa Perancis Brusel tinggal di bagian tengah karena area utara sudah menjadi area milik Flanders, dan penutur Bahasa Perancis Walonia mendiami area selatan, termasuk mereka penutur Bahasa Jerman, Cantons de l'Est)."
    * Van de Walle, Steven, lecturer at University of Birmingham Institute of Local Government Studies, School of Public Policy. "Language Facilities in the Brussels Periphery" (PDF). KULeuven — Leuvens Universitair Dienstencentrum voor Informatica en Telematica. Diarsipkan dari versi asli (pdf) tanggal 2007-06-26. Diakses tanggal 21 Juni 2007. "Brussels is a kind of enclave within Flanders — it has no direct link with Wallonia."
    ↑ "The German-speaking Community". The German-speaking Community. Diakses tanggal 5 Mei 2007. The (original) version in German language (already) mentions 73,000 instead of 71,500 inhabitants.
    1 2 Morris, Chris (13 Mei 2005). "Language dispute divides Belgium". BBC News. Diakses tanggal 8 Mei 2007.
    ↑ Petermann, Simon, Professor pada University of Liège, Wallonia, Belgium — at colloquium IXe Sommet de la francophonie — Intitiatives 2001 — Ethique et nouvelles technologies, session 6 Cultures et langues, la place des minorités, Bayreuth (25 September 2001). "Langues majoritaires, langues minoritaires, dialectes et NTIC" (dalam Perancis). Diakses tanggal 4 Mei 2007.
    ↑ Bunson, Matthew (1994). Encyclopedia of the Roman Empire (Hardcover 352pp ed.). Facts on File, New York. pp. p. 169. ISBN [[Special:BookSources/0 8160 2135 X [Paperback 512pp, ISBN 0-8160-3182-7; Revised edition (2002), Hardcover 636pp, ISBN 0-8160-4562-3]|0 8160 2135 X [Paperback 512pp, ISBN 0-8160-3182-7; Revised edition (2002), Hardcover 636pp, ISBN 0-8160-4562-3]]] Check |isbn= value (bantuan).
    ↑ Footnote: The Celtic and/or Germanic influences on and origin(s) of the Belgae remains disputed. Further reading e.g. Witt, Constanze Maria (Mei 1997). "Ethnic and Cultural Identity". Barbarians on the Greek Periphery? — Origins of Celtic Art. Institute for Advanced Technology in the Humanities, University of Virginia. Diakses tanggal 6 Juni 2007.
    ↑ "Belgian economy". Belgia. Belgian Federal Public Service (ministry) of Foreign Affairs, Foreign Trade and Development Cooperation. Diakses tanggal 21 Mei 2007.
    ↑ Haß, Torsten, Head of the Fachhochschule (University of Applied Sciences) of Kehl Library, Kehl, Germany (17 Februari 2003). "Rezention zu (Review of) Cook, Bernard: Belgium. A History ISBN 0-8204-5824-4" (dalam German). FH-Zeitung (journal of the Fachhochschule). Diakses tanggal 24 Mei 2007. "die Bezeichnung Belgiens als „the cockpit of Europe” (James Howell, 1640), die damals noch auf eine kriegerische Hahnenkampf-Arena hindeutete" — The book reviewer, Haß, attributes the expression in English to James Howell in 1640. Howell's original phrase "the cockpit of Christendom" became modified afterwards, as shown by:
       Carmont, John. "The Hydra No.1 New Series (November 1917) — Arras And Captain Satan". War Poets Collection. Napier University’s Business School. Diakses tanggal 24 Mei 2007. — and as such coined for Belgium:
       Wood, James (1907). "Nuttall Encyclopaedia of General Knowledge — Cockpit of Europe". Diakses tanggal 2007-05-24. "Cockpit of Europe, Belgium, as the scene of so many battles between the Powers of Europe." (See also The Nuttall Encyclopaedia)
    ↑ Fitzmaurice, John, at the Secretariat-General of the European Commission, taught at the Université Libre de Bruxelles (1996). "New Order? International models of peace and reconciliation — Diversity and civil society". Democratic Dialogue Northern Ireland's first think tank, Belfast, Northern Ireland, UK. Diakses tanggal 12 Agustus 2007.
    ↑ "Belgium country profile". EUbusiness, Richmond, UK. 27 Agustus 2006. Diakses tanggal 12 Agustus 2007.
    ↑ Karl, Farah (text); Stoneking, James (course) (1999). "Chapter 27. The Age of Imperialism (Section 2. The Partition of Africa)" (PDF). World History II. Appomatox Regional Governor's School (History Department), Petersburg, VA, USA. Diarsipkan dari versi asli (pdf) tanggal 2006-10-02. Diakses tanggal 16 Agustus 2007.
    ↑ Edmundson, George (1922). "Chapter II: Habsburg Rule in the Netherlands". History of Holland. The University Press, Cambridge. Republished: Authorama. Diakses tanggal 9 Juni2007.
    ↑ Kris Deschouwer (January 2004). "Ethnic structure, inequality and governance of the public sector in Belgium" (pdf). United Nations Research Institute for Social Development (UNRISD). Diakses tanggal 22 Mei 2007.
    ↑ The Congolese Civil War 1960 - 1964.
    ↑ Language dispute divides Belgium, BBC News, 13 Mei, 2005.
    ↑ Franklin, Mark N., Trinity College, Connecticut (2001). "The Dynamics of Electoral Participation — Table 10.1 Average turnout in free elections to the lower house in 40 countries, [[1961]] – [[1999]]" (pdf). pp. p. 32. Diakses tanggal 29 Mei 2007. Wikilink embedded in URL title (bantuan)
    ↑ "Belgium — Constitution — Title III Powers, Chapter II The Senate, Article 72 [King's Descendants] ; and Title III, Chapter III King and Federal Government, Section I The King ; and Section II The Federal Government, Article 99 [Composition of Government]". International Constitutional Law. Institut für öffentliches Recht, University of Berne, Switzerland. 17 Februari 1994. Diakses tanggal 20 Mei 2007. Or both:
    * "Title III On Power, Chapter II On the Senate, Art. 72". The Constitution of Belgium. The Federal Parliament of Belgium. 21 Januari 1997. Diakses tanggal 20 Mei 2007. dan
    * "Title III On Power, Chapter III On the King and the Federal Government, Section I On the King ; and Section II On the Federal Government, Art. 99". The Constitution of Belgium. The Federal Parliament of Belgium. 21 Januari 1997. Diakses tanggal 20 Mei 2007.
    ↑ Situs resmi (Komunitas dan Kawasan) Flandria

Bacaan lanjutan

Sumber daring

    "Belgium". Encyclopædia Britannica Online. Encyclopædia Britannica, Chicago, Illinois, USA. Diakses tanggal 7 June 2007.
    "Boordtabel" (dalam Dutch). Centre for Information, Documentation and Research on Brussels (BRIO). 2007. Diarsipkan dari versi asli tanggal 29 May 2007. Diakses tanggal 2 June 2007. (mentioning other original sources)
    Belgium di CIA World Factbook. Retrieved on 7 June 2007.
    "The Constitution". Federal Parliament Belgium. 21 January 1997. Diarsipkan dari versi asli tanggal 7 June 2007. Diakses tanggal 7 June 2007.
    "Country Portal – Europe—Belgium". Belgian Federal Government Service (ministry) of Economy—Directorate-general Statistics Belgium. Diarsipkan dari versi asli tanggal 1 July 2007. Diakses tanggal 7 June 2007.
    Fischer, Kathrin (21 July 1999). "Die Stellung und Rolle der deutschsprachigen Minderheit in Ostbelgien innerhalb des belgischen Nationalstaats". Kleiner Geländekurs in die EUREGIO Maas-Rhein (dalam German). Geographical Institute of the Georg-August University (Department Culture and Social Geography), Göttingen, Germany. Diarsipkan dari versi asli tanggal 20 July 2007. Diakses tanggal 13 June 2007.
    "History of Belgium". World History at KMLA. Korean Minjok Leadership Academy (KMLA). Last revised 30 May 2007. Diarsipkan dari versi asli tanggal 6 July 2007. Diakses tanggal 2 June 2007.
    Janssens, Rudi, Vrije Universiteit Brussel (1 June 2001). "Brusselse Thema's in Brussel—Taalverhoudingen, taalverschuivingen en taalindentiteit in een meertalige stad" (PDF) (dalam Dutch and summary The Use of Languages in Brussels pp. 227–250 in English). Vrije Universiteit Brussel Press, Brussels ISBN 90-5487-293-4—republished. Diarsipkan (PDF) dari versi asli tanggal 5 June 2007. Diakses tanggal 2 June 2007.
    Leclerc, Jacques, membre associé du TLFQ (2006). "Belgique • België • Belgien". L'aménagement linguistique dans le monde (dalam French). Host: Trésor de la langue française au Québec (TLFQ), Université Laval, Quebec. Diarsipkan dari versi asli tanggal 8 June 2007. Diakses tanggal 2 June 2007.
    Mnookin, Robert, Professor at HLS; Verbeke, Alain (20 December 2006). "Bye bye Belgium?". International Herald Tribune, republished by Harvard Law School. Diarsipkan dari versi asli tanggal 21 March 2007. Diakses tanggal 1 June 2007. —Reflections on nations and nation-state developments regarding Belgium

Bibliografi

    Arblaster, Paul (23 December 2005). A History of the Low Countries. Palgrave Essential Histories (Hardcover 312pp ed.). Palgrave Macmillan, New York. ISBN 1-4039-4827-5.
    Blom, J. C. H., Dutch State Institute for War Documentation, ed.; Lamberts, Emiel, Professor in Modern History KULeuven, ed.; Kennedy, James C., translator (May 1999). History of the Low Countries (Hardcover 503pp ed.). Berghahn Books, Oxford/New York. ISBN 1-57181-084-6.
    Cammaerts, Émile L. (1921) [1913]. A History of Belgium from the Roman Invasion to the Present Day (357pp ed.). D. Appleton and Co, New York. ASIN B00085PM0A. OCLC 1525559.
    [Also editions [1913], London, OCLC 29072911; (1921) D. Unwin and Co., New York OCLC 9625246 also published (1921) as Belgium from the Roman invasion to the present day, The Story of the nations, 67, T. Fisher Unwin, London, OCLC 2986704]
    de Kavanagh Boulger, Demetrius C. (28 June 2001) [1902]. The History of Belgium: Part 1. Cæsar to Waterloo. Elibron Classics (Paperback 493pp ed.). Adamant Media (Delaware corporation), Boston, Massachusetts, United States. ISBN 1-4021-6714-8. Facsimile reprint of a 1902 edition by the author, London
    Ib. (June 2001) [1909]. Ib. Part 2. 1815–1865. Waterloo to the Death of Leopold I. Ib. (Paperback 462pp ed.). Ib. ISBN 1-4021-6713-X. Facsimile reprint of a 1909 edition by the author, London
    Fitzmaurice, John (1996). The Politics of Belgium: A Unique Federalism. Nations of the modern world (Paperback 284pp ed.). Westview Press, Boulder, Colorado, USA. ISBN 0-8133-2386-X. OCLC 30112536.
    Kossmann-Putto, Johanna A.; Kossmann Ernst H.; Deleu Jozef H. M., ed.; Fenoulhet Jane, translator (from: (1987)). De Lage Landen: geschiedenis van de Noordelijke en Zuidelijke Nederlanden. Vlaams-Nederlandse Stichting Ons Erfdeel, Rekkem (January 1993) [1987]. The Low Countries: History of the Northern and Southern Netherlands (3rd Rev. edition Paperback 64pp ed.). Flemish-Netherlands Foundation "Stichting Ons Erfdeel", Rekkem, Belgium. ISBN 90-70831-20-1. (Several editions in English, incl. (1997) 7th ed.)
    Negara dan Bangsa Jilid 5: Eropa. Jakarta: Widyadara. 1988. ISBN 979-8087-04-6. (Indonesia)

Pranala luar
	Wikimedia Commons memiliki galeri mengenai:
Belgia
	Panduan wisata Belgium di Wikivoyage.

Pemerintah

    Official site of Belgian monarchy
    (Jerman)(Perancis)(Belanda) Portal resmi
    (Indonesia) Kedutaan Indonesia: Profil Kerajaan Belgia
    (Inggris) Situs resmi pariwisata
    (Inggris) Peta Brusel
    (Jerman) Galeri foto

Umum

    Belgium di CIA World Factbook.
    Belgium at UCB Libraries GovPubs
    Belgium information from the United States Department of State
    (Inggris) Belgia di Proyek Direktori Terbuka
    Portals to the World from the United States Library of Congress
    Belgium profile from the BBC News
    FAO Country Profiles: Belgium
    Statistical Profile of Belgium at the Association of Religion Data Archives
    Peta Belgium pada Wikimedia Atlas
    Key Development Forecasts for Belgium from International Futures
    Official Site of the Belgian Tourist Office in the Americas and GlobeScope

 
 Lokal geografis
Pembagian administratif Belgia
Komunitas	
Flandria · Perancis · German
	
Region · Provinsi	
Ibu kota (Brussels)
Flandria1
	
Antwerpen  · Flandria Barat  · Flandria Timur  · Brabant Flandria  · Limburg
Wallonia2
	
Brabant Walonia  · Hainaut  · Liège  · Luxemburg  · Namur
Munisipalitas
menurut region	
Brussel (Ibu kota)  · Flandria  · Wallonia
Arondisemen	
Administratif · Pemilihan · Judisial
1(Vlaanderen (nl), Flandre (fr)) ; 2(Wallonie (fr), Wallonië (nl))
Negara di Eropa
Negara
berdaulat	

    Albania
    Andorra
    Armenia1
    Austria
    Azerbaijan1
    Belanda
    Belarus
    Belgia
    Bosnia dan Herzegovina
    Britania Raya
        Inggris
        Irlandia Utara
        Skotlandia
        Wales
    Bulgaria
    Ceko
    Denmark
    Estonia
    Finlandia
    Georgia1
    Hongaria
    Republik Irlandia
    Islandia
    Italia
    Jerman
    Kazakhstan2
    Kroasia
    Latvia
    Liechtenstein
    Lituania
    Luksemburg
    Republik Makedonia
    Malta
    Moldova
    Monako
    Montenegro
    Norwegia
    Perancis
    Polandia
    Portugal
    Rumania
    Rusia2
    San Marino
    Serbia
    Siprus1
    Slovenia
    Slowakia
    Spanyol
    Swedia
    Swiss
    Turki2
    Ukraina
    Vatikan
    Yunani

Negara dengan
pengakuan terbatas	

    Abkhazia1
    Kosovo
    Republik Nagorno-Karabakh1
    Ossetia Selatan1
    Siprus Utara1
    Transnistria

Dependensi dan
wilayah lain	

    Åland
    Kepulauan Faroe
    Gibraltar
    Guernsey
    Jersey
    Pulau Man
    Svalbard

1 Terkadang dimasukkan ke Asia, tergantung definisi perbatasan. 2 Negara lintas benua.
 
Organisasi internasional
Uni Eropa (UE)
Anggota	
Austria • Belanda • Belgia • Britania Raya • Bulgaria • Republik Ceko • Denmark • Estonia • Finlandia • Hungaria • Irlandia • Italia • Jerman • Kroasia  • Latvia • Lituania • Luksemburg • Malta • Perancis • Polandia • Portugal • Rumania • Siprus • Slovenia • Slowakia • Spanyol • Swedia • Yunani
Calon	

Republik Makedonia • Turki
Calon potensial	

Albania • Bosnia dan Herzegovina • Kosovo  • Montenegro • Serbia
Negara anggota Dewan Eropa
Albania · Andorra · Armenia · Austria · Azerbaijan · Belanda · Belgia · Bosnia dan Herzegovina · Britania Raya · Bulgaria · Republik Ceko · Denmark · Estonia · Finlandia · Georgia · Hongaria · Islandia · Irlandia · Italia · Jerman · Kroasia · Latvia · Liechtenstein · Lituania · Luksemburg · Malta · Moldova · Monako · Montenegro · Norwegia · Perancis · Polandia · Portugal · Rumania · Rusia · San Marino · Serbia · Siprus · Slovenia · Slowakia · Spanyol · Swedia · Swiss · Republik Makedonia · Turki · Ukraina · Yunani
Negara anggota Organisasi untuk Kerja Sama dan Pembangunan Ekonomi (OECD)

    Amerika Serikat
    Australia
    Austria
    Belgia
    Belanda
    Britania Raya
    Ceko
    Chili
    Denmark
    Finlandia
    Hongaria
    Irlandia
    Islandia
    Israel
    Italia
    Jepang
    Jerman
    Kanada
    Korea Selatan
    Luksemburg
    Meksiko
    Norwegia
    Perancis
    Polandia
    Portugal
    Selandia Baru
    Slovenia
    Slowakia
    Spanyol
    Swedia
    Swiss
    Turki
    Yunani

Organisasi untuk Keamanan dan Kerja sama di Eropa (OSCE)
Anggota	
Albania · Amerika Serikat · Andorra · Armenia · Austria · Azerbaijan · Belarus · Belanda · Belgia · Bosnia dan Herzegovina · Britania Raya · Bulgaria · Republik Ceko · Denmark · Estonia · Finlandia · Georgia · Hongaria · Islandia · Irlandia · Italia · Jerman · Kanada · Kazakhstan · Kirgizstan · Kroasia · Latvia · Liechtenstein · Lituania · Luksemburg · Republik Makedonia · Malta · Moldova · Monako · Montenegro · Norwegia · Perancis · Polandia · Portugal · Rumania · Rusia · San Marino · Serbia · Siprus · Slovenia · Slowakia · Spanyol · Swedia · Swiss · Tajikistan · Turki · Turkmenistan · Ukraina · Uzbekistan · Vatikan · Yunani
Mitra kerja sama	
Afganistan · Aljazair · Israel · Jepang · Mesir · Maroko · Mongolia · Korea Selatan · Thailand · Yordania
Organisasi Perdagangan Dunia
Sistem	

    Keanggotaan
    Lembaga Banding
    Lembaga Penyelesaian Sengketa
    Pusat Perdagangan Internasional
    Kronologi peristiwa penting

Isu	

    Kritik
    Putaran Pembangunan Doha
    Isu Singapura
    Paket Bali
    Penghapusan Kuota
    Klausul Perdamaian

Perjanjian	

    General Agreement on Tariffs and Trade
    Agriculture
    Sanitary and Phytosanitary Measures
    Technical Barriers to Trade
    Trade Related Investment Measures
    Trade in Services
    Trade-Related Aspects of Intellectual Property Rights
    Government Procurement
    Information Technology
    Perjanjian Marrakech
    Deklarasi Doha

Konferensi
Menteri	

    Ke-1 (1996)
    Ke-2 (1998)
    Ke-3 (1999)
    Ke-4 (2001)
    Ke-5 (2003)
    Ke-6 (2005)
    Ke-7 (2009)
    Ke-8 (2011)
    Ke-9 (2013)

Tokoh	

    Pascal Lamy (Direktur Jenderal)
    Roberto Azevêdo (Direktur Jenderal Terpilih)
    Supachai Panitchpakdi (Mantan Direktur Jenderal)
    Wakil Direktur Jenderal:
        Alejandro Jara
        Valentine Rugwabiza
        Harsha Singh
        Rufus Yerxa

Anggota	

    Albania
    Aljazair
    Angola
    Antigua dan Barbuda
    Argentina
    Armenia
    Australia
    Bahrain
    Bangladesh
    Barbados
    Belize
    Benin
    Bolivia
    Botswana
    Brasil
    Brunei
    Burkina Faso
    Myanmar
    Burundi
    Kamboja
    Kamerun
    Kanada
    Tanjung Verde
    Republik Afrika Tengah
    Chad
    Chili
    Kolombia
    Republik Demokratik Kongo
    Republik Kongo
    Costa Rica
    Côte d'Ivoire
    Kuba
    Djibouti
    Dominika
    Republik Dominika
    Ekuador
    Mesir
    El Salvador
    Uni Eropa¹
    Fiji
    Gabon
    Gambia
    Georgia
    Ghana
    Grenada
    Guatemala
    Guinea
    Guinea-Bissau
    Guyana
    Haiti
    Honduras
    Hong Kong²
    Islandia
    India
    Indonesia
    Israel
    Jamaika
    Jepang
    Yordania
    Kenya
    Korea Selatan
    Kuwait
    Kirgizstan
    Lesotho
    Liechtenstein
    Makau²
    Makedonia
    Madagaskar
    Malawi
    Malaysia
    Maladewa
    Mali
    Mauritania
    Mauritius
    Meksiko
    Moldova
    Mongolia
    Montenegro
    Maroko
    Mozambik
    Namibia
    Nepal
    Selandia Baru
    Nikaragua
    Niger
    Nigeria
    Norwegia
    Oman
    Pakistan
    Panama
    Papua Nugini
    Paraguay
    Peru
    Filipina
    Qatar
    Rusia
    Rwanda
    St. Kitts dan Nevis
    St. Lucia
    St. Vincent dan Grenadines
    Samoa
    Saudi Arabia
    Senegal
    Sierra Leone
    Singapura
    Kepulauan Solomon
    Afrika Selatan
    Sri Lanka
    Suriname
    Swaziland
    Swiss
    Taiwan³
    Tanzania
    Thailand
    Tiongkok
    Togo
    Tonga
    Trinidad dan Tobago
    Tunisia
    Turki
    Uganda
    Ukraina
    Uni Emirat Arab
    Amerika Serikat
    Uruguay
    Venezuela
    Vietnam
    Zambia
    Zimbabwe

1. Ke-28 negara anggota Uni Eropa juga merupakan anggota WTO dengan hak sendiri:

    Austria
    Belgia
    Bulgaria
    Kroasia
    Siprus
    Republik Ceko
    Denmark
    Estonia
    Finlandia
    Perancis
    Jerman
    Yunani
    Hongaria
    Irlandia
    Italia
    Latvia
    Lituania
    Luksemburg
    Malta
    Belanda
    Polandia
    Portugal
    Rumania
    Slovakia
    Slovenia
    Spanyol
    Swedia
    Britania Raya

2. Wilayah administratif khusus Republik Rakyat Tiongkok, terdaftar dengan nama "Hong Kong, Tiongkok" dan "Makau,Tiongkok".
3. Secara resmi Republik Tiongkok, terdaftar dengan nama "Separate Customs Territory of Taiwan, Penghu, Kinmen and Matsu"
Pakta Pertahanan Atlantik Utara (NATO)
Negara anggota	

Albania · Amerika Serikat · Belanda · Belgia · Britania Raya · Bulgaria · Republik Ceko · Denmark · Estonia · Hongaria · Islandia · Italia · Jerman · Kanada · Kroasia · Latvia · Lituania · Luksemburg · Norwegia · Perancis · Polandia · Portugal · Rumania · Slovenia · Slowakia · Spanyol · Turki · Yunani
Calon anggota	

Georgia · Republik Makedonia
Negara anggota dan pengamat La Francophonie
Anggota	
Republik Afrika Tengah · Albania · Andorra · Belgia (Komunitas Perancis) · Benin · Bulgaria · Burkina Faso · Burundi · Chad · Djibouti · Dominika · Gabon · Ghana1 · Guinea · Guinea-Bissau · Guinea Khatulistiwa · Haiti · Kamboja · Kamerun · Kanada (New Brunswick · Quebec) · Komoro · Republik Demokratik Kongo · Republik Kongo · Laos · Luksemburg · Lebanon · Madagaskar · Republik Makedonia · Mali · Maroko · Mauritania · Mauritius · Mesir · Moldova · Monako · Niger · Pantai Gading · Perancis (Guyana Perancis · Guadeloupe · Martinik · Saint Pierre dan Miquelon) · Rumania · Rwanda · Saint Lucia · Sao Tome dan Principe · Senegal · Seychelles · Siprus1 · Swiss · Tanjung Verde · Togo · Tunisia · Vanuatu · Vietnam · Yunani
	
Pengamat	

Armenia · Austria · Chili · Republik Ceko · Georgia · Hongaria · Kroasia · Latvia · Lituania · Mozambik · Polandia · Serbia · Slovenia · Slowakia · Thailand · Ukraina
1 Associate member    
 
Perjanjian internasional
Penandatangan Traktat Antarktika
Afrika Selatan · Amerika Serikat · Argentina · Australia · Belanda · Belgia · Brasil · Britania Raya · Bulgaria · Chili · Tiongkok · Ekuador · Finlandia · Jerman · India · Italia · Jepang · Korea Selatan · Norwegia · Perancis · Peru · Polandia · Rusia · Selandia Baru · Spanyol · Swedia · Ukraina · Uruguay
</isi>
</artikel>
