<page type="article"><url>Kaligrafi</url><title>Kaligrafi</title><text><firstPara><par><link><target>Berkas:Calligraphy.malmesbury.bible.arp.jpg</target><anchor>thumb</anchor><param>200px</param><param>Kaligrafi tulisan latin</param></link><b>Kaligrafi</b>, dari <link><target>Bahasa Yunani</target><anchor>bahasa Yunani</anchor></link>; <i>καλλι</i> "keindahan" + <i>γραφος</i> "menulis" ) <link><target>Bahasa Jepang</target><anchor>Bahasa Jepang</anchor></link> <i>Nihongo</i> 日本語) adalah <link><target>Seni</target><anchor>seni</anchor></link> menulis dengan indah dengan <link><target>Pena</target><anchor>pena</anchor></link> sebagai hiasan. Tulisan dalam bentuk kaligrafi biasanya tidak untuk dibaca dengan konsentrasi tinggi dalam waktu lama, karena sifatnya yang membuat mata cepat lelah. Karena itulah sangat sulit menemukan contoh kaligrafi sebagai <link><target>Tipografi</target><anchor>tipografi</anchor></link> <link><target>Buku</target><anchor>buku-buku</anchor></link> masa kini.</par><par>Meskipun kaligrafi dalam <link><target>Tulisan arab</target><anchor>tulisan arab</anchor></link> lebih dikenal, tetapi banyak pula penerapan aplikasi ke dalam tulisan latin. <link><target>Berkas:Koku Saitcho shounin.jpg</target><anchor>thumb</anchor><param>right</param><param> (), abad ke 9</param></link></par></firstPara><section level="2"><secTitle>Kaligrafi Islam</secTitle><secContent><par><link><target>Berkas:Qur'an folio 11th century kufic.jpg</target><anchor>thumbDi</anchor><param>150px</param><param>Contoh kaligrafi Islam dari abad 11 dari Persia</param></link> dalam seni rupa Islam, tulisan arab seringkali dibuat kaligrafi. Biasanya isinya disadur ayat-ayat <link><target>Al-Quran</target><anchor>Al-Quran</anchor></link>. Bentuknya bermacam-macam, tidak selalu pena diatas kertas, tetapi seringkali juga ditatahkan di atas logam atau kulit.</par><par>Salah satu bentuk penerapan kaligrafi Islam sebagai seni hias adalah di Istana <link><target>Alhambra</target><anchor>Al Hamra</anchor></link>, Spanyol.</par><section level="3"><secTitle>Kaligrafi Islam Kontemporer</secTitle><secContent><par>Kaligrafi Islam kontemporer merupakan karya “pemberontakan” atas kaedah-kaedah murni kaligrafi klasik. Perkembangannya sangat pesat menjejali aneka media dalam bentuk-bentuk kategori. Mazhab tersebut berusaha lepas dari kelaziman khat atau kaligrafi murni yang banyak dipegang para khattat di banyak pesantren dan perguruan-perguruan Islam seperti Naskhi, Tsulutsi, Farisi, Diwani, Diwani Jali, Kufi, dan Riq’ah.</par><par>Corak-corak kaligrafi Islam kontemporer dibagi kepada kategori-kategori tradisional, figural, ekspresionis, simbolik, dan abstraksionis mutlak.</par></secContent></section></secContent></section><section level="2"><secTitle>Kaligrafi Arab Kayu</secTitle><secContent><par>Kaligrafi Arab dari Kayu ini diukir di kayu, bisa dari kayu jati, kayu mahoni dan lainnya. Kaligrafi Arab Kayu ini di ukir oleh masyarakat Jepara. isi kaligrafi disadur dari ayat-ayat <link><target>Al-Quran</target><anchor>Al-Quran</anchor></link> yang mempunyai khat turki atau yang lainnya. Kaligrafi arab Kayu terbagi menjadi beberapa kategori, kaligrafi Allah Muhammad, Kaligrafi ayat Kursi, Kaligrafi Ayat seribu dinar, kaligrafi asmaul husna, dan kaligrafi surah-surah <link><target>Al-Quran</target><anchor>Al-Quran</anchor></link></par></secContent></section><section level="2"><secTitle>Pranala luar</secTitle><secContent><par><link><target>Kategori:Seni rupa</target><anchor>Kategori:Seni rupa</anchor></link><link><target>Kategori:Seni rupa Islam</target><anchor>Kategori:Seni rupa Islam</anchor></link><link><target>Kategori:Kaligrafi</target><anchor>Kategori:Kaligrafi</anchor></link></par></secContent></section></text></page>