<page type="article"><url>Film</url><title>Film</title><text><section level="2"><secTitle>Cara Pembuatan Film</secTitle><secContent><par>Seorang <link><target>Penulis</target><anchor>penulis</anchor></link> naskah akan menulis sebuah <link><target>Naskah</target><anchor>naskah</anchor></link>, yang berisi tentang cerita yang akan difilmkan dan kata-kata yang akan diucapkan <link><target>Artis</target><anchor>artis</anchor></link>. Kemudian seorang <link><target>Produser</target><anchor>produser</anchor></link> akan menyewa orang untuk bekerja pada film tersebut dan mendapatkan uang yang akan dibutuhkan untuk membayar para artis dan peralatan. Produser biasanya mendapatkan uang dengan meminjamnya dari sebuah bank atau dengan mencari investor untuk dipinjami uang untuk pembuatan film. Beberapa produser bekerja untuk  sebuah studio film dan yang lainnya bekerja secara independen (mereka tidak bekerja untuk studio film).</par><par>Artis dan sutradara membaca naskah untuk mengetahui apa yang harus dikatakan dan apa yang harus dilakukan. Kemudian sutradara memberitahu artis apa yang harus dilakukan dan seorang kameramen akan mengambil gambarnya dengan kamera film.</par><par>Ketika film terselesaikan, seorang <link><target>Editor</target><anchor>editor</anchor></link> meletakan gambar secara bersama-sama yang akan disusun untuk membentuk keseluruhan cerita dengan durasi tertentu. Editor suara dan musik akan merekam beberapa musik dan nyanyian dan menggabungkannya ke dalam gambar film. Setelah selesai, banyak salinan yang dibuat dan ditaruh ke sebuah gulungan film. kemudian gulungan film dikirim ke <link><target>Bioskop</target><anchor>bioskop-bioskop</anchor></link>. Sebuah mesin elektrik yang disebut <link><target>Proyektor</target><anchor>proyektor</anchor></link> akan mengeluarkan sinar melewati gulungan film yang diputar dan gambarnya akan muncul di layar besar untuk dinikmati penonton.</par></secContent></section><section level="2"><secTitle>Genre</secTitle><secContent><par>Genre adalah sebutan untuk membedakan berbagai jenis film. Film bisa jadi bersifat <link><target>Fiksi</target><anchor>fiksi</anchor></link> (dibuat-buat) atau kisah nyata ataupun campuran keduanya. Walaupun ratusan film dibuat setiap tahunnya tapi hanya sedikit film hanya menggunakan satu genre kebanyakan menggabungkan dua genre atau lebih.</par><list><listEl> <link><target>Film laga</target><anchor><b>Aksi</b></anchor></link> - Film ini menampilkan efek dan adegan yang mencengangkan seperti kejar-kejaran menggunakan mobil ataupun tembak-tembakan yang melibatkan stuntman. Genre ini biasanya menceritakan kebaikan yang melawan kejahatan, jadi perang dan kriminal adalah subjek yang biasa. Film aksi biasanya hanya membutuhkan usaha yang kecil untuk ditonton, karena alur yang biasanya sederhana. Contoh, film Die Hard dimana ada sekelompok teroris yang mengambilalih gedung pencakar langit dan meminta tebusan untuk para sandra. Bagaimanapun juga seorang pahlawan akan menyelamatkan semuanya. Film aksi biasanya tidak membuat orang menangis, tapi jika genre ini dicampur drama maka emosi akan dilibatkan.</listEl></list><list><listEl> <b>Petualangan</b> - Biasanya menceritakan tokoh utama yang melakukan perjalanan untuk menyelamatkan dunia atau orang terdekatnya.</listEl></list><list><listEl> <b><link><target>Animasi</target><anchor>Animasi</anchor></link></b> - Film yang menggunakan karakter kartun sebagai tokohnya. Gambarnya sendiri harus digambar oleh tangan tapi sekarang lebih sering menggunakan komputer.</listEl></list><list><listEl> <b>Persahabatan</b> - Melibatkan 2 orang tokoh, dimana yang satu harus menyelamatkan yang lainnya dan keduanya harus mengatasi masalah yang menghadang. Film persahabatan kadang-kadang sicampur komedi, tapi ada juga sedikit emosi, karena persahabatan di antara keduannya.</listEl></list><list><listEl> <b><link><target>Film komedi</target><anchor>Komedi</anchor></link></b> - Film lucu tentang orang bodoh yang melakukan hal aneh atau menjadi bodoh dan terlibat hal konyol yang membuat penonton tertawa.</listEl></list><list><listEl> <link><target>Film dokumenter</target><anchor><b>Dokumenter</b></anchor></link> - Film tentang (atau diklaim tentang) kehidupan nyata seseorang dan kejadian nyata. Genre ini hampir selalu serius dan mungkin melibatkan emosi yang kuat, contoh film Catatan Terakhir Di Nusakambangan.</listEl></list><list><listEl> <link><target>Film drama</target><anchor><b>Drama</b></anchor></link> - Film serius dan kadang tentang orang yang jatuh cinta atau perlu membuat keputusan yang besar dalam hidup mereka. Genre ini menceritakan tentang hubungan di antara manusia. Genre ini biasanya mengikuti alur dasar dimana 1 atau 2 karakter harus mengatasi sebuah rintangan untuk mendapatkan apa yang mereka mau.</listEl></list><list><listEl> <b>Tragedi</b> - Tragedi mirip dengan drama, tentang orang yang sedang memiliki masalah. Contoh, sepasang suami istri yang bercerai dan masing-masing harus memuktikan ke pengadilan bahwa mereka adalah yang terbaik untuk mengasuh anak mereka. Emosi (perasaan) adalah bagian terbesar dari filim ini dan penonton mungkin jadi bingung dan bahkan menangis.</listEl></list><list><listEl> <link><target>Film noir</target><anchor><b>Film Noir</b></anchor></link> - Film drama detektif era 1940-an tentang kriminal dan kekerasan.</listEl></list><list><listEl> <b>Keluarga</b> - Film yang dibuat dengan baik untuk semua keluarga. Genre ini kebanyakan dibuat untuk anak-anak tapi kadang menghibur juga untuk orang dewasa. Disney terkenal karena film Keluarga mereka.</listEl></list><list><listEl> <link><target>Film horor</target><anchor><b>Horor</b></anchor></link> - Film yang menggunakan ketakutan untuk menarik penonton. Musik, pencahayaan dan setting, semua ditambahkan untuk menambahkan rasanya.</listEl></list><list><listEl> <link><target>Film komedi romantis</target><anchor><b>Romantis</b></anchor></link> - Komedi Romantis biasanya tentang cerita cinta 2 orang yang berasal dari dunia berbeda, yang harus melewati rintangan agar bisa bersama.</listEl></list><list><listEl> <link><target>Fiksi ilmiah</target><anchor><b>Fiksi Sains</b></anchor></link> - Berlatar masa depan atau luar angkasa. Biasanya ada alien atau robot yang menjadi tokoh pembantu.</listEl></list><list><listEl> <b><link><target>Thriller</target><anchor>Thriller</anchor></link></b> - Biasanya tentang misteri, kejadian aneh, atau kriminal yang harus dipecahkan. Penonton akan tetap menebak-nebak sampai akhir film, ketika biasanya ada akhir yang twist (mengejutkan).</listEl></list><list><listEl> <b>Western</b> - menceritakan tentang <link><target>Koboi</target><anchor>koboi</anchor></link> di barat (Amerika 1800-an). Genre ini mungkin atau mungkin tidak melibatkan suku Indian (penduduk asli amerika).</listEl></list><list><listEl> <b><i>Suspense</i></b> - Film yang membuat anda tetap duduk di kursi anda. Genre ini biasanya memilik lebih dari satu twist yang bisa membingungkan penonton.</listEl></list><list><listEl> <b><link><target>Fantasi</target><anchor>Fantasi</anchor></link></b> - Film Fantasi ini melibatkan sihir dan hal yang mustahil yang tidak bisa dilakukan manusia sungguhan.</listEl></list></secContent></section><section level="2"><secTitle>Lihat pula</secTitle><secContent><list><listEl> <link><target>Film horor</target><anchor>Film horor</anchor></link></listEl><listEl> <link><target>Film Asean</target><anchor>Film Asean</anchor></link></listEl><listEl> <link><target>Film Brunei</target><anchor>Film Brunei</anchor></link></listEl><listEl> <link><target>Perfilman Indonesia</target><anchor>Film Indonesia</anchor></link></listEl><listEl> <link><target>Film Malaysia</target><anchor>Film Malaysia</anchor></link></listEl><listEl> <link><target>Film Singapura</target><anchor>Film Singapura</anchor></link></listEl><listEl> <link><target>Film Thailand</target><anchor>Film Thailand</anchor></link></listEl><listEl> <link><target>Film Vietnam</target><anchor>Film Vietnam</anchor></link></listEl><listEl> <link><target>Film Afrika</target><anchor>Film Afrika</anchor></link></listEl><listEl> <link><target>Film Mesir</target><anchor>Film Mesir</anchor></link></listEl><listEl> <link><target>Film Maroko</target><anchor>Film Maroko</anchor></link></listEl><listEl> <link><target>Film Amerika</target><anchor>Film Amerika</anchor></link></listEl><listEl> <link><target>Film Amerika Latin</target><anchor>Film Amerika Latin</anchor></link></listEl><listEl> <link><target>Film Asia Selatan</target><anchor>Film Asia Selatan</anchor></link></listEl><listEl> <link><target>Film India</target><anchor>Film India</anchor></link></listEl><listEl> <link><target>Film Pakistan</target><anchor>Film Pakistan</anchor></link></listEl><listEl> <link><target>Film Asia Timur</target><anchor>Film Asia Timur</anchor></link></listEl><listEl> <link><target>Film Tiongkok</target><anchor>Film Tiongkok</anchor></link></listEl><listEl> <link><target>Film Hongkong</target><anchor>Film Hongkong</anchor></link></listEl><listEl> <link><target>Film Taiwan</target><anchor>Film Taiwan</anchor></link></listEl><listEl> <link><target>Film Jepang</target><anchor>Film Jepang</anchor></link></listEl><listEl> <link><target>Film Korea</target><anchor>Film Korea</anchor></link></listEl><listEl> <link><target>Film Tibet</target><anchor>Film Tibet</anchor></link></listEl><listEl> <link><target>Film Eropa</target><anchor>Film Eropa</anchor></link></listEl><listEl> <link><target>Film Barat</target><anchor>Film Barat</anchor></link></listEl><listEl> <link><target>Film Eropa Barat</target><anchor>Film Eropa Barat</anchor></link></listEl><listEl> <link><target>Film Eropa Timur</target><anchor>Film Eropa Timur</anchor></link></listEl><listEl> <link><target>Film Iran</target><anchor>Film Iran</anchor></link></listEl></list></secContent></section><section level="2"><secTitle>Pranala luar</secTitle><secContent><list><listEl> <extLink><target>http://www.misteridigital.com</target><anchor>Online Filmmaking</anchor></extLink></listEl></list><par><link><target>Kategori:Film</target><anchor> </anchor></link></par></secContent></section></text></page>