<page type="article"><url>Ngaben</url><title>Ngaben</title><text><firstPara><par><link><target>Berkas:Ubud Cremation Procession 1.jpg</target><anchor>thumb</anchor><param>right</param><param>200px</param><param>Upacara Ngaben di Ubud</param></link><b>Ngaben</b> merupakan salah satu upacara yang dilakukan oleh Umat Hindu di Bali yang tergolong upacara Pitra Yadnya (upacara yang ditunjukkan kepada Leluhur). Ngaben secara etimologis berasal dari kata <i>api</i> yang mendapat awalan nga, dan akhiran an, sehingga menjadi ngapian, yang disandikan menjadi ngapen yang lama kelamaan terjadi pergeseran kata menjadi ngaben. Upacara Ngaben selalu melibatkan api, api yang digunakan ada 2, yaitu berupa api konkret (api sebenarnya) dan api abstrak (api yang berasal dari Puja Mantra Pendeta yang memimpin upacara). Versi lain mengatakan bahwa ngaben berasal dari kata beya yang artinya bekal, sehingga ngaben juga berarti upacara memberi bekal kepada Leluhur untuk perjalannya ke <i>Sunia Loka</i></par></firstPara><section level="3"><secTitle>Bentuk-bentuk Upacara Ngaben</secTitle><secContent><section level="4"><secTitle>Ngaben Sawa Wedana</secTitle><secContent><par>Sawa Wedana adalah upacara ngaben dengan melibatkan jenazah yang masih utuh (tanpa dikubur terlebih dahulu) . Biasanya upacara ini dilaksanakan dalam kurun waktu 3-7 hari terhitung dari hari meninggalnya orang tersebut. Pengecualian biasa terjadi pada upacara dengan skala Utama, yang persiapannya bisa berlangsung hingga sebulan. Sementara pihak keluarga mempersiapkan segala sesuatu untuk upacara maka jenazah akan diletakkan di balai adat yang ada di masing-masing rumah dengan pemberian ramuan tertentu untuk memperlambat pembusukan jenazah. Dewasa ini pemberian ramuan sering digantikan dengan penggunaan formalin.Selama jenazah masih ditaruh di balai adat, pihak keluarga masih memperlakukan jenazahnya seperti selayaknya masih hidup, seperti membawakan kopi, memberi makan disamping jenazah, membawakan handuk dan pakaian, dll sebab sebelum diadakan upacara yang disebut Papegatan maka yang bersangkutan dianggap hanya tidur dan masih berada dilingkungan keluarganya.</par></secContent></section><section level="4"><secTitle>Ngaben Asti Wedana</secTitle><secContent><par>Asti Wedana adalah upacara ngaben yang melibatkan kerangka jenazah yang telah pernah dikubur. Upacara ini disertai dengan upacara ngagah, yaitu upacara menggali kembali kuburan dari orang yang bersangkutan untuk kemudian mengupacarai tulang belulang yang tersisa.Hal ini dilakukan sesuai tradisi dan aturan desa setempat, misalnya ada upacara tertentu dimana masyarakat desa tidak diperkenankan melaksanakan upacara kematian dan upacara pernikahan maka jenazah akan dikuburkan di kuburan setempat yang disebut dengan upacara Makingsan ring Pertiwi ( Menitipkan di Ibu Pertiwi).</par></secContent></section><section level="4"><secTitle>Swasta</secTitle><secContent><par>Swasta adalah upacara ngaben tanpa memperlibatkan jenazah maupun kerangka mayat, hal ini biasanya dilakukan karena beberapa hal, seperti : meninggal di luar negeri atau tempat jauh, jenazah tidak ditemukan, dll. Pada upacara ini jenazah biasanya disimbolkan dengan kayu cendana (pengawak) yang dilukis dan diisi aksara magis sebagai badan kasar dari atma orang yang bersangkutan.</par></secContent></section><section level="4"><secTitle>Ngelungah</secTitle><secContent><par>Ngelungah adalah upacara untuk anak yang belum tanggal gigi.</par></secContent></section><section level="4"><secTitle>Warak Kruron</secTitle><secContent><par>Warak Kruron adalah upacara untuk bayi yang keguguran.</par></secContent></section></secContent></section><section level="3"><secTitle>Tujuan Upacara Ngaben</secTitle><secContent><par>Upacara ngaben secara konsepsional memiliki makna dan tujuan sebagai berikut :</par><par>1. Dengan membakar jenazah maupun simbolisnya kemudian menghanyutkan abu ke sungai, atau laut memiliki makna untuk melepaskan Sang Atma (roh) dari belenggu keduniawian sehingga dapat dengan mudah bersatu dengan Tuhan (Mokshatam Atmanam)</par><par>2. Membakar jenazah juga merupakan suatu rangkaian upacara untuk mengembalikan segala unsur Panca Maha Bhuta (5 unsur pembangun badan kasar manusia) kepada asalnya masing-masing agar tidak menghalangi perjalan Atma ke Sunia LokaBagian Panca Maha Bhuta yaitu :a. Pertiwi : unsur padat yang membentuk tulang, daging, kuku, dllb. Apah: unsur cair yang membentuk darah, air liur, air mata, dllc. Bayu : unsur udara yang membentuk nafas.d. Teja : unsur panas yang membentuk suhu tubuh.e. Akasa : unsur ether yang membentuk rongga dalam tubuh.</par><par>3. Bagi pihak keluarga, upacara ini merupakan simbolisasi bahwa pihak keluarga telah ikhlas, dan merelakan kepergian yang bersangkutan.</par></secContent></section><section level="3"><secTitle>Rangkaian Upacara Ngaben</secTitle><secContent><par><link><target>Kategori:Ritual kematian</target><anchor>Kategori:Ritual kematian</anchor></link><link><target>Kategori:Hindu</target><anchor>Kategori:Hindu</anchor></link><link><target>Kategori:Yadnya</target><anchor>Kategori:Yadnya</anchor></link><link><target>Kategori:Bali</target><anchor>Kategori:Bali</anchor></link><link><target>Kategori:Budaya Indonesia</target><anchor>Kategori:Budaya Indonesia</anchor></link></par></secContent></section></text></page>