<page>
    <title>Provinsi</title>
    <ns>0</ns>
    <id>768</id>
    <revision>
      <id>10398880</id>
      <parentid>9444077</parentid>
      <timestamp>2015-11-24T02:32:14Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>A2613</username>
        <id>713624</id>
      </contributor>
      <comment>/* Lihat pula */</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{Daerah administrasi Indonesia}}
'''Provinsi''' adalah suatu satuan teritorial, seringnya dijadikan nama sebuah wilayah [[Pembagian administratif|administratif]] [[pemerintahan]] di bawah wilayah [[negara]] atau [[negara bagian]]. Kata ini merupakan kata serapan dari [[bahasa Belanda]] &quot;''provincie''&quot; yang berasal dari [[bahasa Latin]] dan pertama kalinya digunakan di [[Kekaisaran Romawi]]. Mereka membagi wilayah kekuasaan mereka atas beberapa &quot;''[[Provinsi (Romawi)|provinciae]]''&quot; (peringkat kedua di bawah kekaisaran untuk wilayah kekuasaan di luar [[Italia]]).

== Etimologi ==
Kata ''provinsi'' berasal dari kata dalam bahasa Latin &quot;''provincia''&quot; (tunggal; ''provinciae'' untuk jamak), yang berarti daerah kekuasaan. Kemungkinan kata tersebut terdiri atas kata-kata &quot;''pro''&quot; (di depan atau atas nama) dan &quot;''vincia''&quot; (dihubungkan) atau &quot;''vincere''&quot; (menang atau mengendalikan). Sehingga, ''provincia'' adalah suatu wilayah teritorial yang dikendalikan oleh seorang pejabat Romawi atas nama pemerintahnya.

Di Indonesia, [[sistem pemerintahan]] sebagian besar mengadopsi [[Belanda]], sehingga penamaan ''provinsi'' juga diserap dari bahasa Belanda yang sebenarnya berasal dari bahasa Latin sebagaimana dijelaskan di atas.

== Sejarah dan budaya ==
Di [[Perancis]], istilah &quot;''en province''&quot; masih cenderung berarti &quot;di luar wilayah [[Paris]]&quot;. Sama dengan di [[Peru]] (&quot;''en provincias''&quot;, &quot;di luar kota [[Lima]]&quot;), [[Meksiko]] (&quot;''la provincia''&quot;, &quot;wilayah di luar [[Ciudad de México|Kota Meksiko]]&quot;), [[Rumania]] (&quot;''în provincie''&quot;, &quot;di luar wilayah [[Bukares]]&quot;), [[Polandia]] (&quot;''prowincjonalny''&quot;, &quot;kedaerahan&quot;), [[Bulgaria]] (&quot;''в провинцията''&quot;, &quot;''v provintsiyata''&quot;, &quot;di daerah-daerah&quot;; &quot;''провинциален''&quot;, &quot;''provintsialen''&quot;, &quot;kedaerahan&quot;) dan [[Filipina]] (&quot;''taga-probinsiya''&quot;, &quot;dari luar [[Metro Manila]]&quot;, ''sa probinsiya'', &quot;di daerah-daerah&quot;). Begitu pula di [[Australia]] &quot;provincial&quot; mengacu pada bagian dari negara bagian di luar ibu kota negara bagian.

Di [[Italia]], &quot;''in provincia''&quot; secara umum berarti &quot;di luar ibu kota regional terbesar&quot; (seperti [[Roma]], [[Milan]], [[Napoli]], dan lain-lain).

== Provinsi di Indonesia ==
Dalam pembagian administratif, Indonesia terdiri atas provinsi, yang dikepalai oleh seorang [[gubernur]]. Masing-masing provinsi dibagi atas [[kabupaten]] dan [[kota]]. Saat ini di Indonesia terdapat 34 provinsi. Sebelum tahun 2000 Indonesia memiliki 27 provinsi. Namun setelah pada masa Reformasi, banyak provinsi yang dimekarkan menjadi dua bagian yang rata-rata provinsi dengan luas daerah yang cukup besar. Pemekaran yang dilakukan dimaksud agar mendapatkan efisiensi dalam penerapan pemerataan pembangunan.

=== Aspek hukum ===
Kedudukan provinsi di Indonesia secara hukum diatur dalam [[Undang-Undang Dasar Negara Republik Indonesia Tahun 1945|Undang-Undang Dasar 1945]] Bab VI tentang Pemerintah Daerah. Di Pasal 18 disebutkan bahwa negara Indonesia terbagi atas daerah-daerah provinsi yang tiap-tiap provinsi mempunyai pemerintahan daerah untuk mengatur dan mengurus sendiri urusan pemerintahan menurut asas otonomi dan tugas pembantuan yang diatur dengan undang-undang.

== Lihat pula ==
* ''[[Prefektur]]'', penamaan wilayah di Jepang yang setingkat dengan provinsi.
* [[Ilmu politik]]
* [[Pembagian administratif Indonesia]]
* [[Daftar provinsi Indonesia]]

{{Macam pembagian negara}}
{{geo-stub}}

[[Kategori:Provinsi| ]]</text>
      <sha1>kdnh2ykqvxprucugcyyrs61tgeg16n4</sha1>
    </revision>
  </page>