<page>
    <title>Adam Malik</title>
    <ns>0</ns>
    <id>793</id>
    <revision>
      <id>10301924</id>
      <parentid>10242166</parentid>
      <timestamp>2015-10-01T10:18:40Z</timestamp>
      <contributor>
        <ip>112.215.44.134</ip>
      </contributor>
      <comment>/* Karier */</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{Infobox President
|honorific-prefix = H. 
|name = Adam Malik Batubara
|image = Foto Resmi Adam Malik.jpeg
|office = Wakil Presiden Indonesia
|order = 3
|state = 
|term_start = [[23 Maret]] [[1978]]
|term_end = [[11 Maret]] [[1983]]
|president = [[Soeharto]]
|predecessor = [[Hamengkubuwono IX]]
|successor = [[Umar Wirahadikusumah]]
|office2 = Ketua Dewan Perwakilan Rakyat
|order2 = 7 
|term_start2 = [[1977]]
|term_end2 = [[1978]]
|president2 = [[Soeharto]]
|predecessor2 = [[Idham Chalid]]
|successor2 = [[Daryatmo]]
|office3 =Menteri Luar Negeri Indonesia
|order3 = 11 
|term_start3 = [[28 Maret]] [[1966]]
|term_end3 = [[23 Maret]] [[1978]]
|president3 = [[Soekarno]]&lt;br&gt;[[Soeharto]]
|predecessor3 = [[Soebandrio]]
|successor3 = [[Mochtar Kusumaatmadja]]
|office4 = Menteri Perdagangan Indonesia
|order4 = 15 
|term_start4 = [[13 November]] [[1963]]
|term_end4 = [[27 Agustus]] [[1964]]
|president4 = [[Soekarno]]
|predecessor4 = [[Suharto (menteri)|Suharto]]
|successor4 = [[Achmad Yusuf]]
| office5 = [[Komite Nasional Indonesia Pusat|Wakil Ketua III Komite Nasional Indonesia Pusat]]
| order5 = 
| term_start5 = 29 Agustus 1945
| term_end5 = Februari 1950
| president5 = [[Soekarno]]
| 1blankname5=Ketua KNIP
| 1namedata5=[[Kasman Singodimedjo]]
|birth_date = {{birth date|1917|7|22}}
|birth_place = {{flagicon|Belanda}} [[Kota Pematangsiantar|Pematangsiantar]], [[Sumatera Utara]], [[Hindia Belanda]]
|death_date = {{death date and age|1984|9|5|1917|7|22}}
|death_place = {{flagicon|Indonesia}} [[Bandung]], [[Jawa Barat]], [[Indonesia]]
|nationality = [[Indonesia]]
|party = [[Golongan Karya]]
|spouse =
|children =
|profession =
|religion = [[Islam]]
|signature = Signature of Adam Malik.png
}}
'''Adam Malik Batubara''' ({{lahirmati|[[Kota Pematangsiantar|Pematangsiantar]], [[Sumatera Utara]]|22|7|1917|[[Bandung]], [[Jawa Barat]]|5|9|1984}}) adalah mantan Menteri [[Indonesia]] pada beberapa [[Departemen]], antara lain ia pernah menjabat menjadi [[Menteri Luar Negeri]]. Ia juga pernah menjadi [[Wakil Presiden]] Indonesia yang ketiga. Adam Malik ditetapkan sebagai salah seorang [[Pahlawan Nasional Indonesia]] pada tanggal 6 November 1998 berdasarkan Keppres Nomor 107/TK/1998.&lt;ref&gt;[http://www.depsos.go.id/modules.php?name=Pahlawan&amp;opsi=mulai-2 Daftar Nama Pahlawan Nasional Republik Indonesia]'', Departemen Sosial RI Online, [[Januari]] [[2010]]. Diakses 26 Agustus 2012.&lt;/ref&gt;

== Latar belakang kehidupan ==
Adam Malik adalah anak dari pasangan Abdul Malik Batubara dan Salamah Lubis.&lt;ref name=Sunu/&gt;&lt;ref name=Martua&gt;Akhir Matua Harahap, ''[http://akhirmh.blogspot.com/2011/04/surat-kabar-di-padang-sidempuan-tempo.html Surat Kabar di Padang Sidempuan ‘Tempo Doeloe’ dan Lahirnya Tokoh-Tokoh Pers Nasional dari Tapanuli Bagian Selatan]'', akhirmh.blogspot.com. Diakses 24 September 2011.&lt;/ref&gt; Ayahnya, Abdul Malik, adalah seorang pedagang kaya di Pematangsiantar.&lt;ref name=Sunu/&gt; Adam Malik adalah anak ketiga dari sepuluh bersaudara.&lt;ref name=Sunu&gt;Sunudyantoro, ''[http://majalah.tempointeraktif.com/id/arsip/2008/12/01/LU/mbm.20081201.LU128898.id.html Sedikit Nasi, Banyak Minyak Rambut]'', 1 Desember 2008, Copyright 2011 TEMPOinteraktif. Diakses 24 September 2011.&lt;/ref&gt; Adam Malik menempuh pendidikan dasarnya di ''[[Hollandsch-Inlandsche School]]'' Pematangsiantar. Ia melanjutkan di Sekolah Agama Madrasah Sumatera Thawalib Parabek di [[Bukittinggi]], namun hanya satu setengah tahun saja karena kemudian pulang kampung dan membantu orang tua berdagang.&lt;ref name=Sunu/&gt; 

Keinginannya untuk maju dan berbakti kepada bangsa mendorong Adam Malik untuk pergi merantau ke Jakarta. Pada usia 20 tahun, ia bersama dengan [[Soemanang]], [[Sipahutar]], [[Armijn Pane]], [[Abdul Hakim]], dan [[Pandu Kartawiguna]] memelopori berdirinya [[Lembaga Kantor Berita Nasional Antara|Kantor Berita Antara]].&lt;ref name=Martua/&gt;

== Karier ==
[[Berkas:Adam Malik PBB 1966.jpg|thumb|250px|Menteri Utama Bidang Politik/Menteri Luar Negeri [[Adam Malik]] sedang berbicara di mimbar [[PBB]] pada tahun [[1966]].]]
[[Berkas:Adam Malik 1975.jpg|thumb|250px|Menteri Luar Negeri [[Adam Malik]] mendampingi [[Soeharto|Presiden Soeharto]] mengadakan pertemuan dengan Perdana Menteri [[Takeo Miki]] di [[Jepang]] pada tahun [[1975]].]]
[[Berkas:Pelantikan24031978(1).jpg|thumb|250px|Pengambilan sumpah jabatan [[Adam Malik]] sebagai Wakil Presiden RI pada [[24 Maret]] [[1978]].]]
[[Berkas:Pelantikan24031978(2).jpg|thumb|250px|[[Adam Malik]] sudah resmi menjadi Wakil Presiden RI. [[Sri Sultan Hamengku Buwono IX]] memberi ucapan selamat kepadanya.]]
[[Berkas:Adam_Malik_Fc_24031978.jpg|thumb|250px|Suasana Pelantikan [[Adam Malik]] sebagai Wakil Presiden RI di Gedung DPR/MPR RI.]]
Kariernya diawali sebagai [[wartawan]] dan tokoh pergerakan kebangsaan yang dilakukannya secara [[autodidak]]. Pada masa mudanya, ia sudah aktif ikut pergerakan nasional memperjuangkan kemerdekaan Indonesia, antara lain melalui pendirian Kantor Berita [[Antara]] yang berkantor pada waktu itu di Buiten Tijgerstraat 38 Noord Batavia (Jl. Pinangsia II Jakarta Utara) kemudian pindah JI. Pos Utara 53 Pasar Baru, [[Jakarta Pusat]]. Sebagai Direktur diangkat Mr. [[Soemanang]], dan Adam Malik menjabat [[Redaktur]] merangkap Wakil Direktur. Dengan modal satu meja tulis tua, satu mesin tulis tua, dan satu mesin roneo tua, mereka menyuplai berita ke berbagai surat kabar nasional. Sebelumnya, ia sudah sering menulis antara lain di koran Pelita Andalas dan Majalah Partindo. Tahun 1941 sebagai utusan Mr. Soemanang bersama [[Djohan Sjahroezah]] datang ke rumah [[Sugondo Djojopuspito]] minta agar Soegondo bersedia menjadi Direktur Antara, dan Adam Malik tetap sebagai Redaktur merangkap Wakil Direktur. 

Pada tahun 1934-1935, ia memimpin [[Partai Indonesia]] (Partindo) [[Pematang Siantar]] dan [[Medan]]. Pada tahun 1940-1941 menjadi anggota Dewan Pimpinan Gerakan Rakyat Indonesia (Gerindo) di Jakarta. Pada 1945, menjadi anggota Pimpinan Gerakan Pemuda untuk persiapan Kemerdekaan Indonesia di Jakarta. 

Di zaman [[penjajahan Jepang]], Adam Malik juga aktif bergerilya dalam gerakan pemuda memperjuangkan kemerdekaan. Menjelang 17 Agustus 1945, bersama [[Sukarni]], [[Chaerul Saleh]], dan [[Wikana]], ia pernah membawa [[Bung Karno]] dan [[Bung Hatta]] ke [[Rengasdengklok]] untuk [[proklamasi Kemerdekaan Indonesia|memproklamasikan kemerdekaan Indonesia]]. Demi mendukung kepemimpinan Soekarno-Hatta, ia menggerakkan rakyat berkumpul di [[lapangan Ikada]], Jakarta.

Mewakili kelompok pemuda, Adam Malik sebagai pimpinan Komite Van Aksi, terpilih sebagai Ketua III [[Komite Nasional Indonesia Pusat]] (1945-1947) yang bertugas menyiapkan susunan pemerintahan. Selain itu, Adam Malik adalah pendiri dan anggota [[Partai Rakyat]], pendiri [[Partai Murba]], dan [[DPR|anggota parlemen]]. Tahun 1945-1946 ia menjadi anggota Badan Persatuan Perjuangan di Yogyakarta. Kariernya semakin menanjak ketika menjadi Ketua II Komite Nasional Indonesia Pusat (KNIP), sekaligus merangkap jabatan sebagai anggota Badan Pekerja KNIP. Pada tahun 1946, Adam Malik mendirikan Partai Rakyat, sekaligus menjadi anggotanya. 1948-1956, ia menjadi anggota dan Dewan Pimpinan Partai Murba. Pada tahun 1956, ia berhasil memangku jabatan sebagai anggota Dewan Perwakilan Rakyat (DPR-RI) yang lahir dari hasil [[Pemilu 1955|pemilihan umum]]. 

Karier Adam Malik di dunia internasional terbentuk ketika diangkat menjadi [[Duta Besar]] luar biasa dan berkuasa penuh untuk negara [[Uni Soviet]] dan [[Polandia]]. Pada tahun 1962, ia menjadi Ketua Delegasi Republik Indonesia untuk perundingan [[Indonesia]] dengan [[Belanda]] mengenai wilayah [[Irian Barat]] di [[Washington D.C]], [[Amerika Serikat]]. Yang kemudian pertemuan tersebut menghasilkan Persetujuan Pendahuluan mengenai Irian Barat. Pada bulan September 1962, ia menjadi anggota Dewan Pengawas Lembaga di lembaga yang didirikannya,yaitu Kantor Berita Antara. Pada tahun 1963, Adam Malik pertama kalinya masuk ke dalam jajaran kabinet, yaitu Kabinet yang bernama [[Kabinet Kerja IV]] sebagai [[Menteri Perdagangan Republik Indonesia|Menteri Perdagangan]] sekaligus menjabat sebagai Wakil Panglima Operasi ke-I Komando Tertinggi Operasi Ekonomi (KOTOE). Pada masa semakin menguatnya pengaruh [[Partai Komunis Indonesia]], Adam Malik bersama [[Roeslan Abdulgani]] dan Jenderal [[Abdul Haris Nasution]] dianggap sebagai musuh PKI dan dicap sebagai trio [[sayap kanan]] yang kontra-[[revolusi]].

Ketika terjadi pergantian rezim pemerintahan [[Orde Lama]], posisi Adam Malik yang berseberangan dengan [[sayap kiri|kelompok kiri]] justru malah menguntungkannya. Tahun 1966, Adam disebut-sebut dalam trio baru [[Soeharto]]-[[Hamengkubuwono IX|Sultan]]-[[Adam Malik|Malik]]. Pada tahun yang sama, lewat televisi, ia menyatakan keluar dari Partai Murba karena pendirian Partai Murba, yang menentang masuknya modal asing. Empat tahun kemudian, ia bergabung dengan [[Golkar]]. Pada tahun 1964, ia mengemban tanggung jawab sebagai Ketua Delegasi untuk Komisi Perdagangan dan Pembangunan di [[PBB]]. Pada tahun 1966, kariernya semakin gemilang ketika menjabat sebagai Wakil Perdana Menteri II (Waperdam II) sekaligus sebagai [[Menteri Luar Negeri Republik Indonesia]] di [[kabinet Dwikora II]].

Karier murninya sebagai Menteri Luar Negeri dimulai di [[kabinet Ampera I]] pada tahun 1966. Pada tahun 1967, ia kembali memangku jabatan Menteri Luar Negeri di [[kabinet Ampera II]]. Pada tahun 1968, Menteri Luar Negeri dalam [[kabinet Pembangunan I]], dan tahun 1973 kembali memangku jabatan sebagai Menteri Luar Negeri untuk terakhir kalinya dalam [[kabinet Pembangunan II]]. Pada tahun 1971, ia terpilih sebagai Ketua [[Majelis Umum PBB]] ke-26, orang Indonesia pertama dan satu-satunya sebagai Ketua SMU PBB. Saat itu dia harus memimpin persidangan PBB untuk memutuskan keanggotaan [[RRC]] di PBB yang hingga saat ini masih tetap berlaku. Karier tertingginya dicapai ketika berhasil memangku jabatan sebagai [[Wakil Presiden Republik Indonesia|Wakil Presiden RI]] yang diangkat oleh [[Majelis Permusyawaratan Rakyat]] (MPR) pada tahun 1978. Ia merupakan Menteri Luar Negeri RI di urutan kedua yang cukup lama dipercaya untuk memangku jabatan tersebut setelah Dr. [[Soebandrio]]. Sebagai Menteri Luar Negeri dalam pemerintahan [[Orde Baru]], Adam Malik berperanan penting dalam berbagai perundingan dengan negara-negara lain termasuk penjadwalan ulang utang Indonesia peninggalan Orde Lama. Bersama Menteri Luar Negeri negara-negara [[ASEAN]], Adam Malik memelopori terbentuknya ASEAN tahun 1967.

Sebagai seorang [[diplomat]], [[wartawan]] bahkan [[birokrat]], Adam Malik sering mengatakan “semua bisa diatur”. Sebagai diplomat ia memang dikenal selalu mempunyai 1001 jawaban atas segala macam pertanyaan dan permasalahan yang dihadapkan kepadanya. Tapi perkataan “semua bisa diatur” itu juga sekaligus sebagai lontaran kritik bahwa di negara ini “semua bisa di atur” dengan uang.

== Meninggal dunia ==
Setelah mengabdikan diri demi bangsa dan negaranya, H.Adam Malik meninggal di [[Bandung]] pada 5 September 1984 karena [[kanker]] [[lever]]. Jenazahnya dikebumikan di Taman Makam Pahlawan Kalibata. Kemudian, isteri dan anak-anaknya mengabadikan namanya dengan mendirikan Museum Adam Malik. Pemerintah juga memberikan berbagai tanda kehormatan. Atas jasa-jasanya, Adam Malik dianugerahi berbagai macam penghargaan, di antaranya adalah Bintang Mahaputera kl. IV pada tahun 1971, Bintang Adhi Perdana kl.II pada tahun 1973, dan diangkat sebagai [[Pahlawan Nasional]] pada tahun 1998.

== Lihat pula ==
* [[Daftar Wakil Presiden Indonesia]]

== Referensi ==
{{reflist}}

== Pranala luar ==
* {{id}} [http://www.tokohindonesia.com/tokoh/article/282-ensiklopedi/277-adam-malik Adam Malik Wakil Presiden RI (1978-1983)]

{{kotak mulai}}
{{s-off}}
{{kotak suksesi|jabatan = [[Daftar Wakil Presiden Indonesia|Wakil Presiden Republik Indonesia]]|pendahulu=[[Hamengkubuwono IX|Sri Sultan Hamengkubuwono IX]]|pengganti = [[Umar Wirahadikusumah]]|tahun = 1978–1983}}
{{Kotak_suksesi | jabatan = [[Ketua Dewan Perwakilan Rakyat|Ketua DPR]]/[[Ketua Majelis Permusyawaratan Rakyat|MPR]] | tahun = [[1977]]–[[1978]] | pendahulu = [[K.H. Idham Chalid]] | pengganti = [[Daryatmo]]}}
{{Kotak_suksesi | jabatan = [[Menteri Luar Negeri Indonesia]] | tahun = 1966–1978 | pendahulu = [[Subandrio]] | pengganti = [[Mochtar Kusumaatmadja]]}}
{{Kotak_suksesi | jabatan = [[Daftar Menteri Perdagangan Indonesia|Menteri Perdagangan Indonesia]] | tahun = 1963–1964 | pendahulu = Suharto | pengganti =Achmad Yusuf}}
{{kotak selesai}}

{{Kelompok templat
|list1 =
{{Wakil Presiden Indonesia}}
{{Kabinet Pembangunan III}}
{{Kabinet Pembangunan II}}
{{Kabinet Pembangunan I}}
{{Kabinet Ampera II}}
{{Kabinet Ampera I}}
{{Pahlawan Indonesia}}
}}

{{DEFAULTSORT:Malik, Adam}}

[[Kategori:Wakil Presiden Indonesia]]
[[Kategori:Duta Besar Indonesia]]
[[Kategori:Ketua DPR]]
[[Kategori:Meninggal usia 67]]
[[Kategori:Ketua MPR]]
[[Kategori:Otodidak]]
[[Kategori:Tokoh Batak|B]]
[[Kategori:Tokoh dari Pematangsiantar]]
[[Kategori:Menteri Luar Negeri Indonesia]]
[[Kategori:Marga Batubara|Adam Malik]]</text>
      <sha1>g9t187j58nakt1rkeuhiewlhayg3oxd</sha1>
    </revision>
  </page>