 <page>
    <title>Hamengkubuwana IX</title>
    <ns>0</ns>
    <id>792</id>
    <revision>
      <id>10391535</id>
      <parentid>10391527</parentid>
      <timestamp>2015-11-20T09:32:27Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Yoshua Renaldo</username>
        <id>639801</id>
      </contributor>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{Infobox President
| honorific-prefix = Sri Sultan
| name             = Hamengkubuwana IX&lt;br&gt;{{jav|ꦲꦩꦼꦁ​ꦑꦸꦨꦸꦮꦤ IX}}
| image            = Hamengku Buwono IX (1973).jpg
| office           = Wakil Presiden Indonesia
| order            = 2
| state            =
| term_start       = [[24 Maret]] [[1973]]
| term_end         = [[23 Maret]] [[1978]]
| president        = [[Soeharto]]
| predecessor      = [[Mohammad Hatta]] 
| successor        = [[Adam Malik]]
| office2          = Menteri Koordinator Bidang Perekonomian Republik Indonesia|Menteri Koordinator Bidang Perekonomian 
| order2           = 1
| term_start2      = 25 Juli 1966
| term_end2        = 24 Maret 1973
| president2       = [[Soeharto]]
| predecessor2     = Tidak Ada
| successor2       = [[Widjojo Nitisastro]] 
|office3            = [[Kwartir Nasional#Ka Kwarnas|Ketua Kwartir Nasional]]
|order3             = 1
|term_start3        = [[1961]]
|term_end3          = [[1974]]
|succeeding3        = 
|president3         = [[Soekarno]]&lt;br&gt;[[Soeharto]]
|predecessor3       = ''Tidak ada, jabatan baru''
|successor3         = [[M. Sarbini]]
|office4            = [[Daftar Wakil Perdana Menteri Indonesia|Wakil Perdana Menteri Indonesia]]
|primeminister4      = [[Mohammad Natsir]]
|order4             = 5
|term_start4        = [[6 September]] [[1950]]
|term_end4          = [[27 April]] [[1951]]
|succeeding4        = 
|president4         = [[Soekarno]]
|predecessor4       = [[Abdul Hakim]]
|successor4         = [[Suwiryo]]
| office5          = [[Menteri Pertahanan Republik Indonesia|Menteri Pertahanan Indonesia]]
| primeminister5    =[[Mohammad Hatta]]
| order5           = 5 
| term_start5      = [[4 Agustus]] [[1949]]
| term_end5        = [[20 Desember]] [[1949]]
| president5       = [[Soekarno]]
| predecessor5     = [[Mohammad Hatta]]
| successor5       = [[Abdul Halim]] 
| term_start6      = [[3 April]] [[1952]]
| term_end6        = [[30 Juli]] [[1953]]
| president6       = [[Soekarno]]
| predecessor6     = [[Sukiman Wirjosandjojo]]
| successor6       = [[Iwa Kusumasumantri]]
| office7          = [[Gubernur Daerah Istimewa Yogyakarta]]
| order7           = 1 
| term_start7      = [[17 Agustus]] [[1945]]
| term_end7        = [[1 Oktober]] [[1988]]
| president7       = [[Soekarno]] &lt;br /&gt; [[Soeharto]]
| predecessor7     = ''Tidak ada, jabatan baru''
| successor7       = [[Paku Alam VIII]] (Pejabat Gubernur)
| office8          = [[Sultan Yogyakarta]]
| order8           = 9 
| term_start8      = [[18 Maret]] [[1940]]
| term_end8        = [[1 Oktober]] [[1988]]
| predecessor8     = [[Hamengkubuwana VIII]]
| successor8       = [[Hamengkubuwana X]]
| office9          = Menteri Negara Indonesia
| order9           = 
| president9       =[[Soekarno]]
| term_start9      =  2 Oktober 1946
| term_end9        =  20 Desember 1949
| primeminister9   =[[Sutan Sjahrir]]&lt;br/&gt;[[Amir Sjarifuddin]]&lt;br/&gt;[[Mohammad Hatta]]
| birth_name       = Bendoro Raden Mas Dorodjatun di Ngasem
| birth_date       = {{birth date|1912|4|12}}
| birth_place      = {{flagicon|Belanda}} [[Ngayogyakarta Hadiningrat]], [[Hindia Belanda]]
| death_date       = {{death date and age|1988|10|2|1912|4|12}}
| death_place      = {{flagicon|Amerika Serikat}} [[Washington, D.C.]], [[Amerika Serikat]]
| nationality      = {{flag|Indonesia}}
| party            = Non partai
| spouse           =
| children         = Adipati Anum, dll
| profession       =
| religion         = [[Islam]]
| signature        = Sign HBIX.png
|allegience {{flag|Indonesia}}
|branch = [[Berkas:Lambang TNI AD.png|25px]] [[TNI Angkatan Darat]]
|rank = [[Berkas:Pdu letjendtni staf.png|25px]] [[Letnan Jenderal]] &lt;ref&gt;[http://blog.imanbrotoseno.com/?p=300]&lt;/ref&gt;
|serviceyears = 1945-1953
|battles = [[Revolusi Nasional Indonesia]] 
* [[Agresi Militer Belanda II]]
* [[Serangan Umum 1 Maret 1949]]
* [[Peristiwa Kudeta Angkatan Perang Ratu Adil]]
}}

'''Bendara Raden Mas Dorodjatun''' atau '''Sri Sultan Hamengkubuwana IX''' ([[bahasa Jawa]]: '''Sri Sultan Hamengkubuwono IX''', [[Hanacaraka]]: {{jav|ꦯꦿꦶꦯꦸꦭ꧀ꦡꦟ꧀ꦲꦩꦼꦁ​ꦑꦸꦨꦸꦮꦤ IX}}), {{lahirmati|[[Ngayogyakarta Hadiningrat]]|12|4|1912|[[Washington, DC]], [[Amerika Serikat]]|2|10|1988}}. Ia adalah salah seorang [[Sultan]] yang pernah memimpin di [[Kasultanan Yogyakarta]] (1940-1988) dan [[Gubernur]] [[DIY|Daerah Istimewa Yogyakarta]] yang pertama setelah kemerdekaan Indonesia. Ia pernah menjabat sebagai [[Daftar Wakil Presiden Indonesia|Wakil Presiden Indonesia]] yang kedua antara tahun [[1973]]-[[1978]]. Ia juga dikenal sebagai Bapak [[Pramuka]] Indonesia, dan pernah menjabat sebagai Ketua Kwartir Nasional Gerakan Pramuka.

== Biografi ==
[[Berkas:Sultan Hamengku Buwono IX blackwhite.png|140px|left|thumb|Foto Sultan Hamengku Buwana IX dalam jabatan Sultan Yogyakarta.]]
Lahir di Yogyakarta dengan nama Bendoro Raden Mas Dorodjatun di Ngasem, Hamengkubuwana IX adalah putra dari [[Hamengkubuwana VIII|Sri Sultan Hamengkubuwana VIII]] dan [[Raden Ajeng Kustilah]]. Di umur 4 tahun Hamengkubuwana IX tinggal pisah dari keluarganya. Dia memperoleh pendidikan di [[HIS]] di Yogyakarta, [[MULO]] di [[Kota Semarang|Semarang]], dan [[AMS]] di [[Kota Bandung|Bandung]]. Pada tahun [[1930-an]] ia berkuliah di [[Rijkuniversiteit]] (sekarang Universiteit Leiden), [[Belanda]] (&quot;Sultan Henkie&quot;).

Hamengkubuwana IX dinobatkan sebagai Sultan Yogyakarta pada tanggal [[18 Maret]] [[1940]] dengan gelar &quot;'''Ngarsa Dalem Sampeyan Dalem Ingkang Sinuwun Kangjeng Sultan Hamengkubuwana Senapati-ing-Ngalaga Abdurrahman Sayidin Panatagama Khalifatullah ingkang Jumeneng Kaping Sanga ing Ngayogyakarta Hadiningrat'''&quot;. Ia merupakan sultan yang menentang [[Penjajahan Belanda di Indonesia|penjajahan Belanda]] dan mendorong [[Proklamasi|kemerdekaan Indonesia]]. Selain itu, dia juga mendorong agar pemerintah RI memberi status khusus bagi Yogyakarta dengan predikat &quot;Istimewa&quot;.&lt;sup&gt;[1]&lt;/sup&gt; Sebelum dinobatkan, Sultan yang berusia 28 tahun bernegosiasi secara alot selama 4 bulan dengan diplomat senior Belanda [[Doktor|Dr.]] [[Lucien Adam]] mengenai otonomi Yogyakarta. Pada masa Jepang, Sultan melarang pengiriman romusha dengan mengadakan proyek lokal saluran irigasi Selokan Mataram. Sultan bersama Paku Alam IX adalah penguasa lokal pertama yang menggabungkan diri ke Republik Indonesia. Sultan pulalah yang mengundang Presiden untuk memimpin dari Yogyakarta setelah Jakarta dikuasai Belanda dalam [[Agresi Militer Belanda I]]. Sultan Hamengku Buwana IX tercatat sebagai Gubernur terlama yang menjabat di Indonesia antara 1945-1988 dan Raja Kesultanan Yogyakarta terlama antara 1940-1988.

== Peranan Dalam Mempertahankan Keutuhan Bangsa dan Negara Indonesia ==
[[Berkas:Sultan hb IX PYO.jpg|180px|left|thumb|Sultan Hamengkubuwana IX dalam masa [[Revolusi Nasional Indonesia]] sekitar akhir 1940-an.]]
Pada awal kemerdekaan Republik Indonesia, keadaan perekonomian sangat buruk. Kas negara kosong, pertanian dan industri rusak berat akibat perang. Blokade ekonomi yang dilakukan Belanda membuat perdagangan dengan luar negeri terhambat. Kekeringan dan kelangkaan bahan pangan terjadi dimana-mana, termasuk di Yogyakarta. Oleh karena itu, untuk menjamin agar roda pemerintahan RI tetap berjalan, Sultan Hamengkubuwono IX menyumbangkan kekayaannya sekitar 6.000.000 [[Gulden]], baik untuk membiayai pemerintahan, kebutuhan hidup para pemimpin dan para pegawai pemerintah lainnya.
Setelah [[Perundingan Renville]], pada tanggal [[19 Desember]] [[1948]] Belanda melakukan Agresi Militer yang ke-2. Sasaran penyerbuan adalah Ibukota [[Yogyakarta]]. Selanjutnya pada tanggal [[22 Desember]] [[1948]] [[Soekarno|Presiden Soekarno]], [[Mohammad Hatta|Wakil Presiden Mohammad Hatta]], [[Sutan Syahrir]] dan para pembesar lainnya di tangkap Belanda dan diasingkan ke [[Pulau Bangka]].
Sementara itu, Sultan Hamengkubuwono IX tidak di tangkap karena kedudukannya yang istimewa, dikhawatirkan akan mempersulit keberadaan Belanda di Yogyakarta. Selain itu, waktu itu Belanda sudah mengakui Yogyakarta sebagai kerajaan dan menghormati kearifan setempat.
Akan tetapi, Sultan menolak ajakan Belanda untuk bekerja sama dengan Belanda. Untuk itu, Sultan Hamengkubuwono IX menulis surat terbuka yang disebarluaskan ke seluruh daerah Yogyakarta. Dalam surat itu dikatakan bahwa Sultan &quot;meletakkan jabatan&quot; sebagai Kepala Daerah Istimewa Yogyakarta. Pengunduran diri Sultan kemudian diikuti oleh [[Sri Paku Alam]]. Hal ini bertujuan agar masalah keamanan di wilayah Yogyakarta menjadi beban tentara Belanda. Selain itu dengan demikian, Sultan tidak akan dapat diperalat untuk membantu musuh.
Sementara itu, secara diam-diam Sultan membantu para pejuang RI, dengan memberikan bantuan logistik kepada para pejuang, pejabat pemerintah RI dan orang-orang [[Republiken]]. Bahkan di lingkungan keraton, Sultan memberikan tempat perlindungan bagi kesatuan-kesatuan TNI.
Pada [[Februari]] [[1949]], dengan bantuan kurir, Sultan menghubungi [[Soedirman|Panglima Besar Sudirman]] untuk meminta persetujuannya melaksanakan serangan umum terhadap Belanda. Setelah mendapat persetujuan Panglima Sudirman, Sultan langsung menghubungi [[Soeharto|Letkol Soeharto]] untuk memimpin serangan umum melawan Belanda di Yogyakarta. Serangan ini berhasil menguasai Yogyakarta selama sekitar enam jam. Kemenangan ini penting untuk menunjukkan kepada dunia bahwa bangsa Indonesia masih terus berjuang untuk mempertahankan kemerdekaannya.
Sesuai dengan hasil [[Perundingan Roem-Royen]], maka pasukan Belanda harus ditarik dari daerah Yogyakarta. Pihak Belanda minta jaminan keamanan selama penarikan itu berlangsung. Untuk itu, [[Soekarno|Presiden Soekarno]] mengangkat Sri Sultan sebagai penanggung jawab keamanan dan tugas itu dilaksanakannya dengan baik.
Pada tanggal [[27 Desember]] [[1949]] ketika di Belanda berlangsung penyerahan kedaulatan, maka di [[Istana Rijkswik]] (Istana Merdeka) Jakarta, juga terjadi penyerahan kedaulatan dari Wakil Tinggi Mahkota Belanda kepada Pemerintah [[RIS]]. Sri Sultan Hamengkubuwono IX kembali mendapatkan kepercayaan untuk menerima penyerahan kedaulatan itu sebagai wakil dari pemerintahan RIS.

== Peran dalam Serangan Umum 1 Maret 1949 ==
[[Berkas:Sultan HB IX 1973.jpg|200px|left|thumb|[[Sri Sultan Hamengkubuwono IX]] saat sumpah jabatan sebagai Wakil Presiden RI pada [[24 Maret]] [[1973]] di Gedung DPR/MPR RI.]]
Peranan Sultan Hamengkubuwana IX dalam [[Serangan Umum 1 Maret 1949]] oleh [[TNI]] masih tidak singkron dengan versi Soeharto. Menurut Sultan, ialah yang melihat semangat juang rakyat melemah dan menganjurkan serangan umum. Sedangkan menurut Pak Harto, ia baru bertemu Sultan malah setelah penyerahan kedaulatan. Sultan menggunakan dana pribadinya (dari istana Yogyakarta) untuk membayar gaji pegawai republik yang tidak mendapat gaji semenjak Agresi Militer ke-2.

[[Berkas:Sultan-uang.jpg|140px|thumb|left|Mata uang Indonesia yang bergambar Hamengkubuwana IX.]]
Sejak [[1946]] ia pernah beberapa kali menjabat menteri pada kabinet yang dipimpin [[Presiden Republik Indonesia|Presiden]] [[Soekarno]]. Jabatan resminya pada tahun [[1966]] adalah ialah ''Menteri Utama'' di bidang Ekuin. Pada tahun [[1973]] ia diangkat sebagai [[Wakil Presiden Republik Indonesia|wakil presiden]]. Pada akhir masa jabatannya pada tahun 1978, ia menolak untuk dipilih kembali sebagai wakil presiden dengan alasan kesehatan. Namun, ada rumor yang mengatakan bahwa alasan sebenarnya ia mundur adalah karena tak menyukai Presiden [[Soeharto]] yang represif seperti pada [[Peristiwa Malari]] dan hanyut pada [[KKN]].

Ia ikut menghadiri perayaan 50 tahun kekuasaan [[Ratu Wilhelmina]] di [[Amsterdam]], [[Belanda]] pada tahun [[1938]].

== Bapak Pramuka Indonesia ==
[[Berkas:Bapak Pramuka Indonesia.jpg|170px|thumb|left|[[Sri Sultan Hamengkubuwono IX]] adalah Bapak [[Pramuka]] Indonesia.]]
Sejak usia muda [[Hamengkubuwana IX]] telah aktif dalam organisasi pendidikan kepanduan. Menjelang tahun 1960-an, Hamengkubuwana IX telah menjadi Pandu Agung (Pemimpin Kepanduan). Pada tahun [[1961]], ketika berbagai organisasi kepanduan di Indonesia berusaha disatukan dalam satu wadah, Sri Sultan Hamengkubuwono IX memiliki peran penting di dalamnya. Presiden RI saat itu, [[Soekarno|Ir. Soekarno]], berulang kali berkonsutasi dengan Sri Sultan tentang penyatuan organisasi kepanduan, pendirian Gerakan Pramuka, dan pengembangannya.

Pada tanggal [[9 Maret]] [[1961]], [[Soekarno|Presiden Soekarno]] membentuk Panitia Pembentukan Gerakan [[Pramuka]]. Panitia ini beranggotakan Sri Sultan Hamengku Buwono IX, Prof. Prijono (Menteri P dan K), Dr.A. Azis Saleh (Menteri Pertanian), dan Achmadi (Menteri Transmigrasi, Koperasi dan Pembangunan Masyarakat Desa). Panitia inilah yang kemudian mengolah Anggaran Dasar Gerakan Pramuka dan terbitnya Keputusan Presiden RI Nomor 238 Tahun 1961, tanggal [[20 Mei]] [[1961]].

Pada tanggal [[14 Agustus]] [[1961]], yang kemudian dikenal sebagai Hari Pramuka, selain dilakukan penganugerahan Panji Kepramukaan dan defile, juga dilakukan pelantikan Mapinas (Majelis Pimpinan Nasional), Kwarnas dan Kwarnari Gerakan Pramuka. Sri Sultan Hamengku Buwono IX menjabat sebagai Ketua Kwarnas sekaligus Wakil Ketua I Mapinas (Ketua Mapinas adalah Presiden RI).

Sri Sultan bahkan menjabat sebagai Ketua Kwarnas (Kwartir Nasional) Gerakan Pramuka hingga empat periode berturut-turut, yakni pada masa bakti 1961-1963, 1963-1967, 1967-1970 dan 1970-1974. Sehingga selain menjadi Ketua Kwarnas yang pertama kali, Hamengkubuwono IX pun menjadi Ketua Kwarnas terlama kedua, yang menjabat selama 13 tahun (4 periode) setelah Letjen. Mashudi yang menjabat sebagai Ketua Kwarnas selama 15 tahun (3 periode).

Keberhasilan Sri Sultan Hamengku Buwana IX dalam membangun Gerakan Pramuka dalam masa peralihan dari “kepanduan” ke “kepramukaan”, mendapat pujian bukan saja dari dalam negeri, tetapi juga dari luar negeri. Beliau bahkan akhirnya mendapatkan Bronze Wolf Award dari World Organization of the Scout Movement (WOSM) pada tahun 1973. Bronze Wolf Award merupakan penghargaan tertinggi dan satu-satunya dari World Organization of the Scout Movement (WOSM) kepada orang-orang yang berjasa besar dalam pengembangan kepramukaan.

Atas jasa tersebutlah, Musyawarah Nasional (Munas) Gerakan Pramuka pada tahun 1988 yang berlangsung di [[Dili]] (Ibukota Provinsi Timor Timur, sekarang negara Timor Leste), mengukuhkan Sri Sultan Hamengku Buwono IX sebagai Bapak Pramuka Indonesia. Pengangkatan ini tertuang dalam Surat Keputusan nomor 10/MUNAS/88 tentang Bapak Pramuka.

== Wafat ==
Minggu malam [[2 Oktober]] [[1988]], ia wafat di [[George Washington University]] Medical Centre, [[Amerika Serikat]] karena serangan jantung dan dimakamkan di pemakaman para sultan Mataram di [[Imogiri, Bantul|Imogiri]], [[Kabupaten Bantul]], [[DI Yogyakarta]], [[Indonesia]].

== Silsilah ==
[[Berkas:HB IX dan istri kelima.jpg|200px|thumb|[[Sri Sultan Hamengkubuwono IX]] bersama istri kelimanya [[KRA Nindyokirono]].]]
* Anak kesembilan dari Sultan [[Hamengkubuwono VIII]] dan istri kelimanya RA Kustilah/KRA Adipati Anum Amangku Negara/Kanjeng Alit.

{| class=&quot;wikitable plainrowheaders&quot;
|-
! Istri !! Anak !! Mantu
|-
| rowspan=5| BRA Pintakapurnama/KRA Pintakapurnama &lt;br&gt;(1940) || BRM Murtyanta/GBPH Adi Kusuma/KGPH Adi Kusuma || Dr. Sri Hardani
|-
| BRM Kaswara/GBPH Adi Surya || Andinidevi 
|-
| BRA Gusti Sri Murhanjati/GKR Anum || Kolonel [[Budi Permana]]/KPH Adibrata 
|-
| BRA Sri Murdiyatun/GBRAy Murda Kusuma || KRT Murda Kusuma
|-
| BRA Dr Sri Muryati/GBRAy Dr. Dharma Kusuma || KRT Dharma Kusuma
|-
| rowspan=4| RA Siti Kustina/BRA Windyaningrum/KRA Widyaningrum/RAy Adipati Anum &lt;br&gt; putri R.W.purwowinoto &lt;br&gt;(1943) || BRM Arjuna Darpita/KGPH Mangkubumi/KGPAA Mangkubumi/Sri Sultan [[Hamengkubuwono X]] || Tatiek Drajad Suprihastuti/BRA Mangkubumi/[[Ratu Hemas|GKR Hemas]]
|-
| BRM Sumyandana/[[GBPH Joyokusumo]] 
|-
| BRM Ibnu Prastawa/[[KGPH Hadiwinoto]] || Aryuni Utari
|-
| BRA Dr Sri Kuswarjanti/GBRAy Dr. Riya Kusuma || KRT Riya Kusuma
|-
| rowspan=5| Raden Gledegan Ranasaputra/KRA Astungkara &lt;br&gt; putri Raden Lurah Ranasaputra dan Sujira Sutiyati Ymi Salatun &lt;br&gt;(1948) || BRM Arumanta/GBPH Prabu Kusuma || Kuswarini
|-
| BRM Kuslardiyanta || Jeng Yeni
|-
| BRM Sulaksamana/GBPH Yudha Ningrat || Raden Roro Endang Hermaningrum
|-
| BRM Abirama/GBPH Chandra Ningrat || Hery Iswanti
|-
| BRA Sri Kusandanari 
|-
| rowspan=7| KRA Ciptamurti || BRM Anindita/GBPH Paku Ningrat || Nurita Afridiani
|-
| BRM Prasasta/GBPH Chakradiningrat || Lakhsmi Indra Suharjana
|-
| BRM Arianta || Farida Indah
|-
| BRM Sarsana ||
|-
| BRM Harkomoyo || Iceu Cahyani
|-
| BRM Swatindra ||
|-
| BRA Kuslardiyanta ||
|-
| Norma Musa/KRA Nindyokirono &lt;br&gt; putri Handaru Widharna &lt;br&gt;(1977) || BRA Sri Kusuladewi || KRT [[Padma Kusuma Sastronegoro]]
|}

== Pendidikan ==
* Taman kanak-kanak atau Frobel School asuhan Juffrouw Willer di Bintaran Kidul
* Eerste Europese Lagere School (1925)
* Hogere Burger School (HBS, setingkat SMP dan SMU) di Semarang dan Bandung (1931)
* Rijkuniversiteit Leiden, jurusan Indologie (ilmu tentang Indonesia) kemudian ekonomi

== Jabatan ==
* Kepala dan Gubernur Militer [[Daerah Istimewa Yogyakarta]] ([[1945]])
* Menteri Negara pada [[Kabinet Sjahrir III]] ([[2 Oktober]] [[1946]] - [[27 Juni]] [[1947]])
* Menteri Negara pada [[Kabinet Amir Sjarifuddin I]] dan [[Kabinet Amir Sjarifuddin II|II]] ([[3 Juli]] [[1947]] - [[11 November]] [[1947]] dan [[11 November]] [[1947]] - [[28 Januari]] [[1948]])
* Menteri Negara pada [[Kabinet Hatta I]] ([[29 Januari]] [[1948]] - [[4 Agustus]] [[1949]])
* Menteri Pertahanan/Koordinator Keamanan Dalam Negeri pada [[Kabinet Hatta II]] ([[4 Agustus]] [[1949]] - [[20 Desember]] [[1949]])
* Menteri Pertahanan pada masa [[RIS]] ([[20 Desember]] [[1949]] - [[6 September]] [[1950]])
* Wakil Perdana Menteri pada [[Kabinet Natsir]] ([[6 September]] [[1950]] - [[27 April]] [[1951]])
* Ketua Dewan Kurator [[Universitas Gajah Mada]] [[Yogyakarta]] ([[1951]])
* Ketua [[Dewan Pariwisata Indonesia]] ([[1956]])
* Ketua Sidang ke 4 [[ECAFE]] (Economic Commision for Asia and the Far East) dan Ketua Pertemuan Regional ke 11 Panitia Konsultatif [[Colombo Plan]] ([[1957]])
* Ketua Federasi [[ASEAN Games]] ([[1958]])
* Menteri/Ketua [[Badan Pemeriksa Keuangan]] ([[5 Juli]] [[1959]])
* Ketua Delegasi Indonesia dalam pertemuan [[PBB]] tentang Perjalanan dan Pariwisata ([[1963]])
* Menteri Koordinator Pembangunan ([[21 Februari]] [[1966]])
* Wakil Perdana Menteri Bidang Ekonomi 11 ([[Maret]] [[1966]])
* Ketua [[Kwartir Nasional]] Gerakan [[Pramuka]] ([[1968]])
* Ketua Umum Komite Olahraga Nasional Indonesia/[[KONI]] ([[1968]])
* Ketua Delegasi Indonesia di Konferensi Pasific Area Travel Association ([[PATA]]) di [[California]], [[Amerika Serikat]] ([[1968]])
* Wakil Presiden Indonesia ([[25 Maret]] [[1973]] - [[23 Maret]] [[1978]])

== Pahlawan Nasional ==
Hamengkubuwana IX diangkat menjadi [[pahlawan nasional Indonesia]] tanggal 8 Juni 2003 oleh presiden [[Megawati Soekarnoputri]].

== Galeri ==
&lt;gallery mode=packed widths=200px&gt;
File:HBIX24031973.jpg|[[Sri Sultan Hamengku Buwono IX]] membacakan sumpah jabatannya sebagai Wakil Presiden RI.
File:HB IX 190668.jpg|[[Sri Sultan Hamengkubuwono IX]] dan [[Soeharto|Presiden Soeharto]] dalam Rapat Paripurna Pertama [[Kabinet Pembangunan I]] di [[Gedung Bina Graha]], [[Jakarta]] pada [[19 Juni]] [[1968]].
File:HB IX 110668.jpg|[[Sri Sultan Hamengkubuwono IX]] menerima kunjungan Presiden Bank Dunia [[Robert McNamara]] di [[Jakarta]], pada [[11 Juni]] [[1968]].
&lt;/gallery&gt;

== Lihat pula ==
* [[Daftar Wakil Presiden Indonesia]]
* [[Daftar Raja-Raja Jawa]]
* [[Daerah Istimewa Yogyakarta]]

== Literatur ==
* Roem, Mohammad. Tahta untuk Rakyat, Jakarta: Gramedia (1982)
* Pour, Julius. Doorstood Nar Jogya, Jakarta: Gramedia (2010)

== Pranala luar ==
* {{id}} [http://www.tokohindonesia.com/tokoh/article/282-ensiklopedi/275-sri-sultan-hb-ix &quot;Bangsawan yang Demokratis&quot; Bio Sri Sultan HB IX di Ensiklopedi Tokoh Indonesia]
* {{id}} [http://www.tokoh-indonesia.com/ensiklopedi/s/sri-sultan-hb-ix/index.shtml Situs Web Tokoh Indonesia]
* {{id}} [http://kraton.yogya.indo.net.id/tokoh/hb9.htm Hamengkubuwono IX di kraton.yogya.indo.net.id]
* {{en}} [http://www.4dw.net/royalark/Indonesia/yogya8.htm HB IX - Genealogy]
* {{id}} [http://kepustakaan-presiden.pnri.go.id/ministers/popup_biodata_pejabat.asp?id=67 Biodata pada Kepustakaan Presiden RI]
{{clear}}
{{kotak mulai}}
{{s-off}}
|-&lt;!---This line is a workaround for a bug in template s-vac---&gt;
{{S-vac|dormant|last=[[Mohammad Hatta]]}}
{{S-ttl|title=[[Wakil Presiden Indonesia]]|years=1973–1978}}
{{S-aft|after=[[Adam Malik]]}}
{{kotak suksesi|jabatan = [[Gubernur Daerah Istimewa Yogyakarta]]|pendahulu=[[Lucien Adam]]|pengganti = [[Sri Paku Alam VIII]]|tahun = 1945-1988}}
{{s-reg}}
{{kotak suksesi|jabatan = [[Raja Kesultanan Yogyakarta]]|pendahulu=[[Hamengkubuwono VIII]]|pengganti = [[Hamengkubuwono X]]|tahun = 1940-1988}}
{{s-other}}
{{kotak suksesi|jabatan=[[Kwartir Nasional|Ketua Kwartir Nasional]]|pendahulu= ''Jabatan baru'' |pengganti = [[M. Sarbini]]|tahun = 1961-1974}}
{{kotak selesai}}

{{Kelompok templat
|list1 =
{{Daftar gubernur DIY}}
{{Wakil Presiden Indonesia}}
{{Kabinet Pembangunan I}}
{{Kabinet Ampera II}}
{{Wakil Perdana Menteri Indonesia}}
{{Pahlawan Indonesia}}
{{Pramuka/Umum}}
}}

{{lifetime|1912|1988|Hamengkubuwana IX}}

[[Kategori:Tokoh dari Kota Yogyakarta]]
[[Kategori:Wakil Presiden Indonesia]]
[[Kategori:Sultan Yogyakarta]]
[[Kategori:Bangsawan Asia]]
[[Kategori:Gubernur Yogyakarta]]
[[Kategori:Menteri Kabinet Sjahrir III]]
[[Kategori:Menteri Kabinet Amir Sjarifuddin I]]
[[Kategori:Menteri Kabinet Amir Sjarifuddin II]]
[[Kategori:Menteri Kabinet Hatta I]]
[[Kategori:Menteri Kabinet Hatta II]]
[[Kategori:Menteri Kabinet Republik Indonesia Serikat]]
[[Kategori:Wakil Perdana Menteri Indonesia]]
[[Kategori:Ketua KONI]]
[[Kategori:Poligamis]]
[[Kategori:Menteri Pertahanan Indonesia]]
[[Kategori:Tokoh Pramuka]]
[[Kategori:Tokoh Jawa]]
[[Kategori:Ketua BPK]]
[[Kategori:Tokoh Orde Lama]]
[[Kategori:Wakil Menteri Pekerjaan Umum]]</text>
      <sha1>c0xb99kb5o33n97yedqn9j7n4i4wsrm</sha1>
    </revision>
  </page>