<page>
    <title>Mahabharata</title>
    <ns>0</ns>
    <id>817</id>
    <revision>
      <id>10025369</id>
      <parentid>10025353</parentid>
      <timestamp>2015-09-02T09:35:19Z</timestamp>
      <contributor>
        <ip>180.241.145.87</ip>
      </contributor>
      <comment>Membalikkan revisi 10025353 oleh [[Special:Contributions/114.124.35.178|114.124.35.178]] ([[User talk:114.124.35.178|bicara]])</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text xml:space="preserve">{{untuk|tayangan kisah Mahabharata di [[antv]]|Mahabharat}}
{{Hindu sastra}}
'''Mahabharata''' ([[bahasa Sanskerta|Sanskerta]]: '''महाभारत''') adalah sebuah karya sastra kuno yang berasal dari India. Secara tradisional, penulis Mahabharata adalah Begawan [[Byasa]] atau Vyasa. Buku ini terdiri dari delapan belas kitab, maka dinamakan [[Astadasaparwa]] (asta = 8, dasa = 10, parwa = kitab). Namun, ada pula yang meyakini bahwa kisah ini sesungguhnya merupakan kumpulan dari banyak cerita yang semula terpencar-pencar, yang dikumpulkan semenjak abad ke-4 sebelum Masehi.

Secara singkat, Mahabharata menceritakan kisah konflik para [[Pandawa]] lima dengan saudara sepupu mereka sang seratus [[Korawa]], mengenai sengketa hak pemerintahan tanah negara [[Astina]]. Puncaknya adalah [[perang]] [[Bharatayuddha]] di medan Kurusetra dan pertempuran berlangsung selama delapan belas hari.

== Pengaruh dalam budaya ==
[[Berkas:Kurukshetra.jpg|thumb|300px|Ilustrasi pada sebuah naskah bersungging mengenai perang [[Bharatayuddha]] di [[Kurusetra]].]]
Selain berisi cerita kepahlawanan ([[wiracarita]]), Mahabharata juga mengandung nilai-nilai [[Hindu]], [[mitologi]] dan berbagai petunjuk lainnya. Oleh sebab itu kisah Mahabharata ini dianggap suci, teristimewa oleh pemeluk agama Hindu. Kisah yang semula ditulis dalam [[bahasa Sanskerta]] ini kemudian disalin dalam berbagai bahasa, terutama mengikuti perkembangan peradaban Hindu pada masa lampau di [[Asia]], termasuk di [[Asia Tenggara]].

Di [[Indonesia]], salinan berbagai bagian dari Mahabharata, seperti ''[[Adiparwa]]'', ''[[Wirataparwa]]'', ''[[Bhismaparwa]]'' dan mungkin juga beberapa parwa yang lain, diketahui telah digubah dalam bentuk [[prosa]] bahasa [[Kawi]] (Jawa Kuno) semenjak akhir abad ke-10 Masehi. Yakni pada masa pemerintahan raja [[Dharmawangsa Teguh Anantawikrama|Dharmawangsa Teguh]] (991-1016 M) dari Kadiri. Karena sifatnya itu, bentuk prosa ini dikenal juga sebagai sastra parwa.

Yang terlebih populer dalam masa-masa kemudian adalah penggubahan cerita itu dalam bentuk [[kakawin]], yakni puisi lawas dengan [[metrum]] India berbahasa Jawa Kuno. Salah satu yang terkenal ialah ''[[kakawin Arjunawiwaha]]'' (''Arjunawiwāha'', perkawinan Arjuna) gubahan mpu [[Kanwa]]. Karya yang diduga ditulis antara 1028-1035 M ini (Zoetmulder, 1984) dipersembahkan untuk raja [[Airlangga]] dari kerajaan Medang Kamulan, menantu raja Dharmawangsa.

Karya sastra lain yang juga terkenal adalah [[Kakawin Bharatayuddha]], yang digubah oleh mpu Sedah dan belakangan diselesaikan oleh mpu Panuluh (Panaluh). Kakawin ini dipersembahkan bagi Prabu [[Jayabhaya]] (1135-1157 M), ditulis pada sekitar akhir masa pemerintahan raja Daha (Kediri) tersebut. Di luar itu, mpu Panuluh juga menulis kakawin ''[[kakawin Hariwangsa|Hariwangśa]]'' pada masa Jayabaya, dan diperkirakan pula menggubah [[kakawin Gatotkacasraya|Gaţotkacāśraya]] pada masa raja [[Kertajaya]] (1194-1222 M) dari Kediri.

Beberapa kakawin lain turunan Mahabharata yang juga penting untuk disebut, di antaranya adalah [[kakawin Kresnayana|Kŗşņāyana]] (karya mpu Triguna) dan ''[[kakawin Bhomakawya|Bhomāntaka]]'' (pengarang tak dikenal) keduanya dari zaman kerajaan Kediri, dan ''[[kakawin Parthayajna|Pārthayajña]]'' (mpu Tanakung) di akhir zaman Majapahit. Salinan naskah-naskah kuno yang tertulis dalam lembar-lembar daun [[lontar]] tersebut juga diketahui tersimpan di [[Bali]].

Di samping itu, mahakarya sastra tersebut juga berkembang dan memberikan inspirasi bagi berbagai bentuk budaya dan seni pengungkapan, terutama di [[Jawa]] dan Bali, mulai dari seni [[patung]] dan seni [[ukir]] (relief) pada [[candi]]-candi, seni [[tari]], seni [[lukis]] hingga seni pertunjukan seperti [[wayang kulit]] dan [[wayang orang]]. Di dalam masa yang lebih belakangan, kitab Bharatayuddha telah disalin pula oleh pujangga kraton [[Surakarta]] [[Yasadipura]] ke dalam [[bahasa Jawa]] modern pada sekitar abad ke-18.

Dalam dunia sastra populer Indonesia, cerita Mahabharata juga disajikan melalui bentuk [[komik]] yang membuat cerita ini dikenal luas di kalangan awam. Salah satu yang terkenal adalah karya dari [[R.A. Kosasih]]. Pada era [[budaya populer]] khususnya di bidang [[televisi|pertelevisian]], kisah ''Mahabharata'' ditayangkan oleh [[STAR Plus]] dan [[antv]] dengan judul ''[[Mahabharat]]''.

== Versi-versi Mahabharata ==
Di India ditemukan dua versi utama Mahabharata dalam bahasa Sanskerta yang agak berbeda satu sama lain. Kedua versi ini disebut dengan istilah &quot;Versi Utara&quot; dan &quot;Versi Selatan&quot;. Biasanya versi utara dianggap lebih dekat dengan versi yang tertua.

== Daftar kitab ==

Mahābhārata merupakan kisah epik yang terbagi menjadi delapan belas kitab atau sering disebut [[Astadasaparwa]]. Rangkaian kitab menceritakan kronologi peristiwa dalam kisah Mahābhārata, yakni semenjak kisah para leluhur [[Pandawa]] dan [[Korawa]] ([[Yayati]], [[Yadu]], [[Puru]], [[Kuru (Mahabharata)|Kuru]], [[Duswanta]], [[Sakuntala]], [[Bharata]]) sampai kisah diterimanya [[Pandawa]] di [[surga]].

{|class=wikitable width=100%
|-
|align=center bgcolor=silver|'''Nama kitab'''
|align=center bgcolor=silver|'''Keterangan'''
|-
|align=center|'''[[Adiparwa]]'''
|Kitab Adiparwa berisi berbagai cerita yang bernafaskan [[Hindu]], seperti misalnya kisah pemutaran [[Mandaragiri]], kisah Bagawan [[Dhomya]] yang menguji ketiga muridnya, kisah para leluhur [[Pandawa]] dan [[Korawa]], kisah kelahiran Rsi [[Byasa]], kisah masa kanak-kanak Pandawa dan Korawa, kisah tewasnya [[rakshasa]] [[Hidimba]] di tangan [[Bhimasena]], dan kisah [[Arjuna]] mendapatkan [[Dropadi]].
|-
|align=center|'''[[Sabhaparwa]]'''
|Kitab Sabhaparwa berisi kisah pertemuan [[Pandawa]] dan [[Korawa]] di sebuah balairung untuk main judi, atas rencana [[Duryodana]]. [[Dropadi]] , istri [[Pandawa]], [[Dursasana]] , dihapus gaun nya , [[Krishna]] diselamatkan dengan memberikan lapisan gaun . Karena usaha licik [[Sangkuni]], permainan dimenangkan selama dua kali oleh Korawa sehingga sesuai perjanjian, Pandawa harus mengasingkan diri ke hutan selama 12 tahun dan setelah itu melalui masa penyamaran selama 1 tahun.
|-
|align=center|'''[[Wanaparwa]]'''
|Kitab Wanaparwa berisi kisah Pandawa selama masa 12 tahun pengasingan diri di hutan. Dalam kitab tersebut juga diceritakan kisah [[Arjuna]] yang bertapa di gunung [[Himalaya]] untuk memperoleh senjata sakti. Kisah Arjuna tersebut menjadi bahan cerita [[Arjunawiwaha]].
|-
|align=center|'''[[Wirataparwa]]'''
|Kitab Wirataparwa berisi kisah masa satu tahun penyamaran Pandawa di [[Kerajaan Wirata]] setelah mengalami pengasingan selama 12 tahun. [[Yudistira]] menyamar sebagai ahli agama, [[Bhima]] sebagai juru masak, [[Arjuna]] sebagai guru tari, [[Nakula]] sebagai penjinak kuda, [[Sahadewa]] sebagai pengembala, dan [[Dropadi]] sebagai penata rias.
|-
|align=center|'''[[Udyogaparwa]]'''
|Kitab Udyogaparwa berisi kisah tentang persiapan perang keluarga [[Bharata]] ([[Bharatayuddha]]). [[Kresna]] yang bertindak sebagai juru damai gagal merundingkan perdamaian dengan Korawa. [[Pandawa]] dan [[Korawa]] mencari sekutu sebanyak-banyaknya di penjuru [[Bharatawarsha]], dan hampir seluruh [[Kerajaan India Kuno]] terbagi menjadi dua kelompok.
|-
|align=center|'''[[Bhismaparwa]]'''
|Kitab Bhismaparwa merupakan kitab awal yang menceritakan tentang pertempuran di [[Kurukshetra]]. Dalam beberapa bagiannya terselip suatu percakapan suci antara [[Kresna]] dan [[Arjuna]] menjelang perang berlangsung. Percakapan tersebut dikenal sebagai kitab [[Bhagavad Gītā]]. Dalam kitab Bhismaparwa juga diceritakan gugurnya [[Resi Bhisma]] pada hari kesepuluh karena usaha Arjuna yang dibantu oleh [[Srikandi]].
|-
|align=center|'''[[Dronaparwa]]'''
|Kitab Dronaparwa menceritakan kisah pengangkatan Bagawan [[Drona]] sebagai panglima perang Korawa. Drona berusaha menangkap [[Yudistira]], namun gagal. Drona gugur di medan perang karena dipenggal oleh [[Drestadyumna]] ketika ia sedang tertunduk lemas mendengar kabar yang menceritakan kematian anaknya, [[Aswatama]]. Dalam kitab tersebut juga diceritakan kisah gugurnya [[Abimanyu]] dan [[Gatotkaca]].
|-
|align=center|'''[[Karnaparwa]]'''
|Kitab Karnaparwa menceritakan kisah pengangkatan [[Karna]] sebagai panglima perang oleh Duryodana setelah gugurnya [[Bhisma]], [[Drona]], dan sekutunya yang lain. Dalam kitab tersebut diceritakan gugurnya [[Dursasana]] oleh [[Bhima]]. [[Salya]] menjadi kusir kereta Karna, kemudian terjadi pertengkaran antara mereka. Akhirnya, Karna gugur di tangan [[Arjuna]] dengan senjata [[Pasupati]] pada hari ke-17. 
|-
|align=center|'''[[Salyaparwa]]'''
|Kitab Salyaparwa berisi kisah pengangkatan Sang [[Salya]] sebagai panglima perang [[Korawa]] pada hari ke-18. Pada hari itu juga, Salya gugur di medan perang. Setelah ditinggal sekutu dan saudaranya, [[Duryodana]] menyesali perbuatannya dan hendak menghentikan pertikaian dengan para [[Pandawa]]. Hal itu menjadi ejekan para Pandawa sehingga Duryodana terpancing untuk berkelahi dengan Bhima. Dalam perkelahian tersebut, Duryodana gugur, tapi ia sempat mengangkat [[Aswatama]] sebagai panglima.
|-
|align=center|'''[[Sauptikaparwa]]'''
|Kitab Sauptikaparwa berisi kisah pembalasan dendam Aswatama kepada tentara Pandawa. Pada malam hari, ia bersama [[Kripa]] dan [[Kertawarma]] menyusup ke dalam kemah pasukan Pandawa dan membunuh banyak orang, kecuali para Pandawa. Setelah itu ia melarikan diri ke pertapaan [[Byasa]]. Keesokan harinya ia disusul oleh Pandawa dan terjadi perkelahian antara Aswatama dengan Arjuna. Byasa dan [[Kresna]] dapat menyelesaikan permasalahan itu. Akhirnya Aswatama menyesali perbuatannya dan menjadi pertapa.
|-
|align=center|'''[[Striparwa]]'''
|Kitab Striparwa berisi kisah ratap tangis kaum wanita yang ditinggal oleh suami mereka di medan pertempuran. [[Yudistira]] menyelenggarakan upacara pembakaran jenazah bagi mereka yang gugur dan mempersembahkan air suci kepada leluhur. Pada hari itu pula Dewi [[Kunti]] menceritakan kelahiran [[Karna]] yang menjadi rahasia pribadinya.
|-
|align=center|'''[[Santiparwa]]'''
|Kitab Santiparwa berisi kisah pertikaian batin Yudistira karena telah membunuh saudara-saudaranya di medan pertempuran. Akhirnya ia diberi wejangan suci oleh Rsi [[Byasa]] dan Sri [[Kresna]]. Mereka menjelaskan rahasia dan tujuan ajaran [[Hindu]] agar Yudistira dapat melaksanakan kewajibannya sebagai Raja.
|-
|align=center|'''[[Anusasanaparwa]]'''
|Kitab Anusasanaparwa berisi kisah penyerahan diri [[Yudistira]] kepada [[Resi Bhisma]] untuk menerima ajarannya. Bhisma mengajarkan tentang ajaran [[Dharma]], [[Artha]], aturan tentang berbagai upacara, kewajiban seorang Raja, dan sebagainya. Akhirnya, Bhisma meninggalkan dunia dengan tenang. 
|-
|align=center|'''[[Aswamedhikaparwa]]'''
|Kitab Aswamedhikaparwa berisi kisah pelaksanaan upacara [[Aswamedha]] oleh Raja [[Yudistira]]. Kitab tersebut juga menceritakan kisah pertempuran [[Arjuna]] dengan para Raja di dunia, kisah kelahiran [[Parikesit]] yang semula tewas dalam kandungan karena senjata sakti Aswatama, namun dihidupkan kembali oleh Sri Kresna.
|-
|align=center|'''[[Asramawasikaparwa]]'''
|Kitab Asramawasikaparwa berisi kisah kepergian [[Drestarastra]], [[Gandari]], [[Kunti]], [[Widura]], dan [[Sanjaya (mahabharata)|Sanjaya]] ke tengah hutan, untuk meninggalkan dunia ramai. Mereka menyerahkan tahta sepenuhnya kepada Yudistira. Akhirnya Resi [[Narada]] datang membawa kabar bahwa mereka telah pergi ke surga karena dibakar oleh api sucinya sendiri.
|-
|align=center|'''[[Mosalaparwa]]'''
|Kitab Mosalaparwa menceritakan kemusnahan bangsa [[Wresni]]. Sri Kresna meninggalkan kerajaannya lalu pergi ke tengah hutan. [[Arjuna]] mengunjungi [[Dwarawati]] dan mendapati bahwa kota tersebut telah kosong. Atas nasihat Rsi Byasa, [[Pandawa]] dan [[Dropadi]] menempuh hidup “sanyasin” atau mengasingkan diri dan meninggalkan dunia fana.
|-
|align=center|'''[[Mahaprastanikaparwa]]'''
|Kitab Mahaprastanikaparwa menceritakan kisah perjalanan Pandawa dan Dropadi ke puncak gunung [[Himalaya]], sementara tahta kerajaan diserahkan kepada [[Parikesit]], cucu [[Arjuna]]. Dalam pengembaraannya, Dropadi dan para Pandawa (kecuali Yudistira), meninggal dalam perjalanan.
|-
|align=center|'''[[Swargarohanaparwa]]'''
|Kitab Swargarohanaparwa menceritakan kisah [[Yudistira]] yang mencapai puncak gunung [[Himalaya]] dan dijemput untuk mencapai [[surga]] oleh Dewa [[Indra]]. Dalam perjalanannya, ia ditemani oleh seekor anjing yang sangat setia. Ia menolak masuk surga jika disuruh meninggalkan anjingnya sendirian. Si anjing menampakkan wujudnya yang sebenanrnya, yaitu Dewa [[Dharma]].
|}

== Suntingan teks ==
Antara tahun 1919 dan 1966, para pakar di ''[[Bhandarkar Oriental Research Institute]]'', [[Pune]], membandingkan banyak naskah dari wiracarita ini yang asalnya dari India dan luar India untuk menerbitkan suntingan teks kritis dari ''Mahabharata''. Suntingan teks ini terdiri dari 13.000 halaman yang dibagi menjadi 19 jilid. Lalu suntingan ini diikuti dengan ''Harivaṃsa'' dalam 2 jilid dan 6 jilid indeks. Suntingan teks inilah yang biasa dirujuk untuk telaah mengenai ''Mahabharata''.&lt;ref&gt;[http://www.virtualpune.com/html/channel/edu/institutes/html/bhandark.shtml Bhandarkar Institute, Pune]—Virtual Pune&lt;/ref&gt;

== Ringkasan cerita ==
[[Berkas:EpicIndia.jpg|right|300px|thumb|Peta &quot;[[Bharatawarsha]]&quot; (India Kuno) atau wilayah kekuasaan Maharaja [[Bharata (raja)|Bharata]]]]
=== Latar belakang ===

Mahabharata merupakan kisah kilas balik yang dituturkan oleh Resi [[Wesampayana]] untuk Maharaja [[Janamejaya]] yang gagal mengadakan upacara korban ular. Sesuai dengan permohonan Janamejaya, kisah tersebut merupakan kisah raja-raja besar yang berada di garis keturunan Maharaja [[Yayati]], [[Bharata (raja)|Bharata]], dan [[Kuru (raja)|Kuru]], yang tak lain merupakan kakek moyang Maharaja [[Janamejaya]]. Kemudian Kuru menurunkan raja-raja [[Hastinapura]] yang menjadi tokoh utama Mahabharata. Mereka adalah [[Santanu]], [[Chitrāngada]], [[Wicitrawirya]], [[Dretarastra]], [[Pandu]], [[Yudistira]], [[Parikesit]] dan [[Janamejaya]].

=== Para Raja India Kuno ===
Mahabharata banyak memunculkan nama raja-raja besar pada zaman India Kuno seperti [[Bharata (raja)|Bharata]], [[Kuru (raja)|Kuru]], [[Parikesit]] (''Parikshita''), dan [[Janamejaya]]. Mahabharata merupakan kisah besar keturunan Bharata, dan Bharata adalah salah satu raja yang menurunkan tokoh-tokoh utama dalam Mahabharata.

Kisah Sang [[Bharata (raja)|Bharata]] diawali dengan pertemuan Raja [[Duswanta]] dengan [[Sakuntala]]. Raja Duswanta adalah seorang raja besar dari Chandrawangsa keturunan [[Yayati]], menikahi Sakuntala dari pertapaan Bagawan Kanwa, kemudian menurunkan Sang [[Bharata (raja)|Bharata]], raja legendaris. Sang Bharata lalu menaklukkan daratan India Kuno. Setelah ditaklukkan, wilayah kekuasaanya disebut [[Bharatawarsha]] yang berarti wilayah kekuasaan Maharaja Bharata (konon meliputi [[Asia Selatan]])&lt;ref&gt;[http://web.archive.org/web/20050716091031/http://www.geocities.com/ifihhome/articles/bharatavarsha.html History of Bharatavarsha]&lt;/ref&gt;.

Sang Bharata menurunkan Sang Hasti, yang kemudian mendirikan sebuah pusat pemerintahan bernama [[Hastinapura]]. Sang Hasti menurunkan Para Raja Hastinapura. Dari keluarga tersebut, lahirlah Sang [[Kuru (raja)|Kuru]], yang menguasai dan menyucikan sebuah daerah luas yang disebut [[Kurukshetra]] (terletak di negara bagian [[Haryana]], [[India|India Utara]]). Sang Kuru menurunkan [[Dinasti Kuru]] atau [[Dinasti Kuru|Wangsa Kaurawa]]. Dalam Dinasti tersebut, lahirlah Pratipa, yang menjadi ayah Prabu [[Santanu]], leluhur [[Pandawa]] dan [[Korawa]].

Kerabat Wangsa Kaurawa (Dinasti Kuru) adalah [[Yadawa|Wangsa Yadawa]], karena kedua Wangsa tersebut berasal dari leluhur yang sama, yakni Maharaja [[Yayati]], seorang kesatria dari Wangsa Chandra atau Dinasti Soma, keturunan Sang [[Pururawa]]. Dalam silsilah Wangsa Yadawa, lahirlah Prabu [[Basudewa]], Raja di [[Kerajaan Surasena]], yang kemudian berputera Sang [[Kresna]], yang mendirikan [[Kerajaan Dwaraka]]. Sang Kresna dari Wangsa Yadawa bersaudara sepupu dengan [[Pandawa]] dan [[Korawa]] dari Wangsa Kaurawa.

=== Prabu Santanu dan keturunannya ===
[[Berkas:Ravi Varma-Shantanu and Satyavati.jpg|left|293x293px|thumb|Prabu [[Santanu]] dan Dewi [[Satyawati]], leluhur para [[Pandawa]] dan [[Korawa]].]]
{{main|Santanu}}

Prabu [[Santanu]] adalah seorang raja mahsyur dari garis keturunan [[Kuru (raja)|Sang Kuru]], berasal dari [[Hastinapura]]. Ia menikah dengan [[Dewi Gangga]] yang dikutuk agar turun ke dunia, namun Dewi Gangga meninggalkannya karena Sang Prabu melanggar janji pernikahan. Hubungan Sang Prabu dengan Dewi Gangga sempat membuahkan anak yang diberi nama [[Bisma|Dewabrata]] atau [[Bisma]]. Setelah ditinggal Dewi Gangga, akhirnya Prabu Santanu menjadi duda.

Beberapa tahun kemudian, Prabu Santanu melanjutkan kehidupan berumah tangga dengan menikahi Dewi [[Satyawati]], puteri nelayan. Dari hubungannya, Sang Prabu berputera Sang [[Citrānggada]] dan [[Wicitrawirya]]. Citrānggada wafat di usia muda dalam suatu pertempuran, kemudian ia digantikan oleh adiknya yaitu Wicitrawirya. Wicitrawirya juga wafat di usia muda dan belum sempat memiliki keturunan. Atas bantuan Resi [[Byasa]], kedua istri Wicitrawirya, yaitu [[Ambika]] dan [[Ambalika]], melahirkan masing-masing seorang putera, nama mereka [[Pandu]] (dari Ambalika) dan [[Dretarastra]] (dari Ambika).

[[Dretarastra]] terlahir buta, maka tahta [[Hastinapura]] diserahkan kepada [[Pandu]], adiknya. Pandu menikahi [[Kunti]] kemudian Pandu menikah untuk yang kedua kalinya dengan [[Madrim]], namun akibat kesalahan Pandu pada saat memanah seekor kijang yang sedang kasmaran, maka kijang tersebut mengeluarkan (Supata=Kutukan) bahwa Pandu tidak akan merasakan lagi hubungan suami istri, dan bila dilakukannya, maka Pandu akan mengalami ajal. Kijang tersebut kemudian mati dengan berubah menjadi wujud aslinya yaitu seorang pendeta.

Kemudian karena mengalami kejadian buruk seperti itu, Pandu lalu mengajak kedua istrinya untuk bermohon kepada Hyang Maha Kuasa agar dapat diberikan anak. Lalu Batara guru mengirimkan Batara Dharma untuk membuahi Dewi Kunti sehingga lahir anak yang pertama yaitu Yudistira Kemudian Batara Guru mengutus Batara Indra untuk membuahi Dewi Kunti shingga lahirlah Harjuna, lalu Batara Bayu dikirim juga untuk membuahi Dewi Kunti sehingga lahirlah Bima, dan yang terakhir, Batara Aswin dikirimkan untuk membuahi Dewi Madrim, dan lahirlah Nakula dan Sadewa.

Kelima putera Pandu tersebut dikenal sebagai [[Pandawa]]. Dretarastra yang buta menikahi [[Gandari]], dan memiliki seratus orang putera dan seorang puteri yang dikenal dengan istilah [[Korawa]]. Pandu dan Dretarastra memiliki saudara bungsu bernama [[Widura]]. 

Keluarga [[Dretarastra]], [[Pandu]], dan [[Widura]] membangun jalan cerita Mahabharata.

=== Pandawa dan Korawa ===

[[Pandawa]] dan [[Korawa]] merupakan dua kelompok dengan sifat yang berbeda namun berasal dari leluhur yang sama, yakni [[Kuru (raja)|Kuru]] dan [[Bharata (raja)|Bharata]]. Korawa (khususnya [[Duryodana]]) bersifat licik dan selalu iri hati dengan kelebihan Pandawa, sedangkan Pandawa bersifat tenang dan selalu bersabar ketika ditindas oleh sepupu mereka. Ayah para Korawa, yaitu [[Dretarastra]], sangat menyayangi putera-puteranya. Hal itu membuat ia sering dihasut oleh iparnya yaitu [[Sangkuni]], beserta putera kesayangannya yaitu [[Duryodana]], agar mau mengizinkannya melakukan rencana jahat menyingkirkan para Pandawa.

Pada suatu ketika, [[Duryodana]] mengundang [[Kunti]] dan para [[Pandawa]] untuk liburan. Di sana mereka menginap di sebuah rumah yang sudah disediakan oleh Duryodana. Pada malam hari, rumah itu dibakar. Namun para Pandawa diselamatkan oleh [[Bima (tokoh Mahabharata)|Bima]] sehingga mereka tidak terbakar hidup-hidup dalam rumah tersebut. Usai menyelamatkan diri, Pandawa dan Kunti masuk hutan. Di hutan tersebut Bima bertemu dengan [[rakshasa]] [[Hidimba]] dan membunuhnya, lalu menikahi adiknya, yaitu rakshasi [[Hidimbi]]. Dari pernikahan tersebut, lahirlah [[Gatotkaca]].

Setelah melewati hutan rimba, [[Pandawa]] melewati [[Kerajaan Panchala]]. Di sana tersiar kabar bahwa Raja [[Drupada]] menyelenggarakan [[sayembara]] memperebutkan Dewi [[Dropadi]]. [[Karna]] mengikuti sayembara tersebut, tetapi ditolak oleh Dropadi. Pandawa pun turut serta menghadiri sayembara itu, namun mereka berpakaian seperti kaum [[brahmana]].

Pandawa ikut sayembara untuk memenangkan lima macam sayembara, Yudistira untuk memenangkan sayembara filsafat dan tatanegara, [[Arjuna]] untuk memenangkan sayembara senjata Panah, [[Bima]] memenangkan sayembara Gada dan [[Nakula]] - [[Sadewa]] untuk memenangkan sayembara senjata Pedang. Pandawa berhasil melakukannya dengan baik untuk memenangkan sayembara.

Dropadi harus menerima Pandawa sebagai suami-suaminya karena sesuai janjinya siapa yang dapat memenangkan sayembara yang dibuatnya itu akan jadi suaminya walau menyimpang dari keinginannya yaitu sebenarnya yang diinginkan hanya seorang Satriya.

Setelah itu perkelahian terjadi karena para hadirin menggerutu sebab kaum brahmana tidak selayaknya mengikuti sayembara. Pandawa berkelahi kemudian meloloskan diri. sesampainya di rumah, mereka berkata kepada ibunya bahwa mereka datang membawa hasil meminta-minta. Ibu mereka pun menyuruh agar hasil tersebut dibagi rata untuk seluruh saudaranya. Namun, betapa terkejutnya ia saat melihat bahwa anak-anaknya tidak hanya membawa hasil meminta-minta, namun juga seorang wanita. Tak pelak lagi, [[Dropadi]] menikahi kelima Pandawa.

=== Permainan dadu ===

{{main|Sabhaparwa}}
Agar tidak terjadi pertempuran sengit, [[Kerajaan Kuru]] dibagi dua untuk dibagi kepada [[Pandawa]] dan [[Korawa]]. Korawa memerintah Kerajaan Kuru induk (pusat) dengan ibukota [[Hastinapura]], sementara Pandawa memerintah Kerajaan Kurujanggala dengan ibukota [[Indraprastha]]. Baik Hastinapura maupun Indraprastha memiliki istana megah, dan di sanalah [[Duryodana]] tercebur ke dalam kolam yang ia kira sebagai lantai, sehingga dirinya menjadi bahan ejekan bagi [[Dropadi]]. Hal tersebut membuatnya bertambah marah kepada para Pandawa.

Untuk merebut kekayaan dan kerajaan [[Yudistira]], [[Duryodana]] mengundang [[Yudistira]] untuk main dadu ini atas ide [[Sangkuni]], hal ini dilakukan sebenarnya untuk menipu Pandawa mengundang Yudistira untuk main dadu dengan taruhan. Yudistira yang gemar main dadu tidak menolak undangan tersebut dan bersedia datang ke [[Hastinapura]].

Pada saat permainan dadu, Duryodana diwakili oleh [[Sangkuni]] sebagai bandar dadu yang memiliki kesaktian untuk berbuat curang. Permulaan permainan taruhan senjata perang, taruhan pemainan terus meningkat menjadi taruhan harta kerajaan, selanjutnya prajurit dipertaruhkan, dan sampai pada puncak permainan Kerajaan menjadi taruhan, Pandawa kalah habislah semua harta dan kerajaan Pandawa termasuk saudara juga dipertaruhkan dan yang terakhir istrinya Dropadi dijadikan taruhan.

Dalam peristiwa tersebut, karena Dropadi sudah menjadi milik Duryodana, pakaian [[Dropadi]] ditarik oleh [[Dursasana]] karena sudah menjadi harta Duryodana sejak Yudistira kalah main dadu, namun usaha tersebut tidak berhasil membuka pakaian [[Dropadi]], karena setiap pakaian dibuka dibawah pakaian ada pakaian lagi begitu terus tak habisnya berkat pertolongan gaib dari Sri [[Kresna]].

Karena istrinya dihina, [[Bima (tokoh Mahabharata)|Bima]] bersumpah akan membunuh Dursasana dan meminum darahnya kelak. Setelah mengucapkan sumpah tersebut, [[Dretarastra]] merasa bahwa malapetaka akan menimpa keturunannya, maka ia mengembalikan segala harta Yudistira yang dijadikan taruhan.

[[Duryodana]] yang merasa kecewa karena [[Dretarastra]] telah mengembalikan semua harta yang sebenarnya akan menjadi miliknya, menyelenggarakan permainan dadu untuk yang kedua kalinya. Kali ini, siapa yang kalah harus mengasingkan diri ke hutan selama 12 tahun, setelah itu hidup dalam masa penyamaran selama setahun, dan setelah itu berhak kembali lagi ke kerajaannya. Untuk yang kedua kalinya, [[Yudistira]] mengikuti permainan tersebut dan sekali lagi ia kalah. Karena kekalahan tersebut, [[Pandawa]] terpaksa meninggalkan kerajaan mereka selama 12 tahun dan hidup dalam masa penyamaran selama setahun.

Setelah masa pengasingan habis dan sesuai dengan perjanjian yang sah, [[Pandawa]] berhak untuk mengambil alih kembali kerajaan yang dipimpin [[Duryodana]]. Namun [[Duryodana]] bersifat jahat. Ia tidak mau menyerahkan kerajaan kepada Pandawa, walau seluas ujung jarum pun. Hal itu membuat kesabaran [[Pandawa]] habis. Misi damai dilakukan oleh Sri [[Kresna]], namun berkali-kali gagal. Akhirnya, pertempuran tidak dapat dielakkan lagi.

=== Pertempuran di Kurukshetra ===
{{main|Perang di Kurukshetra}}

Pandawa berusaha mencari sekutu dan ia mendapat bantuan pasukan dari [[Kerajaan Kekaya]], [[Kerajaan Matsya]], [[Kerajaan Pandya]], [[Kerajaan Chola]], [[Kerajaan Kerala]], [[Kerajaan Magadha]], [[Yadawa|Wangsa Yadawa]], [[Kerajaan Dwaraka]], dan masih banyak lagi. Selain itu para ksatria besar di [[Bharatawarsha]] seperti misalnya [[Drupada]], [[Satyaki]], [[Drestadyumna]], [[Srikandi]], [[Wirata]], dan lain-lain ikut memihak Pandawa. Sementara itu [[Duryodana]] meminta [[Bisma]] untuk memimpin pasukan [[Korawa]] sekaligus mengangkatnya sebagai panglima tertinggi pasukan Korawa. Korawa dibantu oleh Resi [[Drona]] dan putranya [[Aswatama]], kakak ipar para Korawa yaitu [[Jayadrata]], serta guru [[Krepa]], [[Kretawarma]], [[Salya]], [[Sudaksina]], [[Burisrawas]], [[Bahlika]], [[Sangkuni]], [[Karna]], dan masih banyak lagi.

Pertempuran berlangsung selama 18 hari penuh. Dalam pertempuran itu, banyak ksatria yang gugur, seperti misalnya [[Abimanyu]], [[Drona]], [[Karna]], [[Bisma]], [[Gatotkaca]], [[Irawan]], Raja [[Wirata]] dan puteranya, [[Bhagadatta]], [[Susharma]], [[Sangkuni]], dan masih banyak lagi. Selama 18 hari tersebut dipenuhi oleh pertumpahan darah dan pembantaian yang mengenaskan. Pada akhir hari kedelapan belas, hanya sepuluh ksatria yang bertahan hidup dari pertempuran, mereka adalah: [[Pandawa|Lima Pandawa]], [[Yuyutsu]], [[Satyaki]], [[Aswatama]], [[Krepa]] dan [[Kretawarma]].

=== Penerus Wangsa Kuru ===
Setelah perang berakhir, [[Yudistira]] dinobatkan sebagai Raja [[Hastinapura]]. Setelah memerintah selama beberapa lama, ia menyerahkan tahta kepada cucu [[Arjuna]], yaitu [[Parikesit]]. Kemudian, Yudistira bersama [[Pandawa]] dan [[Dropadi]] mendaki gunung [[Himalaya]] sebagai tujuan akhir perjalanan mereka. Di sana mereka meninggal dan mencapai surga. Parikesit memerintah [[Kerajaan Kuru]] dengan adil dan bijaksana. Ia menikahi Madrawati dan memiliki putera bernama [[Janamejaya]]. Janamejaya menikahi Wapushtama (Bhamustiman) dan memiliki putera bernama Satanika. Satanika berputera Aswamedhadatta. Aswamedhadatta dan keturunannya kemudian memimpin Kerajaan Wangsa Kuru di [[Hastinapura]].

== Silsilah ==
=== Silsilah keturunan Maharaja Yayati ===
&lt;!-- Silsilah di bawah ini menggunakan templat --&gt;
&lt;center&gt;
{{Dinasti Yadu}}
&lt;/center&gt;

=== Silsilah keluarga Bharata ===
&lt;center&gt;
{{Keluarga Bharata}}
&lt;/center&gt;

== Catatan kaki ==
{{reflist}}

== Daftar pustaka ==
* {{Harvard reference|Surname1 = S Pendit|Given1 = Nyoman|Year = 2003|Title = Mahabharata|Publisher = PT Gramedia Pustaka Utama|ID = ISBN 979-22-0352-4}}.
* {{Harvard reference|Surname1 = Haryanto|Given1 = S.|Year = 1988|Title = Pratiwimba Adiluhung, sejarah dan perkembangan wayang.|Publisher = Jakarta: Penerbit Djambatan}}
* {{Harvard reference|Surname1 = [[Petrus Josephus Zoetmulder|Zoetmulder P.J.]]|Given1 = |Year = 1983|Title = Kalangwan, sastra Jawa Kuno selayang pandang|Publisher = Penerbit Djambatan}}

== Pranala luar ==
* [http://www.mahabharataonline.com/ Kitab Mahabharata menurut versi India] - situs tentang Mahabharata
{{Mahabharata}}
{{Tokoh Mahabharata}}

[[Kategori:Mahabharata|Mahabharata]]
[[Kategori:Sastra Hindu|Mahabharata]]
[[Kategori:Mitologi Hindu|Mahabharata]]
[[Kategori:Wiracarita]]</text>
      <sha1>oc7n4m0uoc8r92bthts31lgfeoojcql</sha1>
    </revision>
  </page>