<artikel>
<judul>
Lagomorpha
</judul>
<isi>
Lagomorpha[1]
Rentang fosil: Late Paleocene–Recent
PraЄ
Є
O
S
D
C
P
T
J
K
Pg
N
European Rabbit, Oryctolagus cuniculus, in Tasmania
Klasifikasi ilmiah
Kerajaan: 	Animalia
Filum: 	Chordata
Kelas: 	Mammalia
Infrakelas: 	Eutheria
Magnordo: 	Boreoeutheria
Superordo: 	Euarchontoglires
Ordo: 	Lagomorpha
Brandt, 1855
Families

Leporidae
Ochotonidae
Prolagidae (extinct)

Lagomorpha merupakan sebuah ordo mamalia yang terdiri dari dua famili yang masih ada, yaitu Leporidae (arnab), dan Ochotonidae (pika). Nama order ini berasal dari bahasa Yunani, yaitu lagos (λαγός, "arnab") dan morphē (μορφή, "bentuk"). Walaupun mamalia ini menyerupai rodensia (order Rodentia ) dan pernah dikelaskan sebagai satu superfamili dalam ordo itu sampai awal abad ke-20, tetapi sekarang, Lagomorpha kemungkinan sebagai ordo yang terasingan. Lagomorpha pernah sesekali dianggap sama dengan rodensia yang hanya serupa di luarnya. Spesies-spesies Lagomorpha purba awal seperti Eurymylus, berasal dari Asia Timur pada zaman akhir Paleosen atau awal Eosen .[1] Kelinci purba mula-mula ada pada akhir Eosen, kemudian cepat menyebar ke seluruh hemisfera utara, dan kaki belakangnya semakin dan bisa meloncat. Pika pula mulai ada setelahnya, yaitu pada zaman Oligosen di Asia Timur
Sifat

Perbedaan Lagomorpha dengan rodensia sebagai berikut:

    mempunyai empat batang gigi acip di rahang atas (berbanding dua untuk Rodentia);
    hampir kesemuanya adalah herbivora (berbeda dengan rodensia yang kebanyakannya memakan omnivora; sedikit pengecualian bagi sekelompok kecil dari famili Lepus dan Ochotona yang sesekali memburu bangkai sebagai sumber makanan tambahan pada musim dingin);
    penis jantan terletak di hadapan zakar (rodensia di belakang); dan
    zakarnya tidak bertulang (bakulum).

Walaupun demikian, Lagomorpha menyerupai rodensia karena giginya tumbuh sepanjang umurnya, oleh sebab itu hewan itu mengunyah supaya gigi tidak tumbuh terlalu panjang.
Referensi

    ↑ Hoffmann, Robert S.; Andrew T. Smith (2005-11-16). Wilson, D. E., and Reeder, D. M. (eds), ed. Mammal Species of the World (3rd edition ed.). Johns Hopkins University Press. pp. 185–211. ISBN 0-801-88221-4. 

Ordo binatang menyusui yang masih hidup menurut infrakelas

    Kerajaan Animalia
    Filum Chordata
    Subfilum Vertebrata
    (tidak termasuk) Amniota

Yinotheria	
Australosphenida
	

    Monotremata (Platipus and ekidna)

Metatheria
(Marsupial inclusive)	
Ameridelphia
	

    Paucituberculata (Shrew opossums)
    Didelphimorphia (Oposum)

Australidelphia
	

    Microbiotheria (Monito del monte)
    Notoryctemorphia (Tikus mondok marsupial)
    Dasyuromorphia (Quolls and dunnarts)
    Peramelemorphia (Bilbies dan bandikut)
    Diprotodontia (Kanguru dan kerabatnya)

Eutheria
(Placental inclusive)	
Xenarthra
	

    Cingulata (Armadilo)
    Pilosa (Pemakan-semut dan kukang)

Afrotheria
	

    Afrosoricida (Tikus mondok emas dan tenrek)
    Macroscelidea (Celurut gajah)
    Tubulidentata (Aardvark)
    Hyracoidea (Hiraks)
    Proboscidea (Gajah)
    Sirenia (Duyung dan manatee)

Boreoeutheria
	
Laurasiatheria
	

    Eulipotyphla (Landak susu, celurut, tikus mondok dan kerabatnya)
    Chiroptera (Kelelawar)
    Pholidota (Trenggiling)
    Carnivora (Kucing dan anjing)
    Perissodactyla (Hewan berkuku ganjil)
    Artiodactyla (Hewan berkuku genap)
    Cetacea (Paus dan lumba-lumba)

Euarchontoglires
	

    Rodentia (Hewan pengerat)
    Lagomorpha (Kelinci dan kerabatnya)
    Scandentia (Tupai)
    Dermoptera (Kubung)
    Primates

</isi>
</artikel>