<artikel>
<judul>
Tupai
</judul>
<isi>
Tupai
Rentang fosil: Paleocene akhir - Kini
Tupai madras (Anathana ellioti)
Klasifikasi ilmiah
Kerajaan: 	Animalia
Filum: 	Chordata
Kelas: 	Mammalia
Ordo: 	Scandentia
Wagner, 1855
Suku

    Tupaiidae
    Ptilocercidae

Tupai adalah segolongan mamalia kecil yang mirip, dan kerap dikelirukan, dengan bajing. Secara ilmiah, tupai tidak sama dan jauh kekerabatannya dari keluarga bajing. Tupai adalah pemangsa serangga, dan dahulu dimasukkan ke dalam bangsa insektivora (pemakan serangga) bersama-sama dengan cerurut, sedangkan bajing dan bajing terbang termasuk bangsa Rodentia (hewan pengerat) bersama-sama dengan tikus.

Dalam bahasa Inggris, tupai disebut treeshrew, yang arti harfiahnya cerurut pohon (tree pohon, shrew cerurut) meskipun tidak semuanya hidup di pohon (arboreal).
Klasifikasi

Tupai memiliki otak yang relatif besar. Rasio besar otak berbanding besar tubuh pada tupai adalah yang terbesar pada makhluk hidup, bahkan mengalahkan manusia.

Tupai pernah dipisahkan dari cerurut dan tikus bulan yang tetap berada dalam bangsa Insectivora, dan dipindahkan ke dalam bangsa Primata yang beranggotakan kukang, singapuar, monyet dan kera. Pemindahan ini karena kemiripan internal tupai dengan bangsa monyet itu, sehingga dianggap sebagai golongan primata awal.

Namun menurut pendapat terbaru berdasarkan kajian kekerabatan molekuler (molecular phylogeny), kini tupai digolongkan tersendiri ke dalam bangsa Scandentia; yang bersama-sama dengan kubung (bangsa Dermoptera) dan bangsa Primata di atas, menyusun kelompok hewan yang disebut Euarchonta. Gambaran cabang-cabang kekerabatan tersebut adalah sebagai berikut:

Euarchontoglires
    |--Glires
    |    |--hewan pengerat (Rodentia), termasuk bajing.
    |    |--kelinci dan terwelu (Lagomorpha)
    \--Euarchonta
         |--tupai (Scandentia)
         \--N.N.
              |--kubung (Dermoptera)
              \--N.N.
                   |--Plesiadapiformes (telah punah)
                   \--primata (Primata)

Ragam jenis

Scandentia terdiri dari dua suku yakni Tupaiidae dan Ptilocercidae. Pendapat lain (misalnya Corbet dan Hill, 1992) menyebutkan bahwa bangsa ini terdiri dari suku tunggal Tupaiidae, dengan dua anak suku: Tupaiinae dan Ptilocercinae. Ptilocercidae berisikan satu marga dan satu spesies saja, yakni tupai ekor-sikat Ptilocercus lowii. Sedangkan Tupaiidae memiliki 4 marga dan 19 spesies.

Pulau Kalimantan (Borneo) kemungkinan merupakan pusat keragaman jenis-jenis tupai, mengingat sebelas (12 jika Palawan dimasukkan) dari 20 spesies tupai di dunia dijumpai di sana. Rincian jenis dan penyebarannya adalah sebagai berikut:

    ORDO SCANDENTIA
        Suku Tupaiidae
            Genus Anathana
                Tupai madras (Anathana ellioti). Menyebar di anak benua India.
            Genus Dendrogale
                Tupai ekor-kecil indochina (Dendrogale murina) Kamboja, Vietnam selatan, Thailand timur.
                Tupai ekor-kecil (Dendrogale melanura). Terbatas di Sarawak bagian utara.
            Genus Tupaia
                Tupai indochina (Tupaia belangeri). Assam, Bangladesh, Burma, Tiongkok selatan, Thailand, Indochina, Hainan.
                Tupai mentawai (Tupaia chrysogaster). Kepulauan Mentawai.
                Tupai bergaris (Tupaia dorsalis). Borneo.
                Tupai akar (Tupaia glis). Semenanjung Malaya, Sumatra, Jawa dan Borneo.
                Tupai ramping (Tupaia gracilis). Borneo, Karimata, Bangka dan Belitung.
                Tupai kekes (Tupaia javanica). Sumatra, Nias, Jawa dan Bali.
                Tupai kaki-panjang (Tupaia longipes). Sarawak.
                Tupai kecil (Tupaia minor). Semenanjung Malaya, Sumatra, Borneo, dan beberapa pulau seperti Singkep dan Pulau Laut.
                Tupai kalamian (Tupaia moellendorffi). Pulau Calamian, Filipina.
                Tupai gunung (Tupaia montana). Terbatas di pegunungan di Sarawak.
                Tupai nikobar (Tupaia nicobarica). Terbatas di Kepulauan Nikobar.
                Tupai palawan (Tupaia palawanensis). Terbatas di Palawan, Filipina.
                Tupai tercat (Tupaia picta). Terbatas di Sarawak.
                Tupai indah (Tupaia splendidula). Borneo bagian selatan, Karimata, Natuna, dan Pulau Laut.
                Tupai tanah (Tupaia tana). Sumatra dan Borneo.
            Genus Urogale
                Tupai mindanao (Urogale evereti). Terbatas di Mindanao dan pulau-pulau sekitarnya, Filipina.
        Suku Ptilocercidae
            Genus Ptilocercus
                Tupai ekor-sikat, Ptilocercus lowii. Semenanjung Malaya, Sumatra, Borneo dan pulau-pulau di sekitarnya.

Peribahasa

Tupai kerap dijadikan ibarat dalam Peribahasa Indonesia, meski yang dimaksudkan di situ biasanya adalah bajing. Misalnya:

    Sepandai-pandai tupai meloncat, jatuh juga.
    (Bagai) Mumbang ditebuk tupai.

Rujukan

Ditulis dengan bahan-bahan dari Wikipedia bahasa Inggris dan rujukan berikut:

    Corbet, G.B. and J.E. Hill, 1992, The Mammals of the Indomalayan Region: a systematic review. Nat. Hist. Mus. Publ. and Oxford Univ. Press.
    Payne, J., C.M. Francis, K. Phillipps, dan S.N. Kartikasari. 2000. Panduan Lapangan Mamalia di Kalimantan, Sabah, Sarawak & Brunei Darussalam. The Sabah Society, Wildlife Conservation Society-Indonesia Programme dan WWF Malaysia. ISBN 979-95964-0-8

Pranala luar
	Wikimedia Commons memiliki galeri mengenai:
Tupai

    (Inggris) Hewan hutan hujan - Tupai
    (Inggris) Fakta tentang tupai
    (Indonesia) Aerodi Tupai Terbang Glaucomys sabrinus News KeSimpulan

Ordo binatang menyusui yang masih hidup menurut infrakelas

    Kerajaan Animalia
    Filum Chordata
    Subfilum Vertebrata
    (tidak termasuk) Amniota

Yinotheria	
Australosphenida
	

    Monotremata (Platipus and ekidna)

Metatheria
(Marsupial inclusive)	
Ameridelphia
	

    Paucituberculata (Shrew opossums)
    Didelphimorphia (Oposum)

Australidelphia
	

    Microbiotheria (Monito del monte)
    Notoryctemorphia (Tikus mondok marsupial)
    Dasyuromorphia (Quolls and dunnarts)
    Peramelemorphia (Bilbies dan bandikut)
    Diprotodontia (Kanguru dan kerabatnya)

Eutheria
(Placental inclusive)	
Xenarthra
	

    Cingulata (Armadilo)
    Pilosa (Pemakan-semut dan kukang)

Afrotheria
	

    Afrosoricida (Tikus mondok emas dan tenrek)
    Macroscelidea (Celurut gajah)
    Tubulidentata (Aardvark)
    Hyracoidea (Hiraks)
    Proboscidea (Gajah)
    Sirenia (Duyung dan manatee)

Boreoeutheria
	
Laurasiatheria
	

    Eulipotyphla (Landak susu, celurut, tikus mondok dan kerabatnya)
    Chiroptera (Kelelawar)
    Pholidota (Trenggiling)
    Carnivora (Kucing dan anjing)
    Perissodactyla (Hewan berkuku ganjil)
    Artiodactyla (Hewan berkuku genap)
    Cetacea (Paus dan lumba-lumba)

Euarchontoglires
	

    Rodentia (Hewan pengerat)
    Lagomorpha (Kelinci dan kerabatnya)
    Scandentia (Tupai)
    Dermoptera (Kubung)
    Primates

</isi>
</artikel>