<artikel>
<judul>
Mineralogi
</judul>
<isi>
Mineralogi merupakan ilmu bumi yang berfokus pada sifat kimia, struktur kristal, dan fisika (termasuk optik) dari mineral. Studi ini juga mencakup proses pembentukan dan perubahan mineral.

Pada awalnya, mineralogi lebih menitikberatkan pada sistem klasifikasi mineral pembentuk batuan. International Mineralogical Association merupakan suatu organisasi yang beranggotakan organisasi-organisasi yang mewakili para ahli mineralogi dari masing-masing negara. Aktivitasnya mencakup mengelolaan penamaan mineral (melalui Komisi Mineral Baru dan Nama Mineral), lokasi mineral yang telah diketahui, dsb. Sampai dengan 2004 telah terdapat lebih dari 4000 spesies mineral yang diakui oleh IMA. Dari kesemua itu, 150 dapat digolongkan “umum”, 50 lainnya “kadang-kadang”, dan sisanya “jarang” sampai “sangat jarang”

Belakangan ini, dangan disebabkan oleh perkembangan teknik eksperimental (seperti defraksi neutron) dan kemampuan komputasi yang ada, telah memungkinkan simulasi prilaku kristal berskala atom dengan sangat akurat, ilmu ini telah berkembang luas hingga mencakup permasalahan yang lebih umum dalam bidang kimia anorganik dan fisika padat. Meskipun demikan, bidang ini tetap berfokus pada struktur kristal yang umumnya dijumpai pada mineral pembentuk batuan (seperti pada perovskites, mineral lempung dan kerangka silikat). Secara khusus, bidang ini telah mencapai kemajuan mengenai hubungan struktur mineral dan kegunaannya; di alam, contoh yang menonjol berupa akurasi perhitungan dan perkiraan sifat elastic mineral, yang telah membuka pengetahuan yang mendalam mengenai prilaku seismik batuan dan ketidakselarasan yang berhubungan dengan kedalaman pada seismiogram dari mantel bumi. Sehingga, dalam kaitannya dengan hubungan antara fenomena berskala atom dan sifat-sifat makro, ilmu mineral (seperti yang umumnya diketahui saat ini) kemungkinan lebih berhubungan dengan ilmu material daripada ilmu lainnya.
Pranala luar

    (Inggris) International Mineralogical Association
    (Inggris) mindat.org mineralogical database
    (Inggris) Mineralogical Society of America
    (Inggris) Mineralogical Association of Canada
    (Inggris) Georg Agricola's "Textbook on Mineralogy" on gemstones and minerals. Diterjemahkan dari Bahasa Latin oleh Mark Bandy. Judul asli: "De Natura Fossilium".
    (Inggris) The Giant Crystal Project

Geologi
Ikhtisar	

    Garis besar geologi
    Indeks artikel geologi

Komposisi dan struktur	

    Geokimia
    Kristalografi
    Mineralogi
    Petrografi
    Petrologi

Sejarah geologi	

    Stratigrafi
    Paleontologi
    Paleoklimatologi

Pergerakan	

    Geologi struktur
    Geodinamik
    Lempeng tektonik
    Geomorfologi

Air	

    Glasiologi
    Hidrogeologi
    Geologi kelautan

Geofisika	

    Geodesi
    Geomagnetisme
    Survei geologi
    Seismologi
    Tektonofisika

Aplikasi	

    Geologi ekonomi
    Teknik geologi
    Geologi planetarium

    Geologi
    Ilmu kebumian
    Geologi
</isi>
</artikel>
