<artikel>
	<judul>
Literatur Rabinik
</judul>
<isi>
Orang Yahudi  • Agama Yahudi
Etimologi  · Budaya
Yudaisme  • Prinsip-prinsip dasar dan hukum
Tuhan Allah dalam Yudaisme  · Dasar Iman Yahudi  · Kaballah  · Hari raya  · Doa  · Halakha
 · Mitzvot (Daftar: 613)  · Rabi  · Sinagoga  · Pembacaan gulungan Taurat · Minhag/Kebiasaan  · Tzedakah
Teks
Tanakh: Taurat  · Nevi'im  · Ketuvim
Literatur Rabinik: Talmud · Mishnah  · Gemara
Penggolongan etnis Yahudi
Ashkenazi  · Sefardim  · Mizrahi
Penduduk Yahudi (Daftar)

Israel  · AS  · Rusia/Uni Soviet  · Spanyol
Kanada  · Jerman  · Perancis  · Britania Raya
Amerika Latin  · Polandia  · Dunia Arab  · Malaysia  · Yaman
Yahudi terkenal menurut negara  · Daftar
Komunitas: Amerika  · Etiopia  · Kaifeng  · Karait  · Palestina  · Suriah  · Yaman
Denominasi Yahudi
Ortodoks (Haredi  · Hasidut  · Modern)  · Konservatif  · Reformasi
Rekonstruksionis  · Liberal  · Karait  · Humanis.
Bahasa Yahudi
Ibrani  · Yiddi  · Ladino  · Dzhidi
Yudeo-Aram  · Yudeo-Arab
Gerakan politik Yahudi

Zionisme: (Buruh / Umum / Revisionis)
Garis waktu  · Bund  · Kibbutz
Sejarah  • Garis waktu  • Pemimpin
Kuno  · Bait Suci  · Pembuangan Babel
Yerusalem: (Dalam Yudaisme  · Garis waktu)
Hasmonean  · Sanhedrin  · Skisma
Perang Yahudi-Romawi  · Farisi
Diaspora  · Abad Pertengahan  · Di bawah Islam
Haskalah  · Hasidim  · Emansipasi
Aliyah  · Shoah  · Israel Modern  · Konflik
Penganiayaan orang Yahudi
Anti-Semitisme: (Sejarah / "Baru")
Portal:Yahudi

Templat:Era Halakha

Literatur rabinik, dalam arti luas, dapat berarti keseluruhan tulisan rabinik dalam sejarah Yudaisme atau kepercayaan Yahudi. Namun, istilah ini seringkali secara khusus merujuk kepada literatur dari era Talmudik, tidak termasuk tulisan rabinik abad pertengahan maupun modern, dan karenanya sesuai dengan istilah bahasa Ibrani Sifrut Hazal (ספרות חז"ל; "Literatur orang bijak [kami yang] terpuji kenangannya," di mana Hazal biasanya merujuk hanya kepada orang bijak dari era Talmudik). Ini merupakan makna khusus "Literatur Rabinik"—merujuk kepada Talmudim, Midrash (bahasa Ibrani: מדרש);, dan tulisan-tulisan terkait, tetapi jarang meliputi teks-teks kemudian—biasanya memang dimaksudkan dalam penulisan akademik kontemporer. Sebaliknya, istilah-istilah meforshim dan parshanim (komentari/komentator) hampir selalu merujuk kepada yang kemudian, yaitu penulis-penulis pasca-Talmudik yang membahas teks-teks Alkitab dan Talmudik.
Literatur Mishnaik

Mishnah dan Tosefta (kumpulan materi sebelum tahun 200) merupakan karya-karya tertua literatur rabinik yang terlestarikan, menjabarkan dan mengembangkan Hukum Taurat Lisan serta ajaran-ajaran etika. Dari sini muncul dua jenis Talmud:

    Talmud Yerusalem, ~ 450 M
    Talmud Babilonia, ~ 600 M

Ada pula "traktat-traktat minor" yang merupakan bagian dari Talmud Babilonia
Meforshim

Meforshim adalah kata bahasa Ibrani yang berarti "komentator-komentator (rabinik klasik)" (atau arti kasarnya "eksegetes"), dan digunakan sebagai pengganti kata yang tepat perushim yang berarti "komentari-komentari" (tafsir-tafsir). Dalam Yudaisme istilah ini merujuk kepada komentari-komentari mengenai Taurat (kelima kitab Musa), Tanakh, Mishnah, Talmud, responsa, bahkan siddur (kitab doa Yahudi), dan lain-lain.
Komentari Taurat dan Talmud klasik

Komentari Taurat dan/atau Talmud klasik telah ditulis oleh tokoh-tokoh berikut:

    Geonim
        Saadia Gaon, 10th century Babylon
    Rishonim
        Rashi (Shlomo Yitzchaki), 12th century France
        Abraham ibn Ezra
        Nahmanides (Moshe ben Nahman)
        Samuel ben Meir, the Rashbam, 12th century France
        Rabbi Levi ben Gershom (known as Ralbag or Gersonides)
        David ben Joseph Kimhi, the Radak, 13th century France
        Joseph ben Isaac, also known as the Bekhor Shor, 12th century France
        Nissim ben Reuben Gerondi, the RaN, 14th century Spain
        Isaac ben Judah Abravanel (1437–1508)
        Obadiah ben Jacob Sforno, 16th century Italy
    Acharonim
        The Vilna Gaon, Rabbi Eliyahu of Vilna, 18th century Lithuania
        The Malbim, Meir Lob ben Jehiel Michael

Classical Talmudic commentaries were written by Rashi. After Rashi the Tosafot were written, which was an omnibus commentary on the Talmud by the disciples and descendants of Rashi; this commentary was based on discussions done in the rabbinic academies of Germany and France.
Komentari Taurat Modern

Berbagai komentari Taurat modern yang mendapat pengakuan umum di kalangan komunitas Yahudi termasuk:

        Haemek Davar karya Rabbi Naftali Zvi Yehuda Berlin
        The Chofetz Chaim
        Torah Temimah dari Baruch ha-Levi Epstein
        Kerem HaTzvi, karya Rabbi Tzvi Hirsch Ferber
        Sefat Emet (Lips of Truth), Yehudah Aryeh Leib of Ger, 19th century Europe
        The "Pentateuch and Haftaras" karya Joseph H. Hertz
        Uebersetzung und Erklärung des Pentateuchs ("Translation and Commentary of the Pentateuch") karya Samson Raphael Hirsch
        Nechama Leibowitz, a noted woman scholar
        HaTorah vehaMitzva ("The Torah and the Commandment") karya Meïr Leibush, the "Malbim"
        Ha-Ketav veha-Kabbalah karya Rabbi Yaakov Tzvi Mecklenburg
        "Soncino Books of the Bible"

Komentari Siddur Modern

Berbagai komentari Siddur modern telah ditulis oleh:

    Rabbi Yisrael Meir Kagan HaCohen, The Chofetz Chaim's Siddur
    Samson Raphael Hirsch, The Hirsch Siddur, Feldheim
    Abraham Isaac Kook, Olat Reyia
    The Authorised Daily Prayer Book with commentary by Joseph H. Hertz
    Elie Munk, The World of Prayer, Elie Munk
    Nosson Scherman, The Artscroll Siddur, Mesorah Publications
    Jonathan Sacks, in The Authorised Daily Prayer Book of the British Commonwealth (the new version of "Singer's Prayer Book") sebagaimana pula Koren Sacks Siddur.
    Reuven Hammer, Or Hadash, suatu komentari siddur yang ditulis di sekitar teks Siddur Sim Shalom, United Synagogue of Conservative Judaism
    My Peoples Prayer Book, Jewish Lights Publishing, ditulis oleh suatu tim rabi non-Ortodoks dan sarjana Talmud.

Lihat pula

    Jewish commentaries on the Bible
    List of Jewish Prayers and Blessings
    List of rabbis
    Moses in rabbinic literature
    Simeon in rabbinic literature
    Oral Torah
    Yudaisme Rabinik
    The Traditional Jewish Bookshelf
    Torah databases (electronic versions of traditional Jewish texts)

Bibliografi

    Back to the Sources: Reading the Classic Jewish Texts, Barry W. Holtz, (Summit Books)
    Introduction to Rabbinic Literature Jacob Neusner, (Anchor Bible Reference Library/Doubleday)
    Introduction to the Talmud and Midrash, H. L. Strack and G. Stemberger, (Fortress Press)
    The Literature of the Sages: Oral Torah, Halakha, Mishnah, Tosefta, Talmud, External Tractates, Shemuel Safrai and Peter J. Tomson (Fortress, 1987)

Pranala luar
Umum

    Sebuah survey literatur rabinik
    Suatu garis waktu teks-teks Yahudi
    Comprehensive listing by category - Global Jewish Database
    Judaica archival project
    Chapters On Jewish Literature
    Online Resources for the Study of Rabbinic Literature

Sumber teks lengkap

    Mechon Mamre
    Sages of Ashkenaz Database
    Halacha Brura and Birur Halacha Institute
    The Electronic Torah Warehouse
    hebrewbooks.org
    seforimonline.org
    Primary Sources @ Ben Gurion University
    Young Israel library

Kamus

    Kamus Yudaisme
    Sources@JTS
    Kamus/Bibliografi

Literatur Rabinik
Literatur Talmudik

    Mishnah
    Tosefta
    Gemara
    Talmud Yerusalem
    Talmud Babilonia
    Traktat Minor

Midrash halakha

    Mekhilta de-Rabbi Yishmael on Exodus
    Mekhilta de-Rabbi Shimon bar Yohai on Exodus
    Sifra mengenai Kitab Imamat
    Sifre mengenai Kitab Bilangan & Ulangan
    Sifre Zutta mengenai Kitab Bilangan
    Mekhilta mengenai Kitab Ulangan
    Baraita Rabbi Ishmael

Midrash Aggadah

—— Tannaitik ——

    Seder Olam Rabbah
    Alphabet Akiba ben Joseph
    Baraita 49 aturan
    Baraita mengenai 32 aturan
    Baraita mengenai pembangunan Tabernakel

—— 400–600 ——

    Genesis Rabbah
    Eichah Rabbah
    Pesikta de-Rav Kahana
    Esther Rabbah
    Midrash Iyyov
    Leviticus Rabbah
    Seder Olam Zutta
    Midrash Tanhuma
    Megillat Antiochus

—— 650–900 ——

    Avot Rabbi Natan
    Pirkei de-Rabbi Eliezer
    Tanna Devei Eliyahu
    Alphabet of Ben-Sira
    Kohelet Rabbah
    Canticles Rabbah
    Devarim Rabbah
    Devarim Zutta
    Pesikta Rabbati
    Midrash Shmuel
    Midrash Proverbs
    Ruth Rabbah
    Baraita Samuel
    Targum sheni

—— 900–1000 ——

    Ruth Zuta
    Eichah Zuta
    Midrash Tehillim
    Midrash Hashkem
    Exodus Rabbah
    Canticles Zutta

—— 1000–1200 ——

    Midrash Tadshe
    Sefer haYashar

—— Later ——

    Yalkut Shimoni
    Yalkut Makiri
    Midrash Jonah
    Ein Yaakov
    Midrash HaGadol
    Numbers Rabbah
    Smaller midrashim

Targum Rabinik

—— Taurat ——

    Targum Onkelos
    Targum Pseudo-Jonathan
    Fragment Targum
    Targum Neofiti

—— Nevi'im ——

    Targum Jonathan

—— Ketuvim ——

    Targum Tehillim
    Targum Mishlei
    Targum Iyyov
    Targum Lima Nyanyian (Megillot)
    Targum Sheni to Esther
    Targum to Chronicles
</isi>
</artikel>

