<artikel>
<judul>
Samudra Pasifik
</judul>
<isi>
Samudra di Bumi

    Arktik
    Atlantik
    Hindia
    Pasifik
    Antartika

Samudra Dunia

Samudra Pasifik atau Lautan Teduh (dari bahasa spanyol Pacifico, artinya tenang) adalah kawasan kumpulan air terbesar di dunia, serta mencakup kira-kira sepertiga permukaan Bumi, dengan luas sebesar 179,7 juta km² (69,4 juta mi²). Panjangnya sekitar 15.500 km (9.600 mi) dari Laut Bering di Arktik hingga batasan es di Laut Ross di Antartika di selatan. Samudra Pasifik mencapai lebar timur-barat terbesarnya pada sekitar 5 derajat U garis lintang, di mana ia terbentang sekitar 19.800 km (12.300 mi) dari Indonesia hingga pesisir Kolombia. Batas sebelah barat samudra ini biasanya diletakkan di Selat Malaka. Titik terendah permukaan Bumi—Palung Mariana—berada di Samudra Pasifik. Samudra ini terletak di antara Asia dan Australia di sebelah barat, Amerika di sebelah timur, Antartika di sebelah selatan dan Samudra Arktik di sebelah utara.
Samudra Pasifik dilihat dari pesisir di bagian tengah Chili

Samudra Pasifik terdiri atas sekitar 25.000 kepulauan (lebih dari jumlah kepulauan yang berada di lautan dunia lainnya jika digabung), yang mayoritas terletak di selatan khatulistiwa. (Lihat: Kepulauan Pasifik.)

Di batasan ireguler Samudra Pasifik terdapat banyak lautan, yang terbesar adalah Laut Sulawesi, Laut Koral, Laut China Timur, Laut Jepang, Laut China Selatan, Laut Sulu, Laut Tasman dan Laut Kuning. Selat Malaka menghubungkan Samudra Pasifik dengan Samudra Hindia di sebelah barat, dan Selat Magelhaens menghubungkan Samudra Pasifik dengan Samudra Atlantik di sebelah timur.

Penjelajah Portugis Fernando de Magelhaens adalah orang yang menamakan Samudra Pasifik. Untuk sebagian besar perjalanannya dari Selat Magelhaens menuju Filipina, Magellan memang merasakan ketenangan lautan tersebut. Tetapi, Samudra Pasifik tidaklah selalu tenang. Di mana Samudra Atlantik melebar, Samudra Pasifik menciut. Hal ini menyebabkan banyak terjadinya gempa bumi. Banyak angin puyuh dan badai yang merusak pulau-pulau di bagian Pasifik dan tanah di sekitar Pasifik dipenuhi gunung berapi dan sering diguncang gempa bumi. Tsunami, yang disebabkan oleh gempa bumi di dasar laut, telah menghancurkan banyak pulau dan meruntuhkan bangunan-bangunan kota.
Karakteristik
Titik tertinggi dan terendah

    Titik terendah: -10.924 m (-35.840 kaki). di dasar Palung Mariana
    Titik tertinggi: permukaan laut 0 m

Ciri khas perairan

    Merupakan samudera terluas di dunia
    Dasar samuderanya merupakan pusat gempa bagi Jepang dan pantai barat benua Amerika
    Banyak terdapat gunung-gunung laut
    Terdapat arus panas kurosyiwo (黒潮　「くろしお」) dan arus dingin oyashio (親潮　「おやしお」)
    Terdapat gejala iklim global yaitu el nino dan la nina

Iklim

Di Samudera Pasifik sering terjadi badai karena merupakan pusat badai tropis
Geologi

Samudera ini merupakan daerah divergensi lempeng samudera bergerak saling menjauh.
Sejarah

Vasco Nunez de Balboa adalah orang Spanyol pertama sekaligus orang Eropa pertama yang melihat Samudra ini pada tahun 1513 ketika melewati tanah genting Panama dan menamakan samudra ini Mar del Sur atau lautan selatan.
Negara yang berbatasan

Negara yang memiliki garis pantai yang berbatasan dengan Samudra Pasifik adalah :
Negara berdaulat
Amerika

     Amerika Serikat
     Chili
     Ekuador
     El Salvador
     Guatemala
     Honduras
     Kanada
     Kolombia
     Kosta Rika
     Meksiko
     Nikaragua
     Panama
     Peru

Asia

     Brunei Darussalam
     Filipina
     Indonesia
     Jepang
     Kamboja
     Korea Selatan
     Korea Utara
     Malaysia
     Republik Rakyat Tiongkok
     Rusia (Siberia)
     Singapura
     Taiwan
     Thailand
     Timor Leste
     Vietnam

Oseania

     Australia
     Federasi Mikronesia
     Fiji
     Kepulauan Marshall
     Kepulauan Solomon
     Kiribati
     Nauru
     Palau
     Papua Nugini
     Samoa
     Selandia Baru
     Tonga
     Tuvalu
     Vanuatu

Negara/wilayah dependensi

     Guam ( Amerika Serikat)
     Kaledonia Baru ( Perancis)
     Kepulauan Cook ( Selandia Baru)
     Kepulauan Mariana Utara ( Amerika Serikat)
     Kepulauan Pitcairn ( Britania Raya)
     Niue ( Selandia Baru)
     Polinesia Perancis ( Perancis)
     Pulau Norfolk ( Australia)
     Pulau Paskah ( Chili)
     Samoa Amerika ( Amerika Serikat)
     Tokelau ( Selandia Baru)
     Wallis dan Futuna (Perancis)

Bibliografi

    Barkley, R.A., Oceanographic Atlas of the Pacific Ocean (1969)
    Cameron, I., Lost Paradise (1987)
    Couper, A., Development in the Pacific Islands (1988)
    Crump, D.J., ed., Blue Horizons (1980)
    Gilbert, John, Charting the Vast Pacific (1971)
    Lower, J. Arthur, Ocean of Destiny: A Concise History of the North Pacific, 1500-1978 (1978)
    Oliver, D.L., The Pacific Islands, 3d ed. (1989)
    Ridgell, R., Pacific Nations and Territories, 2d ed. (1988)
    Soule, Gardner, The Greatest Depths (1970)
    Spate, O.H., Paradise Found and Lost (1988)
    Stanley, David, Moon Handbooks South Pacific (2004)
    Terrell, J.E., Prehistory in the Pacific Islands (1986).

    Berdasarkan teks domain publik dari US Naval Oceanographer

Bagian-bagian dunia
	Afrika 	Utara (Maghreb) · Sub-Sahara · Tengah · Selatan · Barat · Timur 			Oseania 	Australasia (Australia) · Melanesia · Mikronesia · Polinesia
	Amerika 	Utara (b. utara · b. tengah · Tengah · (Karibia) · Selatan (Kerucut Selatan) · (Latin · Anglo)

			Kutub 	Antarktika · Arktik
	Asia 	Timur (Timur Jauh · Asia-Pasifik)  · Tenggara (Indocina · Kepulauan Melayu)  · Selatan · Barat (Kaukasus Selatan) · (Timur Dekat · Timur Tengah)  · Tengah  · Utara (Siberia) 			Samudra 	Antarktika · Arktik · Atlantik · Hindia · Pasifik
	Eropa 	Barat · Tengah · Timur (Kaukasus Utara) · Utara (Skandinavia) · Selatan (Balkan)
Lihat pula Benua di dunia
</isi>
</artikel>
