<page type="article"><url>Puisi</url><title>Puisi</title><text><firstPara><par><b>Puisi</b> (dari <link><target>Bahasa Yunani kuno</target><anchor>bahasa Yunani kuno</anchor></link>: <i /> (poiéo/poió) = <i>I create</i>) adalah <link><target>Seni</target><anchor>seni</anchor></link> tertulis di mana <link><target>Bahasa</target><anchor>bahasa</anchor></link> digunakan untuk kualitas estetiknya untuk tambahan, atau selain arti semantiknya.</par><par>Penekanan pada segi estetik suatu bahasa dan penggunaan sengaja pengulangan, meter dan rima adalah yang membedakan puisi dari <link><target>Prosa</target><anchor>prosa</anchor></link>. Namun perbedaan ini masih diperdebatkan. Pandangan kaum awam biasanya membedakan puisi dan prosa dari jumlah huruf dan kalimat dalam karya tersebut. Puisi lebih singkat dan padat, sedangkan prosa lebih mengalir seperti mengutarakan cerita. Beberapa ahli modern memiliki pendekatan dengan mendefinisikan puisi tidak sebagai jenis literatur tapi sebagai perwujudan imajinasi manusia, yang menjadi sumber segala kreativitas. Selain itu puisi juga merupakan curahan isi hati seseorang yang membawa orang lain ke dalam keadaan hatinya.</par><par>Baris-baris pada puisi dapat berbentuk apa saja (melingkar, zigzag dan lain-lain). Hal tersebut merupakan salah satu cara <link><target>Penulis</target><anchor>penulis</anchor></link> untuk menunjukkan pemikirannnya. Puisi kadang-kadang juga hanya berisi satu kata/suku <link><target>Kata</target><anchor>kata</anchor></link> yang terus diulang-ulang. Bagi pembaca hal tersebut mungkin membuat puisi tersebut menjadi tidak dimengerti. Tapi penulis selalu memiliki alasan untuk segala 'keanehan' yang diciptakannya. Tak ada yang membatasi keinginan penulis dalam menciptakan sebuah puisi.Ada beberapa perbedaan antara <link><target>Puisi lama</target><anchor>puisi lama</anchor></link> dan <link><target>Puisi baru</target><anchor>puisi baru</anchor></link></par><par>Namun beberapa kasus mengenai puisi modern atau puisi cyber belakangan ini makin memprihatinkan jika ditilik dari pokok dan kaidah puisi itu sendiri yaitu 'pemadatan kata'. Kebanyakan penyair aktif sekarang baik pemula ataupun bukan lebih mementingkan gaya bahasa dan bukan pada pokok puisi tersebut.</par><par>Di dalam puisi juga biasa disisipkan <link><target>Majas</target><anchor>majas</anchor></link> yang membuat puisi itu semakin indah. Majas tersebut juga ada bemacam, salah satunya adalah <link><target>Sarkasme</target><anchor>sarkasme</anchor></link> yaitu sindiran langsung dengan kasar.</par><par>Di beberapa daerah di <link><target>Indonesia</target><anchor>Indonesia</anchor></link> puisi juga sering dinyanyikan dalam bentuk <link><target>Pantun</target><anchor>pantun</anchor></link>. Mereka enggan atau tak mau untuk melihat kaidah awal puisi tersebut.</par></firstPara><section level="2"><secTitle>Hal-hal membaca puisi</secTitle><secContent><par>Hal- hal yang perlu diperhatikan dalam membaca puisi sebagai berikut: </par><list><listEl> Ketepatan ekspresi/mimik</listEl></list><par>Ekpresi adalah pernyataan perasaan hasil penjiwaan puisi. Mimik adalah gerak air muka.</par><list><listEl> Kinesik yaitu gerak anggota tubuh.</listEl><listEl> Kejelasan artikulasi</listEl></list><par>Artikulasi yaitu ketepatan dalam melafalkan kata- kata.</par><list><listEl> Timbre yaitu warna bunyi suara (bawaan) yang dimilikinya.</listEl><listEl> Dinamik artinya keras lembut, tinggi rendahnya suara.</listEl><listEl> Intonasi atau lagu suara </listEl></list><par>Dalam sebuah puisi, ada tiga jenis intonasi antara lain sebagai berikut :</par><list><listEl> Tekanan dinamik yaitu tekanan pada kata- kata yang dianggap penting.</listEl><listEl> Tekanan nada yaitu tekanan tinggi rendahnya suara. Misalnya suara tinggi menggambarkan keriangan, marah, takjub, dan sebagainya. Suara rendah mengungkapkan kesedihan, pasrah, ragu, putus asa dan sebagainya.</listEl><listEl> Tekanan tempo yaitu cepat lambat pengucapan suku kata atau kata.</listEl></list></secContent></section><section level="2"><secTitle>Unsur-unsur puisi</secTitle><secContent><par>Unsur-unsur puisi meliputi struktur fisik dan struktur batin puisi</par><section level="3"><secTitle>Struktur fisik puisi</secTitle><secContent><par>Struktur fisik puisi terdiri dari:</par><list><listEl> Perwajahan puisi (<link><target>Tipografi</target><anchor>tipografi</anchor></link>), yaitu bentuk puisi seperti halaman yang tidak dipenuhi kata-kata, tepi kanan-kiri, pengaturan barisnya, hingga baris puisi yang tidak selalu dimulai dengan huruf kapital dan diakhiri dengan tanda titik. Hal-hal tersebut sangat menentukan pemaknaan terhadap puisi.</listEl><listEl> <link><target>Diksi</target><anchor>Diksi</anchor></link>, yaitu pemilihan kata-kata yang dilakukan oleh penyair dalam puisinya. Karena puisi adalah bentuk karya sastra yang sedikit kata-kata dapat mengungkapkan banyak hal, maka kata-katanya harus dipilih secermat mungkin. Pemilihan kata-kata dalam puisi erat kaitannya dengan makna, keselarasan bunyi, dan urutan kata. </listEl><listEl> <link><target>Imaji</target><anchor>Imaji</anchor></link>, yaitu kata atau susunan kata-kata yang dapat mengungkapkan pengalaman indrawi, seperti penglihatan, pendengaran, dan perasaan. Imaji dapat dibagi menjadi tiga, yaitu imaji suara (auditif), imaji penglihatan (visual), dan imaji raba atau sentuh (imaji taktil). Imaji dapat mengakibatkan pembaca seakan-akan melihat, medengar, dan merasakan seperti apa yang dialami penyair.</listEl><listEl> Kata konkret, yaitu kata yang dapat ditangkap dengan indera yang memungkinkan munculnya imaji. Kata-kata ini berhubungan dengan kiasan atau lambang. Misalnya kata kongkret “salju: melambangkan kebekuan cinta, kehampaan hidup, dll., sedangkan kata kongkret “rawa-rawa” dapat melambangkan tempat kotor, tempat hidup, bumi, kehidupan, dll.</listEl><listEl> <link><target>Gaya bahasa</target><anchor>Gaya bahasa</anchor></link>, yaitu penggunaan bahasa yang dapat menghidupkan/meningkatkan efek dan menimbulkan konotasi tertentu. Bahasa figuratif menyebabkan puisi menjadi prismatis, artinya memancarkan banyak makna atau kaya akan makna. Gaya bahasa disebut juga majas. Adapaun macam-amcam majas antara lain <link><target>Metafora</target><anchor>metafora</anchor></link>, <link><target>Simile</target><anchor>simile</anchor></link>, <link><target>Personifikasi</target><anchor>personifikasi</anchor></link>, <link><target>Litotes</target><anchor>litotes</anchor></link>, <link><target>Ironi</target><anchor>ironi</anchor></link>, <link><target>Sinekdoke</target><anchor>sinekdoke</anchor></link>, <link><target>Eufemisme</target><anchor>eufemisme</anchor></link>, <link><target>Repetisi</target><anchor>repetisi</anchor></link>, <link><target>Anafora</target><anchor>anafora</anchor></link>, <link><target>Pleonasme</target><anchor>pleonasme</anchor></link>, <link><target>Antitesis</target><anchor>antitesis</anchor></link>, <link><target>Alusio</target><anchor>alusio</anchor></link>, <link><target>Klimaks</target><anchor>klimaks</anchor></link>, <link><target>Antiklimaks</target><anchor>antiklimaks</anchor></link>, <link><target>Satire</target><anchor>satire</anchor></link>, <link><target>Pars pro toto</target><anchor>pars pro toto</anchor></link>, <link><target>Totem pro parte</target><anchor>totem pro parte</anchor></link>, hingga <link><target>Paradoks</target><anchor>paradoks</anchor></link>.</listEl><listEl> <link><target>Rima</target><anchor>Rima</anchor></link>/<link><target>Irama</target><anchor>Irama</anchor></link> adalah persamaan bunyi pada puisi, baik di awal, tengah, dan akhir baris puisi. Rima mencakup:</listEl><listEl> <link><target>Onomatope</target><anchor>Onomatope</anchor></link> (tiruan terhadap bunyi, misal /ng/ yang memberikan efek magis pada puisi Sutadji C.B.), </listEl><listEl> Bentuk intern pola bunyi (aliterasi, asonansi, persamaan akhir, persamaan awal, sajak berselang, sajak berparuh, sajak penuh, repetisi bunyi <extLink><target>kata</target><anchor>kata</anchor></extLink>, dan sebagainya </listEl><listEl> Pengulangan kata/ungkapan. Ritma merupakan tinggi rendah, panjang pendek, keras lemahnya bunyi. Rima sangat menonjol dalam pembacaan puisi.</listEl></list></secContent></section><section level="3"><secTitle>Struktur batin puisi</secTitle><secContent><par>Struktur batin puisi terdiri dari</par><list><listEl> <link><target>Tema</target><anchor>Tema</anchor></link>/makna (<i>sense</i>); media puisi adalah bahasa. Tataran bahasa adalah hubungan tanda dengan makna, maka puisi harus bermakna, baik makna tiap kata, baris, bait, maupun makna keseluruhan.</listEl><listEl> Rasa (<i>feeling</i>), yaitu sikap penyair terhadap pokok permasalahan yang terdapat dalam puisinya. Pengungkapan tema dan rasa erat kaitannya dengan latar belakang sosial dan psikologi penyair, misalnya latar belakang pendidikan, agama, jenis kelamin, kelas sosial, kedudukan dalam masyarakat, usia, pengalaman sosiologis dan psikologis, dan pengetahuan. Kedalaman pengungkapan tema dan ketepatan dalam menyikapi suatu masalah tidak bergantung pada kemampuan penyairmemilih kata-kata, rima, gaya bahasa, dan bentuk puisi saja, tetapi lebih banyak bergantung pada wawasan, pengetahuan, pengalaman, dan kepribadian yang terbentuk oleh latar belakang sosiologis dan psikologisnya.</listEl><listEl> <link><target>Nada</target><anchor>Nada</anchor></link> (<i>tone</i>), yaitu sikap penyair terhadap pembacanya. Nada juga berhubungan dengan tema dan rasa. Penyair dapat menyampaikan tema dengan nada menggurui, mendikte, bekerja sama dengan pembaca untuk memecahkan masalah, menyerahkan masalah begitu saja kepada pembaca, dengan nada sombong, menganggap bodoh dan rendah pembaca, dll. </listEl><listEl> Amanat/tujuan/maksud (<i>intentio</i>n); yaitu pesan yang ingin disampaikan penyair kepada pembaca</listEl></list></secContent></section></secContent></section><section level="2"><secTitle>Jenis-jenis puisi</secTitle><secContent><par>Menurut zamannya, puisi dibedakan atas puisi lama dan puisi baru</par><section level="3"><secTitle>Puisi lama</secTitle><secContent><par>Puisi lama adalah puisi yang terikat oleh aturan-aturan. Aturan- aturan itu antara lain : </par><list><listEl> Jumlah kata dalam 1 baris</listEl><listEl> Jumlah baris dalam 1 bait</listEl><listEl> Persajakan (rima)</listEl><listEl> Banyak suku kata tiap baris</listEl><listEl> Irama</listEl></list><par>Ciri puisi lama:</par><list><listEl> Merupakan puisi rakyat yang tak dikenal nama pengarangnya.</listEl><listEl> Disampaikan lewat mulut ke mulut, jadi merupakan sastra lisan.</listEl><listEl> Sangat terikat oleh aturan-aturan seperti jumlah baris tiap bait, jumlah suku kata maupun rima.</listEl></list><par>Jenis-jenis puisi lama:</par><list><listEl> <link><target>Mantra</target><anchor>Mantra</anchor></link> adalah ucapan-ucapan yang dianggap memiliki kekuatan gaib. </listEl></list><par>Contoh:</par><list><listEl>Assalamu’alaikum putri satulung besar</listEl><listEl>Yang beralun berilir simayang</listEl><listEl>Mari kecil, kemari</listEl><listEl>Aku menyanggul rambutmu</listEl><listEl>Aku membawa sadap gading</listEl><listEl>Akan membasuh mukamu</listEl></list><list><listEl> <link><target>Pantun</target><anchor>Pantun</anchor></link> adalah puisi yang bercirikan bersajak a-b-a-b, tiap bait 4 baris, tiap baris terdiri dari 8-12 suku kata, 2 baris awal sebagai sampiran, 2 baris berikutnya sebagai isi. Pembagian pantun menurut isinya terdiri dari pantun anak, muda-mudi, agama/nasihat, teka-teki, jenaka.</listEl></list><par>Contoh:</par><list><listEl>Kalau ada jarum patah</listEl><listEl>Jangan dimasukkan ke dalam peti</listEl><listEl>Kalau ada kataku yang salah</listEl><listEl>Jangan dimasukkan ke dalam hati</listEl></list><list><listEl> <link><target>Karmina</target><anchor>Karmina</anchor></link> adalah pantun kilat seperti pantun tetapi pendek. </listEl></list><par>Contoh:</par><list><listEl>Dahulu parang sekarang besi (a) </listEl><listEl>Dahulu sayang sekarang benci (a)</listEl></list><list><listEl> <link><target>Seloka</target><anchor>Seloka</anchor></link> adalah pantun berkait. </listEl></list><par>Contoh:</par><list><listEl>Lurus jalan ke Payakumbuh,</listEl><listEl>Kayu jati bertimbal jalan</listEl><listEl>Di mana hati tak kan rusuh,</listEl><listEl>Ibu mati bapak berjalan</listEl></list><list><listEl> <link><target>Gurindam</target><anchor>Gurindam</anchor></link> adalah puisi yang berdirikan tiap bait 2 baris, bersajak a-a-a-a, berisi nasihat. </listEl></list><par>Contoh:</par><list><listEl>Kurang pikir kurang siasat (a)</listEl><listEl>Tentu dirimu akan tersesat (a)</listEl><listEl>Barangsiapa tinggalkan sembahyang (b)</listEl><listEl>Bagai rumah tiada bertiang (b)</listEl><listEl>Jika suami tiada berhati lurus (c)</listEl><listEl>Istri pun kelak menjadi kurus (c)</listEl></list><list><listEl> <link><target>Syair</target><anchor>Syair</anchor></link> adalah puisi yang bersumber dari <link><target>Arab</target><anchor>Arab</anchor></link> dengan ciri tiap bait 4 baris, bersajak a-a-a-a, berisi nasihat atau cerita. </listEl></list><par>Contoh:</par><list><listEl>Pada zaman dahulu kala (a)</listEl><listEl>Tersebutlah sebuah cerita (a)</listEl><listEl>Sebuah negeri yang aman sentosa (a)</listEl><listEl>Dipimpin sang raja nan bijaksana (a)</listEl></list><list><listEl> <link><target>Talibun</target><anchor>Talibun</anchor></link> adalah pantun genap yang tiap bait terdiri dari 6, 8, ataupun 10 baris. </listEl></list><par>Contoh:</par><list><listEl>Kalau anak pergi ke pekan</listEl><listEl>Yu beli belanak pun beli sampiran</listEl><listEl>Ikan panjang beli dahulu</listEl></list><list><listEl>Kalau anak pergi berjalan</listEl><listEl>Ibu cari sanak pun cari isi</listEl><listEl>Induk semang cari dahulu</listEl></list></secContent></section><section level="3"><secTitle>Puisi baru</secTitle><secContent><par>Puisi baru bentuknya lebih bebas daripada puisi lama baik dalam segi jumlah baris, suku kata, maupun rima.</par><par>Ciri-ciri Puisi Baru: </par><list><listEl> Bentuknya rapi, simetris;</listEl><listEl> Mempunyai persajakan akhir (yang teratur);</listEl><listEl> Banyak mempergunakan pola sajak pantun dan syair meskipun ada pola yang lain;</listEl><listEl> Sebagian besar puisi empat seuntai;</listEl><listEl> Tiap-tiap barisnya atas sebuah gatra (kesatuan sintaksis)</listEl><listEl> Tiap gatranya terdiri atas dua kata (sebagian besar) : 4-5 suku kata.</listEl></list><par>Jenis-jenis puisi baruMenurut isinya, puisi dibedakan atas :</par><list><listEl> <link><target>Balada</target><anchor>Balada</anchor></link> adalah puisi berisi kisah/cerita. Balada jenis ini terdiri dari 3 (tiga) bait, masing-masing dengan 8 (delapan) larik dengan skema rima a-b-a-b-b-c-c-b. Kemudian skema rima berubah menjadi a-b-a-b-b-c-b-c. Larik terakhir dalam bait pertama digunakan sebagai refren dalam bait-bait berikutnya. Contoh: Puisi karya Sapardi Djoko Damono yang berjudul “Balada Matinya Seorang Pemberontak”. </listEl><listEl> <link><target>Himne</target><anchor>Himne</anchor></link> adalah puisi pujaan untuk <link><target>Tuhan</target><anchor>Tuhan</anchor></link>, <link><target>Tanah air</target><anchor>tanah air</anchor></link>, atau <link><target>Pahlawan</target><anchor>pahlawan</anchor></link>. Ciri-cirinya adalah lagu pujian untuk menghormati seorang dewa, Tuhan, seorang pahlawan, tanah air, atau <link><target>Almamater</target><anchor>almamater</anchor></link> (Pemandu di Dunia Sastra). Sekarang ini, pengertian himne menjadi berkembang. Himne diartikan sebagai puisi yang dinyanyikan, berisi pujian terhadap sesuatu yang dihormati (guru, pahlawan, dewa, Tuhan) yang bernapaskan ketuhanan.</listEl></list><par>Contoh:</par><list><listEl>Bahkan batu-batu yang keras dan bisu</listEl><listEl>Mengagungkan nama-Mu dengan cara sendiri</listEl><listEl>Menggeliat derita pada lekuk dan liku</listEl><listEl>bawah sayatan khianat dan dusta.</listEl><listEl>Dengan hikmat selalu kupandang patung-Mu</listEl><listEl>menitikkan darah dari tangan dan kaki</listEl><listEl>dari mahkota duri dan membulan paku</listEl><listEl>Yang dikarati oleh dosa manusia.</listEl><listEl>Tanpa luka-luka yang lebar terbuka</listEl><listEl>dunia kehilangan sumber kasih</listEl><listEl>Besarlah mereka yang dalam nestapa</listEl><listEl>mengenal-Mu tersalib di datam hati.</listEl><listEl>(Saini S.K)</listEl></list><list><listEl> <link><target>Ode</target><anchor>Ode</anchor></link> adalah puisi sanjungan untuk orang yang berjasa. Nada dan gayanya sangat resmi (metrumnya ketat), bernada anggun, membahas sesuatu yang mulia, bersifat menyanjung baik terhadap pribadi tertentu atau peristiwa umum.</listEl></list><par>Contoh:</par><list><listEl>Generasi Sekarang</listEl><listEl>Di atas puncak gunung fantasi</listEl><listEl>Berdiri aku, dan dari sana</listEl><listEl>Mandang ke bawah, ke tempat berjuang</listEl><listEl>Generasi sekarang di panjang masa</listEl></list><list><listEl>Menciptakan kemegahan baru</listEl><listEl>Pantun keindahan Indonesia</listEl><listEl>Yang jadi kenang-kenangan</listEl><listEl>Pada zaman dalam dunia</listEl><listEl>(Asmara Hadi)</listEl></list><list><listEl> <link><target>Epigram</target><anchor>Epigram</anchor></link> adalah puisi yang berisi tuntunan/ajaran hidup. Epigram berasal dari <link><target>Bahasa Yunani</target><anchor>Bahasa Yunani</anchor></link> <i>epigramma</i> yang berarti unsur pengajaran; didaktik; nasihat membawa ke arah kebenaran untuk dijadikan pedoman, ikhtibar; ada teladan. </listEl></list><par>Contoh:</par><list><listEl>Hari ini tak ada tempat berdiri</listEl><listEl>Sikap lamban berarti mati</listEl><listEl>Siapa yang bergerak, merekalah yang di depan</listEl><listEl>Yang menunggu sejenak sekalipun pasti tergilas.</listEl><listEl>(Iqbal)</listEl></list><list><listEl> <link><target>Romansa</target><anchor>Romansa</anchor></link> adalah puisi yang berisi luapan perasaan cinta kasih. Berasal dari <link><target>Bahasa Perancis</target><anchor>bahasa Perancis</anchor></link> <i>Romantique</i> yang berarti keindahan perasaan; persoalan kasih sayang, rindu dendam, serta kasih mesra</listEl></list><par> </par><list><listEl> <link><target>Elegi</target><anchor>Elegi</anchor></link> adalah puisi yang berisi ratap tangis/kesedihan. Berisi sajak atau lagu yang mengungkapkan rasa duka atau keluh kesah karena sedih atau rindu, terutama karena kematian/kepergian seseorang. </listEl></list><par>Contoh:</par><list><listEl>Senja di Pelabuhan Kecil</listEl></list><list><listEl>Ini kali tidak ada yang mencari cinta</listEl><listEl>di antara gudang, rumah tua, pada cerita</listEl><listEl>tiang serta temali. Kapal, perahu tiada berlaut</listEl><listEl>menghembus diri dalam mempercaya mau berpaut</listEl></list><list><listEl>Gerimis mempercepat kelam. Ada juga kelepak elang</listEl><listEl>menyinggung muram, desir hari lari berenang</listEl><listEl>menemu bujuk pangkal akanan. Tidak bergerak</listEl><listEl>dan kini tanah dan air tidur hilang ombak.</listEl><listEl>Tiada lagi. Aku sendiri. Berjalan</listEl><listEl>menyisir semenanjung, masih pengap harap</listEl><listEl>sekali tiba di ujung dan sekalian selamat jalan</listEl><listEl>dari pantai keempat, sedu penghabisan bisa terdekap</listEl><listEl>(<link><target>Chairil Anwar</target><anchor>Chairil Anwar</anchor></link>)</listEl></list><list><listEl> <link><target>Satire</target><anchor>Satire</anchor></link> adalah puisi yang berisi sindiran/kritik. Berasal dari <link><target>Bahasa Latin</target><anchor>bahasa Latin</anchor></link> <i>Satura</i> yang berarti sindiran; kecaman tajam terhadap sesuatu fenomena; tidak puas hati satu golongan (ke atas pemimpin yang pura-pura, rasuah, zalim, dsb.).</listEl></list><par>Contoh:</par><list><listEl>Aku bertanya</listEl><listEl>tetapi pertanyaan-pertanyaanku</listEl><listEl>membentur jidat penyair-penyair salon,</listEl><listEl>yang bersajak tentang anggur dan rembulan,</listEl><listEl>sementara ketidakadilan terjadi</listEl><listEl>di sampingnya,</listEl><listEl>dan delapan juta kanak-kanak tanpa pendidikan,</listEl><listEl>termangu-mangu dl kaki dewi kesenian.</listEl><listEl>(<link><target>WS Rendra</target><anchor>WS Rendra</anchor></link>)</listEl></list><par>Sedangkan macam-macam puisi baru dilihat dari bentuknya antara lain: </par><list><listEl> <link><target>Distikon</target><anchor>Distikon</anchor></link>, adalah puisi yang tiap baitnya terdiri atas dua baris (puisi dua seuntai).</listEl></list><par>Contoh:</par><list><listEl>Berkali kita gagal</listEl><listEl>Ulangi lagi dan cari akal</listEl><listEl>Berkali-kali kita jatuh</listEl><listEl>Kembali berdiri jangan mengeluh</listEl><listEl>(<link><target>Or. Mandank</target><anchor>Or. Mandank</anchor></link>)</listEl></list><list><listEl> <link><target>Terzina</target><anchor>Terzina</anchor></link>, puisi yang tiap baitnya terdiri atas tiga baris (puisi tiga seuntai). </listEl></list><par>Contoh:</par><list><listEl>Dalam ribaan bahagia datang</listEl><listEl>Tersenyum bagai kencana</listEl><listEl>Mengharum bagai cendana</listEl><listEl>Dalam bah’gia cinta tiba melayang</listEl><listEl>Bersinar bagai matahari</listEl><listEl>Mewarna bagaikan sari</listEl><listEl>(<link><target>Sanusi Pane</target><anchor>Sanusi Pane</anchor></link>)</listEl></list><list><listEl> <link><target>Kuatrain</target><anchor>Kuatrain</anchor></link>, puisi yang tiap baitnya terdiri atas empat baris (puisi empat seuntai). </listEl></list><par>Contoh :</par><list><listEl>Mendatang-datang jua</listEl><listEl>Kenangan masa lampau</listEl><listEl>Menghilang muncul jua</listEl><listEl>Yang dulu sinau silau</listEl><listEl>Membayang rupa jua</listEl><listEl>Adi kanda lama lalu</listEl><listEl>Membuat hati jua</listEl><listEl>Layu lipu rindu-sendu</listEl><listEl>(<link><target>A.M. Daeng Myala</target><anchor>A.M. Daeng Myala</anchor></link>)</listEl></list><list><listEl> <link><target>Kuint</target><anchor>Kuint</anchor></link>, adalah puisi yang tiap baitnya terdiri atas lima baris (puisi lima seuntai).</listEl><listEl>Hanya Kepada Tuan</listEl><listEl>Satu-satu perasaan</listEl><listEl>Hanya dapat saya katakan</listEl><listEl>Kepada tuan</listEl><listEl>Yang pernah merasakan</listEl><listEl>Satu-satu kegelisahan</listEl><listEl>Yang saya serahkan</listEl><listEl>Hanya dapat saya kisahkan</listEl><listEl>Kepada tuan</listEl><listEl>Yang pernah diresah gelisahkan</listEl><listEl>Satu-satu kenyataan</listEl><listEl>Yang bisa dirasakan</listEl><listEl>Hanya dapat saya nyatakan</listEl><listEl>Kepada tuan</listEl><listEl>Yang enggan menerima kenyataan</listEl><listEl>(Or. Mandank)</listEl></list><list><listEl> <link><target>Sektet</target><anchor>Sektet</anchor></link>, adalah puisi yang tiap baitnya terdiri atas enam baris (puisi enam seuntai). </listEl></list><par>Contoh:</par><list><listEl>Merindu Bagia</listEl><listEl>Jika hari’lah tengah malam</listEl><listEl>Angin berhenti dari bernapas</listEl><listEl>Sukma jiwaku rasa tenggelam</listEl><listEl>Dalam laut tidak terwatas</listEl><listEl>Menangis hati diiris sedih</listEl><listEl>(Ipih)</listEl></list><list><listEl> <link><target>Septime</target><anchor>Septime</anchor></link>, adalah puisi yang tiap baitnya terdiri atas tujuh baris (tujuh seuntai).</listEl></list><par>Contoh:</par><list><listEl>Indonesia Tumpah Darahku</listEl><listEl>Duduk di pantai tanah yang permai</listEl><listEl>Tempat gelombang pecah berderai</listEl><listEl>Berbuih putih di pasir terderai</listEl><listEl>Tampaklah pulau di lautan hijau</listEl><listEl>Gunung gemunung bagus rupanya</listEl><listEl>Ditimpah air mulia tampaknya</listEl><listEl>Tumpah darahku Indonesia namanya</listEl><listEl>(<link><target>Mohammad Yamin</target><anchor>Mohammad Yamin</anchor></link>)</listEl></list><list><listEl> <link><target>Oktaf</target><anchor>Oktaf</anchor></link>/<link><target>Stanza</target><anchor>Stanza</anchor></link>, adalah puisi yang tiap baitnya terdiri atas delapan baris (double kutrain atau puisi delapan seuntai). </listEl></list><par>Contoh:</par><list><listEl>Awan </listEl><listEl>Awan datang melayang perlahan </listEl><listEl>Serasa bermimpi, serasa berangan</listEl><listEl>Bertambah lama, lupa di diri</listEl><listEl>Bertambah halus akhirnya seri</listEl><listEl>Dan bentuk menjadi hilang</listEl><listEl>Dalam langit biru gemilang</listEl><listEl>Demikian jiwaku lenyap sekarang</listEl><listEl>Dalam kehidupan teguh tenang</listEl><listEl>(<link><target>Sanusi Pane</target><anchor>Sanusi Pane</anchor></link>)</listEl></list><list><listEl> <link><target>Soneta</target><anchor>Soneta</anchor></link>, adalah puisi yang terdiri atas empat belas baris yang terbagi menjadi dua, dua bait pertama masing-masing empat baris dan dua bait kedua masing-masing tiga baris. Soneta berasal dari kata <i>sonneto</i> (<link><target>Bahasa Italia</target><anchor>Bahasa Italia</anchor></link>) perubahan dari kata <i>sono</i> yang berarti suara. Jadi soneta adalah puisi yang bersuara. Di Indonesia, soneta masuk dari negeri <link><target>Belanda</target><anchor>Belanda</anchor></link> diperkenalkan oleh <link><target>Muhammad Yamin</target><anchor>Muhammad Yamin</anchor></link> dan <link><target>Roestam Effendi</target><anchor>Roestam Effendi</anchor></link>, karena itulah mereka berdualah yang dianggap sebagai ”Pelopor/Bapak Soneta Indonesia”. Bentuk soneta Indonesia tidak lagi tunduk pada syarat-syarat soneta Italia atau Inggris, tetapi lebih mempunyai kebebasan dalam segi isi maupun rimanya. Yang menjadi pegangan adalah jumlah barisnya (empat belas baris). </listEl></list><par>Contoh: </par><list><listEl>Gembala</listEl><listEl>Perasaan siapa ta ‘kan nyala ( a )</listEl><listEl>Melihat anak berelagu dendang ( b )</listEl><listEl>Seorang saja di tengah padang ( b )</listEl><listEl>Tiada berbaju buka kepala ( a )</listEl><listEl>Beginilah nasib anak gembala ( a )</listEl><listEl>Berteduh di bawah kayu nan rindang ( b )</listEl><listEl>Semenjak pagi meninggalkan kandang ( b )</listEl><listEl>Pulang ke rumah di senja kala ( a )</listEl><listEl>Jauh sedikit sesayup sampai ( a )</listEl><listEl>Terdengar olehku bunyi serunai ( a )</listEl><listEl>Melagukan alam nan molek permai ( a )</listEl><listEl>Wahai gembala di segara hijau ( c )</listEl><listEl>Mendengarkan puputmu menurutkan kerbau ( c )</listEl><listEl>Maulah aku menurutkan dikau ( c )</listEl><listEl>(<link><target>Muhammad Yamin</target><anchor>Muhammad Yamin</anchor></link>)</listEl></list></secContent></section><section level="3"><secTitle>Puisi kontemporer</secTitle><secContent><par>Kata <i>kontemporer</i> secara umum bermakna masa kini sesuai dengan perkembangan zaman atau selalu menyesuaikan dengan perkembangan keadaan zaman. Selain itu, puisi kontemporer dapat diartikan sebagai puisi yang lahir dalam kurun waktu terakhir. Puisi kontemporer berusaha lari dari ikatan konvensional puisi itu sendiri. Puisi kontemporer seringkali memakai kata-kata yang kurang memperhatikan santun bahasa, memakai kata-kata yang makin kasar, ejekan, dan lain-lain. Pemakaian kata-kata simbolik atau lambang intuisi, gaya bahasa, irama, dan sebagainya dianggapnya tidak begitu penting lagi.</par><par>Tokoh-tokoh puisi kontemporer di Indonesia saat ini, yaitu sebagai berikut:</par><list><listEl> <link><target>Sutardji Calzoum Bachri</target><anchor>Sutardji Calzoum Bachri</anchor></link> dengan tiga kumpulan puisinya <i>O</i>, <i>Amuk</i>, dan <i>O Amuk Kapak</i></listEl><listEl> <link><target>Ibrahim Sattah</target><anchor>Ibrahim Sattah</anchor></link> dengan kumpulan puisinya <i>Hai Ti</i></listEl><listEl> <link><target>Hamid Jabbar</target><anchor>Hamid Jabbar</anchor></link> dengan kumpulan puisinya <i>Wajah Kita</i></listEl></list><par>Puisi kontemporer dibedakan menjadi 3 yaitu</par><list><listEl> <link><target>Puisi mantra</target><anchor>Puisi mantra</anchor></link> adalah puisi yang mengambil sifat-sifat mantra. <link><target>Sutardji Calzoum Bachri</target><anchor>Sutardji Calzoum Bachri</anchor></link> adalah orang yang pertama memperkenalkan puisi mantra dalam puisi kontemporer. Ciri-ciri mantra adalah:</listEl><listEl> Mantra bukanlah sesuatu yang dihadirkan untuk dipahami melainkan sesuatu yang disajikan untuk menimbulkan akibat tertentu</listEl><listEl> Mantra berfungsi sebagai penghubung manusia dengan dunia misteri</listEl><listEl> Mantra mengutamakan efek atau akibat berupa kemanjuran dan kemanjuran itu terletak pada perintah.</listEl></list><par>Contoh:</par><list><listEl>Shang Hai</listEl></list><list><listEl>ping di atas pong</listEl><listEl>pong di atas ping</listEl><listEl>ping ping bilang pong</listEl><listEl>pong pong bilang ping</listEl></list><par> </par><list><listEl>mau pong? bilang ping</listEl><listEl>mau mau bilang pong</listEl><listEl>mau ping? bilang pong</listEl><listEl>mau mau bilang ping</listEl></list><par> </par><list><listEl>ya pong ya ping</listEl><listEl>ya ping ya pong</listEl><listEl>tak ya pong tak ya ping</listEl><listEl>ya tak ping ya tak pong</listEl><listEl>sembilu jarakMu merancap nyaring</listEl><listEl>(<link><target>Sutardji Calzoum Bachri</target><anchor>Sutardji Calzoum Bachri</anchor></link> dalam <i>O Amuk Kapak</i>, <link><target>1981</target><anchor>1981</anchor></link>)</listEl></list><list><listEl> <link><target>Puisi mbeling</target><anchor>Puisi mbeling</anchor></link> adalah bentuk puisi yang tidak mengikuti aturan. Aturan puisi yang dimaksud ialah ketentuan-ketentuan yang umum berlaku dalam puisi. Puisi ini muncul pertama kali dalam majalah <i>Aktuil</i> yang menyediakan lembar khusus untuk menampung sajak, dan oleh pengasuhnya yaitu <link><target>Remy Silado</target><anchor>Remy Silado</anchor></link>, lembar tersebut diberi nama "Puisi Mbeling". Kata-kata dalam puisi mbeling tidak perlu dipilih-pilih lagi. Dasar puisi mbeling adalah main-main. Ciri-ciri puisi mbeling adalah:</listEl><listEl> Mengutamakan unsur kelakar; pengarang memanfaatkan semua unsur puisi berupa bunyi, rima, irama, pilihan kata dan tipografi untuk mencapai efek kelakar tanpa ada maksud lain yang disembunyikan (tersirat).</listEl></list><par>Contoh:</par><list><listEl>Sajak Sikat Gigi</listEl></list><list><listEl>Seseorang lupa menggosok giginya sebelum tidur</listEl><listEl>Di dalam tidur ia bermimpi</listEl><listEl>Ada sikat gigi menggosok-gosok mulutnya supaya terbuka</listEl></list><list><listEl>Ketika ia bangun pagi hari</listEl><listEl>Sikat giginya tinggal sepotong</listEl><listEl>Sepotong yang hilang itu agaknya</listEl><listEl>Tersesat di dalam mimpinya dan tak bisa kembali</listEl><listEl>Dan ia berpendapat bahwa, kejadian itu terlalu berlebih-lebihan</listEl><listEl>(<link><target>Yudhistira Ardi Nugraha</target><anchor>Yudhistira Ardi Nugraha</anchor></link> dalam <i>Sajak Sikat Gigi</i>, <link><target>1974</target><anchor>1974</anchor></link>)</listEl></list><list><listEl> Menyampaikan kritik sosial terutama terhadap sistem perekonomian dan pemerintahan.</listEl><listEl> Menyampaikan ejekan kepada para penyair yang bersikap sungguh-sungguh terhadap puisi. Dalam hal ini, <link><target>Taufik Ismail</target><anchor>Taufik Ismail</anchor></link> menyebut puisi mbeling dengan puisi yang mengkritik puisi.</listEl></list><list><listEl> <link><target>Puisi konkret</target><anchor>Puisi konkret</anchor></link> adalah puisi yang disusun dengan mengutamakan bentuk grafis berupa tata wajah hingga menyerupai gambar tertentu. Puisi seperti ini tidak sepenuhnya menggunakan bahasa sebagai media. Di dalam puisi konkret pada umumnya terdapat lambang-lambang yang diwujudkan dengan benda dan/atau gambar-gambar sebagai ungkapan ekspresi penyairnya. </listEl></list><par>Contoh:</par><list><listEl>Doktorandus Tikus I</listEl></list><list><listEl>selusin toga</listEl><listEl>me</listEl><listEl>nga</listEl><listEl>nga</listEl><listEl>seratus tikus berkampus</listEl><listEl>diatasnya</listEl><listEl>dosen dijerat</listEl><listEl>profesor diracun</listEl><listEl>kucing</listEl><listEl>kawin</listEl><listEl>dan bunting</listEl><listEl>dengan predikat</listEl><listEl>sangat memuaskan</listEl><listEl>(<link><target>F.Rahardi</target><anchor>F.Rahardi</anchor></link> dalam <i>Soempah WTS</i>, <link><target>1983</target><anchor>1983</anchor></link>)</listEl></list><par>Penyusunan puisi kontemporer sebagai puisi inkonvensional ternyata juga perlu memerhatikan beberapa unsur sebagai berikut:</par><list><listEl> Unsur bunyi; meliputi penempatan persamaan bunyi (<link><target>Rima</target><anchor>rima</anchor></link>) pada tempat-tempat tertentu untuk menghidupkan kesan dipadu dengan repetisi atau pengulangan-pengulangannya.</listEl><listEl> Tipografi; meliputi penyusunan baris-baris puisi berisi kata atau suku kata yang disusun sesuai dengan gambar (pola) tertentu.</listEl><listEl> Enjambemen; meliputi pemenggalan atau perpindahan baris puisi untuk menuju baris berikutnya.</listEl><listEl> Kelakar (parodi); meliputi penambahan unsur hiburan ringan sebagai pelengkap penyajian puisi yang pekat dan penuh perenungan (kontemplatif)</listEl></list></secContent></section></secContent></section><section level="2"><secTitle>Lihat pula</secTitle><secContent><list><listEl> <link><target>Geguritan</target><anchor>Geguritan</anchor></link></listEl></list><par><link><target>Kategori:Sastra</target><anchor>Kategori:Sastra</anchor></link><link><target>Kategori:Puisi</target><anchor>Kategori:Puisi</anchor></link></par></secContent></section></text></page>