<artikel>
<judul>
Ade Manuhutu
</judul>
<isi>
Ade Manuhutu
Nama lahir 	Adrian Stefanus Louis Manuhutu
Lahir 	10 Juli 1948
Ambon
Pekerjaan 	Penyanyi dan Pemeran
Tahun aktif 	1970 - sekarang

Ade Manuhutu yang bernama lengkap: Adrian Stefanus Louis Manuhutu (lahir 1948) adalah pemeran dan penyanyi Indonesia. Si pelantun lagu Nona Anna yang terkenal di era tahun 1970an ini seangkatan dengan penyanyi-penyanyi terkemuka di eranya seperti Bob Tutupoly, Eddy Silitonga, dan Broery Marantika.

Lagu pertamanya yang membuat namanya menjadi popular adalah lagu Nona Anna dan lagu berjudul Virgo.

Awal tahun 1980an memang banyak lagu-lagu dengan tema lingkungan bermunculan. Sukses Song of Kalpataru di Festival Lagu ASEAN, salah satunya adalah lagu Balada Cendrawasih Ciptaan Dharma Oratmangun yang dinyanyikan Diana Nasution dan Ade Manuhutu. Lagu ini juga sempat dirilis oleh Grace Simon dan lumayan sering dinyanyikan di TVRI pada masa itu.
Dollar Palsu

Sejak tahun 1988, ia bergabung dengan Gereja Bethel Indonesia sebagai Pendeta. Pada bulan September 2001 Ade pernah dijebak kasus dollar palsu oleh seorang negro yang pernah beribadah di gerejanya. Kasus itu menguak hampir di sebagian besar harian ibukota yang membuat reputasinya sebagai pendeta kala itu sempat dipertanyakan. Menurut Ade Manuhutu sendiri dalam kesaksian khotbahnya, ia mengatakan tidak tahu menahu tentang koper yang dibawanya yang ditaruh di mobilnya waktu itu. Ia hanya diminta oleh orang tersebut membawanya tanpa mengetahui bahwa dalam koper tersebut berisi cairan dan bahan - bahan pembuat dollar palsu. Kemudian, Ade hanya ditahan dan dimintai keterangan sebagai saksi. Beberapa saat kemudian si pemuda negro tersebut berhasil dibekuk petugas kepolisian.
Album

    Judul Album : Balada Cendrawasih
    Penyanyi : Diana Nasution & Ade Manuhutu
    Tahun Produksi : 1984
    Produser : Bartje Van Houten
    Produksi : Purnama Records

Isi Album

    Balada Cendrawasih ciptaan Dharma Oratmangun
    Cinta Abadi ciptaan Herry K
    Senandung Bahagia ciptaan Dharma Oratmangun
    Bahtera Cinta ciptaan Eric Van Houten
    Selembut Asmara ciptaan Bartje Van Houten
    Hari Bahagia ciptaan Ongen Latuihamallo
    Asmara Cinta ciptaan Harry Kusuma
    Senja Yang Indah ciptaan Blandy Paays
    Bahana Cinta ciptaan Benny Van Houten
    Hello ciptaan Erns F. Mangalo

Lagu Lainnya

    Nona Anna
    Virgo
    Surat Terakhir
    Mari bernyanyi ciptaan Is Hariyanto
    Katakanlah - Nur'Afni Octavia duet Ade Manuhutu dari album Duet special
    Demam Regggae dari album Super stars 1984 di produksi BASF
    Akhir Balada duet dengan Zwesti Wirabuana diciptakan oleh Ully Sigar lagu ini mendapatkan nominasi di Festifal Popular Tingkat Nasional.

Lagu Rohani

    Album Haleluyah thn 1985
    Ujilah Aku Tuhan
    Jadikan Aku Rumah Doamu
    Sunggu Kubangga
    Kubersyukur
    Engkaulah Segalanya
    Album Tiuplah Sangkakala di Sion thn 1994

(Live recording) Pdt. Ade Manuhutu

    Album Nyanyian Kemenangan thn 1996
    Nyanyian Pengharapan thn 1998

Filmografi

    Gadis Simpanan (1976)
    Cinta Bersemi (1977)
    Penasaran (1977)

</isi>
</artikel>
